<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.installation"><info><title>Installation</title></info>
    

    <para>
        Veuillez vous reporter à l'annexe concernant <link linkend="requirements">la
        configuration système requise</link> pour plus d'informations.
    </para>

    <para>
        Installer Zend Framework est extrêmement simple. Une fois que vous avez téléchargé et
        décompressé le framework, vous devez ajouter le dossier "/library" de la distribution en
        début de votre chemin d'inclusion ("<code>include_path</code>"). Vous pouvez bien entendu
        aussi déplacer la librairie à tout autre position (partagée ou non) dans votre arborescence
        de fichiers.
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/latest">Téléchargement de
                    la dernière version stable :</link> Cette version, disponible à la fois au
                    format <code>.zip</code> et au format <code>.tar.gz</code>, est un bon choix
                    pour ceux qui débutent avec Zend Framework.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/snapshot">Téléchargement du
                    dernier cliché nocturne :</link> Pour ceux qui veulent être à l'avant-garde,
                    les clichés nocturnes représentent le dernier progrès de développement de Zend
                    Framework. Ces clichés sont empaquetés avec la documentation en anglais
                    seulement ou dans toutes les langues disponibles. Si vous prévoyez de travailler
                    avec les derniers développements de Zend Framework, considérez plutôt l'emploi
                    d'un client subversion (SVN).
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Utilisation d'un client <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://subversion.tigris.org">Subversion</link> (SVN) : Zend
                    Framework est un logiciel open-source, et le référentiel Subversion utilisé
                    pour son développement est disponible publiquement. Considérer l'utilisation de
                    SVN pour récupérer Zend Framework si vous utilisez déjà SVN pour vos propres
                    développements, si vous voulez contribuer à l'évolution du framework, ou si vous
                    désirez mettre à jour votre version du framework plus souvent que les sorties
                    stables.
                </para>

                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">L'exportation</link>
                    est utile si vous souhaitez obtenir une révision particulière du framework sans
                    les dossiers <code>.svn</code> créé dans une copie de travail.
                </para>

                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">L'extraction
                    d'une copie de travail</link> est intéressante si vous contribuez à Zend
                    Framework, et une copie de travail peut être mise à jour à n'importe quel moment
                    avec <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html"><code>svn
                    update</code></link> et les changements peuvent être livrés au référentiel SVN
                    avec la commande <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.commit.html"><code>svn
                    commit</code></link>.
                </para>

                <para>
                    Une <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">définition
                    externe</link> est très pratique pour les développeurs utilisant déjà SVN pour
                    gérer les copies de travail de leurs applications.
                </para>

                <para>
                    L'URL du tronc du référentiel SVN de Zend Framework est :
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/svn/framework/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk</link>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Une fois votre copie de Zend Framework disponible, votre application nécessite d'avoir
        accès aux classes du framework. Bien qu'il y ait
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/fr/configuration.changes.php">plusieurs manières de réaliser
        ceci</link>, votre
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/fr/ini.core.php#ini.include-path"><code>include_path</code></link>
        de PHP doit contenir le chemin vers la bibliothèque de Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Zend fournit un <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/docs/quickstart">tutoriel de
        démarrage rapide ("QuickStart")</link> pour vous permettre de démarrer rapidement. Ceci est
        une excellente manière pour commencer à apprendre le framework avec une présentation de cas
        concrets que vous pourriez avoir à utiliser.
    </para>

    <para>
        Puisque les composants de Zend Framework sont plutôt connectés de manière lâche,
        divers composants peuvent être choisis pour un usage indépendant si nécessaire. Les
        chapitres suivants documente l'utilisation de Zend Framework composant par composant.
    </para>
</chapter>
