<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="requirements"><info><title>Configuration système requise par Zend Framework</title></info>
    

    <section xml:id="requirements.introduction"><info><title>Introduction</title></info>
        

        <para>
            Zend Framework requière un interpréteur PHP5 avec un serveur Web configuré pour
            gérer correctement les scripts PHP. Certaines fonctionnalités requièrent des extensions
            additionnelles ou des fonctionnalités du serveur Web ; dans la plupart des cas le
            framework peut être utilisé sans celle-ci, bien que l'exécution puisse perdre en
            performance ou les fonctionnalités auxiliaires peuvent ne pas être entièrement
            fonctionnelles. Un exemple d'un telle dépendance est le mod_rewrite d'un environnement
            Apache, qui peut être utilisé pour implémenter les "jolies URL" ("pretty URL") comme
            "http://www.exemple.com/utilisateur/edition". Si le mod_rewrite n'est pas activé, Zend
            Framework peut être configuré pour supporter les URL de type
            <code>"http://www.exemple.com?controller=utilisateur&amp;action=edition"</code>. Les
            jolies URL peuvent être utilisées pour réduire la longueur des URLs avec une
            représentation textuelle ou pour l'optimisation des moteurs de recherche (SEO), mais il
            n'affectent pas directement le fonctionnement de l'application.
        </para>

        <section xml:id="requirements.version"><info><title>Version de PHP requise</title></info>
            

            <para>
                Zend recommande la version la plus récente de PHP pour des questions de
                sécurité et de performances, et supporte actuellement la version 5.2.4 de PHP (ou
                plus récent).
            </para>

            <para>
                Zend Framework possède une collection étendue de tests automatisés, que vous
                pouvez lancer avec PHPUnit 3.3.0 ou plus.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="requirements.extensions"><info><title>Extensions PHP</title></info>
            

            <para>
                Ci-dessous, la table recense toutes les extensions typiquement trouvées dans
                PHP et comment elles sont utilisées dans Zend Framework. Cela peut aider à vous
                guider pour savoir quelles extensions sont exigées pour votre application. Cependant
                toutes les extensions utilisées par Zend Framework ne sont pas exigées pour chaque
                application.
            </para>

            <para>
                Une dépendance de type "forte" indique que le composant ou la classe ne pourra
                pas fonctionner correctement si l'extension respective n'est pas disponible, tandis
                qu'une dépendance de type "faible" indique que le composant peut utiliser
                l'extension si elle est disponible mais fonctionnera malgré tout si elle ne l'est
                pas. Certains composants utiliseront automatiquement les extensions si elles sont
                disponibles afin d'optimiser les performances mais pourront exécuter du code
                similaire dans le propre code du composant si elles ne le sont pas.
            </para>

            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../en/ref/requirements-php-extensions-table.xml"/>
        </section>

        <section xml:id="requirements.zendcomponents"><info><title>Les composants de Zend Framework</title></info>
            

            <para>
                Ci-dessous vous trouverez un tableau qui liste tous les composants disponibles
                de Zend Framework ainsi que les extensions PHP dont ils ont besoin. Ceci peut vous
                aider pour connaître les extensions requises pour votre application. Les extensions
                par Zend Framework ne sont pas utiles pour toutes les applications.
            </para>

            <para>
                Une dépendance de type "forte" indique que le composant ou la classe ne pourra
                pas fonctionner correctement si l'extension respective n'est pas disponible, tandis
                qu'une dépendance de type "faible" indique que le composant peut utiliser
                l'extension si elle est disponible mais fonctionnera malgré tout si elle ne l'est
                pas. Certains composants utiliseront automatiquement les extensions si elles sont
                disponibles afin d'optimiser les performances mais pourront exécuter du code
                similaire dans le propre code du composant si elles ne le sont pas.
            </para>

            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../en/ref/requirements-zendcomponents-table.xml"/>
        </section>

        <section xml:id="requirements.dependencies"><info><title>Dépendances internes de Zend Framework</title></info>
            

            <para>
                Ci-dessous vous trouverez un tableau listant les composants de Zend Framework
                ainsi que leurs dépendances envers les autres composants de Zend Framework. Ceci
                peut vous aider si vous utilisez un composant seul au lieu de la bibliothèque
                complète.
            </para>

            <para>
                Une dépendance de type "forte" indique que le composant ou la classe ne pourra
                pas fonctionner correctement si le composant respectif n'est pas disponible, tandis
                qu'une dépendance de type "faible" indique que le composant peut avoir besoin du
                composant dans certains cas.
            </para>

            <note>
                <para>
                    Bien qu'il soit possible d'utiliser uniquement certains composants au lieu
                    de Zend Framework complet, vous devriez avoir à l'esprit que ceci peut entraîner
                    des problèmes quand des fichiers sont manquants ou que des composants sont
                    utilisés dynamiquement.
                </para>
            </note>

            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../en/ref/requirements-dependencies-table.xml"/>
        </section>
    </section>
</appendix>
