<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.overview"><info><title>Wstęp</title></info>

    

    <para>
        Zend Framework (ZF) jest frameworkiem o otwartym kodzie źródłowym
        używanym do tworzenia aplikacji i serwisów web za pomocą PHP 5. ZF jest
        zaimplementowany w 100% za pomocą kodu zorientowanego obiektowo.
        Komponentowa struktura ZF jest nieco wyjątkowa; każdy komponent został
        zaprojektowany z niewielkimi zależnościami od innych komponentów.
        Ta luźno połączona architektura sprawia że programiści mogą używać
        pojedynczych komponentów. Nazywamy to często architekturą "use-at-will".
    </para>
    <para>
        Pomimo tego, że można ich użyć osobno, komponenty Zend Framework,
        znajdujące się w standardowej bibliotece, po połączeniu
        tworzą potężny i elastyczny framework. ZF oferuje mocną i wydajną
        implementację wzorca MVC, prosty w obsłudze interfejs komunikacji z
        bazą danych, a także komponent formularzy, który obsługuje renderowanie
        kodu HTML formularzy, weryfikację poprawności danych i filtrowanie
        dzięki czemu programiści mogą obsłużyć wszystkie te operacje za pomocą
        jednego łatwego w użyciu obiektowego interfejsu. Inne komponenty takie
        jak Zend_Auth czy Zend_Acl zapewniają użytkownikom możliwość
        uwierzytelniania i autoryzacji w oparciu o najczęściej używane sposoby
        przechowywania danych uwierzytelniania. Oprócz tego jest dostępnych
        wiele bibliotek pozwalających na prostą obsługę najbardziej popularnych
        webserwisów. Jakiekolwiek są potrzeby Twojej aplikacji,
        najprawdopodobniej uda Ci się znaleźć komponent Zend Framework, który
        mocno zmniejszy czas tworzenia aplikacji.
    </para>
    <para>
        Głównym sponsorem projektu Zend Framework jest firma <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.zend.com">
        Zend Technologies</link>, ale wiele innych firm współtworzyło komponenty i
        inne ważne funkcjonalności frameworka. Firmy takie jak Google, Microsoft,
        czy StrikeIron zostały partnerami firmy Zend aby pomóc w tworzeniu
        interfejsów obsługi ich serwisów i innych technologii które chcieli
        udostępnić programistom Zend Framework.
    </para>
    <para>
        Zend Framework nie posiadałby tych wszystkich funkcjonalności gdyby nie
        pomoc społeczności ZF.
        Członkowie społeczności, włączając w to osoby wnoszące wkład do ZF, są
        dostępni na
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/archives">listach dyskusyjnych</link>,
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.zftalk.com">kanałach IRC</link> oraz na innych forach.
        Jeśli masz pytania odnośnie ZF, najlepiej będzie skierować je do społeczności.
    </para>
</section>
