<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="learning.autoloading.usage"><info><title>Utilisation de base de l'autoloader</title></info>
    

    <para>
        Maintenant que vous savez les buts et le fonctionnement des autoloaders de
        Zend Framework, voyons comment utiliser <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname>.
    </para>

    <para>
        Dans le cas le plus simple, vous incluez cette classe et l'instanciez. Comme
        <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> est un singleton (car l'autoloader de la
        <acronym>SPL</acronym> est unique), nous utilisons
        <methodname>getInstance()</methodname> pour en récupérer l'instance.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
require_once 'Zend/Loader/Autoloader.php';
Zend_Loader_Autoloader::getInstance();
]]></programlisting>

    <para>
        Par défaut, ceci va permettre de charger des classes dont le préfixe est
        "Zend_" ou "ZendX_", si leurs fichiers sont dans votre <property>include_path</property>.
    </para>

    <para>
        Que se passe-t-il si vous avez d'autres espaces de noms à charger? Le mieux et le plus simple
        est alors d'utiliser la méthode <methodname>registerNamespace()</methodname> de l'instance.
        Vous pouvez lui passer un préfixe simple, ou un tableau de préfixes:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
require_once 'Zend/Loader/Autoloader.php';
$loader = Zend_Loader_Autoloader::getInstance();
$loader->registerNamespace('Foo_');
$loader->registerNamespace(array('Foo_', 'Bar_'));
]]></programlisting>

    <para>
        Aussi, vous pouvez indiquer à <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> d'agire comme
        autoloader par défaut ("de secours"). Ceci signifie qu'il essayera de charger toute classe
        peu importe son préfixe.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$loader->setFallbackAutoloader(true);
]]></programlisting>

    <warning><info><title>N'utilisez pas l'autoloader de secours</title></info>
        

        <para>
            Ce peut être tentant de se reposer abondamment sur
            <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> comme chargeur de secours, nous ne
            recommandons pas une telle pratique.
        </para>

        <para>
            En interne, <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> utilise
            <methodname>Zend_Loader::loadClass()</methodname> pour charger les classes. Cette
            méthode utilise <methodname>include()</methodname> pour tenter de charger le fichier
            de la classe. <methodname>include()</methodname> retourne <constant>FALSE</constant>
            s'il ne réussi pas -- mais renvoie aussi un warning <acronym>PHP</acronym>. Ce dernier
            point peut mener à des problèmes:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Si <property>display_errors</property> est activé, le warning sera inclus dans
                    la sortie (l'affichage).
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Selon le niveau de <property>error_reporting</property>, le warning pourra aussi
                    déclencher l'écriture dans les journaux d'évènements.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Vous pouvez supprimer les messages d'erreur (la documentation de
            <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> détaille cela), mais notez bien que la
            suppression n'est utilisée que lorsque <property>display_errors</property> est activé;
            le journal des évènements enregistrera toujours l'erreur. Pour ces raisons, nous vous
            recommandons de bien configurer vos espaces de noms avec l'autoloader.
        </para>
    </warning>

    <note><info><title>Préfixes d'espaces de nom et espaces de noms PHP</title></info>
        

        <para>
            A l'heure de l'écriture de ces lignes, <acronym>PHP</acronym> 5.3 est sorti. Avec
            cette version, <acronym>PHP</acronym> supporte maintenant officiellement les espaces
            de noms.
        </para>

        <para>
            Cependant, Zend Framework date d'avant <acronym>PHP</acronym> 5.3, et donc les espaces
            de noms PHP. Dans Zend Framework, lorsque nous parlons "d'espace de noms", nous parlons
            d'une pratique consistant à préfixer le nom de la classe par un préfixe. Par exemple,
            toutes les classes de Zend Framework commencent par "Zend_" -- c'est notre espace de
            noms.
        </para>

        <para>
            Zend Framework projette de supporter nativement les espaces de noms <acronym>PHP</acronym>
            pour l'autoloader dans les versions futures. Il utilisera aussi ce support en interne, à
            partir de la version 2.0.0.
        </para>
    </note>

    <para>
        Si vous possédez votre propre autoloader et que vous voulez l'utiliser avec Zend Framework
        -- peut être un autoloader provenant d'une autre librairie que vous utilisez -- vous pouvez
        l'enregistrer grâce aux méthodes de <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname>
        <methodname>pushAutoloader()</methodname> et <methodname>unshiftAutoloader()</methodname>.
        Ces méthodes ajoutent des autoloaders à la fin ou au début de la chaine utilisée avant
        l'exécution des mecanismes internes d'auto-chargement de Zend Framewor. Cette approche a
        les avantages suivants:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Chaque méthode prend un deuxième paramètre : un espace de noms qui indique que
                l'autoloader passé ne doit être utilisé que pour charger des classes dans cet
                espace de noms là. Si la classe n'est pas dans cet espace de noms, l'autoloader
                sera alors ignoré, ce qui peut amener à des optimisations de performance.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Si vous devez manipuler le registre de <methodname>spl_autoload()</methodname>,
                prenez garde si vous préciser des fonctions de rappels sous forme de méthodes de
                classes car <methodname>spl_autoload_functions()</methodname> ne retourne pas
                exactement leurs définitions. <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname>
                ne souffre pas de ce problème.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Voici une liste de définitions de fonctions de rappel pour auto-chargement valides en
        <acronym>PHP</acronym>.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
// Ajoute à la suite de la pile la fonction 'my_autoloader',
// pour charger des classes commençant par 'My_':
$loader->pushAutoloader('my_autoloader', 'My_');

// Ajoute au début de la pile une méthode statique Foo_Loader::autoload(),
// pour charger des classes commençant par 'Foo_':
$loader->unshiftAutoloader(array('Foo_Loader', 'autoload'), 'Foo_');
]]></programlisting>
</section>
