<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="learning.multiuser.sessions"><info><title>Gérer les sessions dans ZF</title></info>
    

    <section xml:id="learning.multiuser.sessions.intro"><info><title>Introduction aux sessions</title></info>
        

        <para>
            Le succès du web est en grande partie dûe aux protocoles qui le supportent: HTTP. HTTP sur
            TCP est par nature sans état ce qui signifie que le web n'a pas "de mémoire". Ce fait
            pose des problèmes pour les développeurs voulant traiter leur application comme un
            service riche.
        </para>

        <para>
            Interagir avec l'application web c'est en fait faire la somme de toutes les requêtes
            que celle-ci reçoit. Et comme il y a beaucoup de clients, il y a beaucoup de requête,
            et le moyen d'associer une requête à un client est appelé "session".
        </para>

        <para>
            En PHP, le problème des sessions a été résolu au travers de l'extension session qui utilise
            un système de persistance, typiquement basé sur des cookies et un stockage local des variables
            dans $_SESSION. Dans Zend Framework, le composant Zend_Session ajoute de la valeur au système
            de session de PHP notamment une manipulation objet.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="learning.multiuser.sessions.basic-usage"><info><title>Utilisation classique de Zend_Session</title></info>
        

        <para>
            Le composant Zend_Session est un gestionnaire de session et une API pour stocker des données
            dans la session de manière objet. L'API de la classe Zend_Session API permet de régler des options
            et de démarrer/arrêter la session alors que Zend_Session_Namespace représente un objet
            contenant des données à stocker en session.
        </para>

        <para>
            C'est générallement une bonne pratique que de démarrer sa session en bootstrap, cependant
            la première création d'un objet Zend_Session_Namespace démarrera la session par défaut.
        </para>

        <para>
            Zend_Application peut permettre de configurer Zend_Session grâce aux parties
            Zend_Application_Resource. Pour les utiliser, en supposant que votre projet utilise
            Zend_Application, ajoutez le code suivant à application.ini:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
resources.session.save_path = APPLICATION_PATH "/../data/session"
resources.session.use_only_cookies = true
resources.session.remember_me_seconds = 864000
]]></programlisting>

        <para>
            Comme vous le remarquez, les options utilisées sont les mêmes que celles que reconnait
            ext/session (l'extension session de PHP). Le chemin de stockage des session par exemple.
            Les fichiers ini peuvent utiliser des constantes, nous réutilisons APPLICATION_PATH
            pour calculer le chemin relatif vers un dossier arbitraire sensé stocker les sessions.
        </para>

        <para>
            La plupart des composants de Zend Framework utilisant les sessions n'ont rien besoin de plus.
            Dès lors, vous pouvez utiliser un composant faisant appel à la session, ou manipuler la session
            vous-même au travers d'un ou plusieurs objets Zend_Session_Namespace.
        </para>

        <para>
            Zend_Session_Namespace est une classe qui guide ses données vers $_SESSION. La classe s'appelle
            Zend_Session_Namespace car elle crée des espaces de noms au sein de $_SESSION, autorisant
            plusieurs composants ou objets à stocker des valeurs sans se marcher dessus. Nous allons voir
            dans l'exemple qui suit comment créer un simple compteur de session qui commence à 1000
            et se remet à zéro après 1999.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$mysession = new Zend_Session_Namespace('mysession');

if (!isset($mysession->counter)) {
    $mysession->counter = 1000;
} else {
    $mysession->counter++;
}

if ($mysession->counter > 1999) {
    unset($mysession->counter);
}
]]></programlisting>

        <para>
            Comme vous le remarquez, l'objet de session utilise les méthodes magiques __get, __set,
            __isset, et __unset pour proposer une API intuitive. Les informations stockées dans
            notre exemple le sont en réalité dans $_SESSION['mysession']['counter'].
        </para>
    </section>

    <section xml:id="learning.multiuser.sessions.advanced-usage"><info><title>Utilisation avancée de Zend_Session</title></info>
        

        <para>
            Si vous voulez utiliser le gestionnaire de sauvegarde des sessions "DbTable", vous
            pouvez simplement ajouter ces options à application.ini:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
resources.session.saveHandler.class = "Zend_Session_SaveHandler_DbTable"
resources.session.saveHandler.options.name = "session"
resources.session.saveHandler.options.primary.session_id = "session_id"
resources.session.saveHandler.options.primary.save_path = "save_path"
resources.session.saveHandler.options.primary.name = "name"
resources.session.saveHandler.options.primaryAssignment.sessionId = "sessionId"
resources.session.saveHandler.options.primaryAssignment.sessionSavePath = "sessionSavePath"
resources.session.saveHandler.options.primaryAssignment.sessionName = "sessionName"
resources.session.saveHandler.options.modifiedColumn = "modified"
resources.session.saveHandler.options.dataColumn = "session_data"
resources.session.saveHandler.options.lifetimeColumn = "lifetime"
]]></programlisting>
    </section>
</section>
