<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="learning.paginator.together"><info><title>Assembler le tout</title></info>


    <para>
        Nous avons vu comment créer un objet Paginator, comment le rendre sur la page et aussi comment
        rendre les éléments de navigation au travers des pages. Dans cette section nous allons voir
        comment intégrer Paginator dans MVC.
    </para>

    <para>
        Dans les exemples qui suivent, nous allons ignorer une bonne pratique qu'est d'utiliser une
        couche de services (Service Layer) ceci dans le but de garder nos exemples concis et simples
        à comprendre. Lorsque vous manipulerez bien les couches de services, vous devriez pouvoir
        intégrer Paginator simplement et efficacement.
    </para>

    <para>
        Partons du contrôleur. L'application d'exemple est simple, et nous allons tout loger dans
        IndexController et IndexAction. Encore une fois ce choix est fait pour l'exemple, vous ne
        devriez pas utiliser les contrôleurs de cette façon.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
class IndexController extends Zend_Controller_Action
{
    public function indexAction()
    {
        // Configuration du script de navigation. Voyez le tutoriel sur le script
        // des éléments de contrôle de la pagination pour plus d'informations
        Zend_View_Helper_PaginationControl::setDefaultViewPartial('controls.phtml');

        // Cherchons une connection à une base depuis le registre
        $db = Zend_Registry::get('db');

        // Créons un objet select qui récupère des billets et les range par date de création descendante
        $select = $db->select()->from('posts')->order('date_created DESC');

        // Créons un paginateur pour cette requête
        $paginator = Zend_Paginator::factory($select);

        // Nous lisons le numéro de page depuis la requête. Si le paramètre n'est pas précisé
        // la valeur 1 sera utilisée par défaut
        $paginator->setCurrentPageNumber($this->_getParam('page', 1));

        // Assignons enfin l'objet Paginator à notre vue
        $this->view->paginator = $paginator;
    }
}
]]></programlisting>

    <para>
        Le script qui suit est index.phtml, le script de vue pour IndexController/indexAction par
        défaut. Gardons celui-ci simple : il utilisera le type de défilement par défaut.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
<ul>
<?php
// Affiche le titre de chaque billet pour la page en cours
foreach ($this->paginator as $item) {
    echo '<li>' . $item["title"] . '</li>';
}
?>
</ul>
<?php echo $this->paginator; ?>
]]></programlisting>

    <para>
        Naviguez maintenant dans votre projet pour voir Paginator en action. Nous n''avons vu
        ici qu'une partie de l'utilisation et le manuel de référence vous en apprendra plus
        sur les possibilités de Zend_Paginator.
    </para>

</section>
