<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="learning.plugins.usage"><info><title>Utiliser des Plugins</title></info>
    

    <para>
        Les composants utilisant des plugins se servent de
        <classname>Zend_Loader_PluginLoader</classname> pour fonctionner. Cette classe vous
        propose d'enregistrer des "chemins de préfixes". Le composant va alors utiliser la méthode
        <methodname>load()</methodname> du PluginLoader en lui passant le nom court du plugin
        à charger. Le PluginLoader va ensuite tester chaque chemin de préfixe pour trouver une
        classe qui corresponde au nom court passé. Les chemins de préfixes sont testés en ordre
        LIFO (last in, first out) et il trouvera d'abord les chemins de préfixes enregistrés
        en dernier, ce qui permet de surcharger des plugins existants.
    </para>

    <para>
        Voici quelques exemples pour éclaircir tout ça.
    </para>

    <example xml:id="learning.plugins.usage.basic"><info><title>Exemple de base: ajouter un chemin de préfixes simple</title></info>
        

        <para>
            Dans cet exemple, nous supposerons que des validateurs ont été écrits et enregistrés
            sous <filename>foo/plugins/validators/</filename>, puis que toutes ces classes
            partagent le même préfixe "Foo_Validate_"; ces deux informations forment le
            "chemin de préfixes". Imaginons maintenant deux validateurs, un s'appelle "Even" (impaire)
            il validera donc un chiffre impaire, et l'autre "Dozens"(multiples) qui vérifiera
            un chiffre multiple de 12. L'arbre ressemble à ceci:
        </para>

        <programlisting language="text"><![CDATA[
foo/
|-- plugins/
|   |-- validators/
|   |   |-- Even.php
|   |   |-- Dozens.php
]]></programlisting>

        <para>
            Maintenant, nous allons informer un <classname>Zend_Form_Element</classname> de ce
            chemin de préfixes. La méthode <methodname>addPrefixPath()</methodname> de
            <classname>Zend_Form_Element</classname> prend comme troisième paramètre le type de
            plugin pour lequel on spécifie un chemin, dans notre cas il s'agit d'un plugin de
            validation , "validate".
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$element->addPrefixPath('Foo_Validate', 'foo/plugins/validators/', 'validate');
]]></programlisting>

        <para>
            Dès lors il devient possible de passer à l'élément le nom court du validateur. Dans l'exemple
            qui suit, nous mixons des validateurs standards ("NotEmpty", "Int") et personnalisés
            ("Even", "Dozens"):
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$element->addValidator('NotEmpty')
        ->addValidator('Int')
        ->addValidator('Even')
        ->addValidator('Dozens');
]]></programlisting>

        <para>
            Lorsque l'élément devra utiliser la validation, il appellera le plugin via le
            PluginLoader. Les deux premiers validateurs vont correspondre à
            <classname>Zend_Validate_NotEmpty</classname> et
            <classname>Zend_Validate_Int</classname>, puis les deux suivants à
            <classname>Foo_Validate_Even</classname> et <classname>Foo_Validate_Dozens</classname>,
            respectivement.
        </para>
    </example>

    <note><info><title>Que se passe-t-il si un plugin n'est pas trouvé?</title></info>
        

        <para>
            Que se passe-t-il si un plugin est demandé mais que le PluginLoader ne peut pas trouver
            de classe qui y corresponde? Dans notre exemple ci-dessus, la question devient
            "que se passe-t-il si j'enregistre le validateur "Bar" dans l'élément?"
        </para>

        <para>
            Le PluginLoader va chercher dans tous les chemins de prefixes pour trouver un fichier qui
            corresponde au nom du plugin. Si le fichier n'est pas trouvé, il passe au prochain
            chemin.
        </para>

        <para>
            Une fois que la pile de chemins est épuisée, si aucun fichier n'a été trouvé, il enverra
            une <exceptionname>Zend_Loader_PluginLoader_Exception</exceptionname>.
        </para>
    </note>

    <example xml:id="learning.plugins.usage.override"><info><title>Exemple intermédiaire: Surcharger un plugin existant</title></info>
        

        <para>
            Une des forces du PluginLoader est qu'il utilise une pile LIFO, ceci vous permet
            de surcharger des plugins existants par les votres stockés dans des chemins
            différents en enregistrant ce chemin dans la pile.
        </para>

        <para>
            Par exemple, considérons <classname>Zend_View_Helper_FormButton</classname> (les aides
            de vue sont une forme de plugin). Cette aide de vue accepte trois paramètres, un nom
            DOM, une valeur (utilisée comme libéllé de bouton), et un tableau optionnel d'options.
            L'aide génère du HTML concernant un élément de formulaire.
        </para>

        <para>
            Imaginons que vous vouliez que cette aide génère un vrai bouton HTML
            <constant>button</constant>; vous ne voulez pas que cette aide génère un identifiant DOM
            mais plutôt une classe CSS; et que vous ne souhaitez pas utiliser d'options
            supplémentaires. Vous pourriez faire cela de plusieurs manières. Dans tous les cas vous
            allez créer votre aide de vue en y écrivant le comportement mais comment allez-vous
            nommer votre aide de vue et comment l'instancier?
        </para>

        <para>
            Nous allons d'abord nommer notre classe avec un nom unique non existant,
            <classname>Foo_View_Helper_CssButton</classname>, ceci donne immédiatement un nom de plugin:
            "CssButton". Pourquoi pas, mais ceci pose quelques problèmes: si vous utilisiez déja
            "FormButton" dans votre code vous allez devoir changer le nom partout, et si un autre
            développeur rejoind vos rangs, il pourrait être troublé par "CssButton" et intuitivement
            penser à l'aide standard "FormButton".
        </para>

        <para>
            Le mieux reste encore de nommer notre aide de vue "Button", en lui donnant comme nom de classe
            <classname>Foo_View_Helper_Button</classname>. Nous enregistrons aussi le chemin de préfixes
            dans la vue:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Zend_View::addHelperPath() utilise PluginLoader; attention par contre
// sa signature inverse les arguments par rapport à PluginLoader, ceci car il
// propose une valeur par défaut au préfixe : "Zend_View_Helper"
//
// La ligne ci-dessous suppose que la classe soit logée dans 'foo/view/helpers/'.
$view->addHelperPath('foo/view/helpers', 'Foo_View_Helper');
]]></programlisting>

        <para>
            A partir de ce moment, utiliser l'aide "Button" mènera vers votre propre classe
            <classname>Foo_View_Helper_Button</classname>!
        </para>
    </example>
</section>
