<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.controller.basics"><info><title>O Básico de Zend_Controller</title></info>
    

    <para>
        O sistema <classname>Zend_Controller</classname> é projetado para ser leve, modular, e
        extensível. É um projeto minimalista para permitir uma flexibilidade e alguma liberdade
        para usuários enquanto provê estrutura suficiente para os sistemas construídos envolta
        do <classname>Zend_Controller</classname> compartilhar algumas convenções
        comuns e layout de código.
    </para>

    <para>
        O diagrama seguinte representa o processo, e a narrativa subseqüente descreve
        detalhadamente as interações:
    </para>

    <para>
        <inlinemediaobject><imageobject><imagedata width="483" scale="100" align="center" valign="middle" fileref="figures/zend.controller.basics.png" format="PNG"/></imageobject></inlinemediaobject>
    </para>

    <para>
        O processo do <classname>Zend_Controller</classname> é implementado por vários
        componentes. Enquanto não é necessário entender completamente os por menores de todos
        estes componentes do sistema, ter um conhecimento básico do processo é útil.
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Front</classname> orquestra todo o processo do
                sistema <classname>Zend_Controller</classname>. Ele é o interpretador do
                padrão FrontController. <classname>Zend_Controller_Front</classname> processa
                todas as requisições recebidas pelo servidor e é o responsável direto pela
                delegação dos pedidos dos ActionControllers
                (<classname>Zend_Controller_Action</classname>).
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Request_Abstract</classname> (muitas vezes chamado
                de <emphasis>Request Object</emphasis>) representa o ambiente de pedido e
                fornece métodos para colocação e recuperação do controlador e nomes de ações
                e qualquer parâmetros passados. Adicionalmente ele guarda o registro de que a
                ação foi despachada ou não pelo
                <classname>Zend_Controller_Dispatcher</classname>. Extensões do objeto de
                requisição abstrata podem ser usadas para encapsular todo o ambiente de
                requisição, permitindo aos roteadores colocarem informações no ambiente de
                requisição para estabelecer o controlador e nomes de ação.
            </para>

            <para>
                Por padrão, <classname>Zend_Controller_Request_Http</classname> é usado, para
                fornecer acesso a todo o ambiente de pedido de <acronym>HTTP</acronym>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Router_Interface</classname> é usado para definir
                os roteadores. Roteamento é o processo de examinação da requisição do ambiente
                para determinar qual controlador e ação do controlador, devem receber a
                requisição. Este controlador, ação e parâmetros opcionais são incluídos no
                objeto de requisição para serem processados pelo
                <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Standard</classname>. O roteamento
                ocorre somente uma vez: quando a requisição é inicialmente recebida e antes
                do primeiro controlador ser despachado.
            </para>

            <para>
                O roteador padrão, <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname>, pega
                uma <acronym>URI</acronym> no ponto especificado em
                <classname>Zend_Controller_Request_Http</classname> e a decompõe em um
                controlador, ação e parâmetros baseado na informação do caminho da
                <acronym>URL</acronym>. Por exemplo, a <acronym>URL</acronym>
                <filename>http://localhost/foo/bar/key/value</filename> pode ser decomposta
                para usar o controlador <emphasis>foo</emphasis>, a ação
                <emphasis>bar</emphasis>, e o parâmetro especificado <emphasis>key</emphasis>
                com o valor igual a <emphasis>value</emphasis>.
            </para>

            <para>
                <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname> também pode ser usado
                para combinar caminhos arbitrários; veja a <link linkend="zend.controller.router">documentação do roteador</link>
                para mais informações.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Interface</classname> é usado para
                definir despachantes. Despachar é o processo de pegar o controlador e a ação
                do objeto de requisição e mapeá-lo para um arquivo de um controlador (ou
                classe) e método de ação na classe do controlador. Se o controlador ou ação
                não existir, ele determina o controlador e ação padrão para despachar.
            </para>

            <para>
                O processo atual de despacho consiste em instanciar a classe do controlador e
                chamar o método de ação nesta classe. Diferente do roteamento, que ocorre
                somente uma vez, o despacho ocorre em um laço. Se o status do objeto de
                requisição despachado é reiniciado em algum ponto, o laço irá se repetir,
                chamando qualquer ação atualmente estabelecida no objeto de requisição. A
                primeira vez que o laço do objeto de requisição terminar com o status ativado
                (<type>Boolean</type> <constant>TRUE</constant>), ele irá finalizar
                o processo.
            </para>

            <para>
                O despachador padrão é o
                <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Standard</classname>. Ele define os
                controladores como MixedCasedClasses terminados com a palavra Controller, e os
                métodos de ações como camelCasedMethods terminadas com a palavra Action:
                <methodname>FooController::barAction()</methodname>. Neste caso, o controlador
                será chamado como <emphasis>foo</emphasis> e a ação como
                <emphasis>bar</emphasis>.
            </para>

            <note><info><title>Convenções de Nomenclatura para Maiúsculas e Minúsculas</title></info>
                

                <para>
                    Desde que os seres humanos são notoriamente incapazes de preservar
                    maiúsculas e minúsculas ao digitar links, o Zend Framework atualmente
                    normaliza as informações sobre o caminho para minúsculas. Isto,
                    naturalmente, afetará a forma como você nomeia o seu controlador e suas
                    ações... ou referir-se a eles em links.
                </para>

                <para>
                    Se você deseja que o nome de seu controlador de classe ou do método de ação
                    tenham múltiplas MixedCasedWords ou camelCasedWords, você precisará, para
                    separar as palavras na url, um '-' ou '.' (embora você pode configurar o
                    caractere utilizado).
                </para>

                <para>
                    Por exemplo, se você estava indo para a ação em
                    <methodname>FooBarController::bazBatAction()</methodname>, você irá se
                    referir a ela em uma url como <filename>/foo-bar/baz-bat</filename> ou
                    <filename>/foo.bar/baz.bat</filename>.
                </para>
            </note>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Action</classname> é o componente base do
                controlador de ação. Cada controlador é uma classe única que extende a classe
                <classname>Zend_Controller_Action</classname> e deve conter um ou
                mais métodos de ação.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Response_Abstract</classname> define a classe básica
                de resposta usada para coletar e retornar repostas dos controladores de ação.
                Ela coleta tanto cabeçalhos como conteúdos de corpo.
            </para>

            <para>
                A classe de resposta padrão é
                <classname>Zend_Controller_Response_Http</classname>, que é conveniente para
                uso em um ambiente <acronym>HTTP</acronym>.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        O processo do <classname>Zend_Controller</classname> é relativamente simples. Uma
        requisição é recebida pelo <classname>Zend_Controller_Front</classname>, que por sua vez
        chama <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname> para determinar qual
        controlador (e ação deste controlador) será chamado.
        <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname> decompõe o <acronym>URI</acronym>
        para poder determinar os nomes do controlador e da ação da requisição.
        <classname>Zend_Controller_Front</classname> então entrar em um laço de despacho. Ele
        chama <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Standard</classname>, passando-lhe a
        requisição, para ser despachada para o controlador e ação especificados na requisição (ou
        usa os padrões). Depois que o controlador termina, o controle retorna para
        <classname>Zend_Controller_Front</classname>. Se o controlador indicar outro controlador
        para ser despachado através do reinicio do status de requisição, o laço continua e outro
        despacho é executado. De outra maneira, o processo termina.
    </para>
</section>
