<sect1 id="zend.feed.introduction">
    <title>Inleiding</title>
    <para>
        <code>Zend_Feed</code> verstrekt functionaliteiten om RSS en Atom feeds uit te lezen. Het verstrekt
        een intuïtieve syntax om elementen van de feeds te consulteren, attributen ervan en attributen van
        entries. <code>Zend_Feed</code> biedt ook uitgebreide ondersteuning voor het wijzigen van de
        structuur van een feed of een entry met dezelfde intuïtieve syntax, en om de resultaten terug in
        XLM te gieten. In de toekomst zou deze wijzigingsondersteuning ook het Atom Publishing Protocol
        kunnen ondersteunen.
    </para>

    <para>
        Programmeerswijs bestaat <code>Zend_Feed</code> uit een basisklasse <code>Zend_Feed</code>, de abstracte
        klasse <code>Zend_Feed_Abstract</code> en de basisklasse <code>Zend_Feed_Entry_Abstract</code> om
        Feeds en Entries voor te stellen, om specifieke implementaties van feeds en entries voor RSS en Atom
        voor te stellen, en een achter-de-scène helper om de intuïtieve syntax magie te doen werken.
    </para>

    <para>
        In het hiernavolgende voorbeeld demonstreren we een eenvoudig gebruik om een RSS feed te verkrijgen en
        relevante delen ervan in een PHP array op te slaan, welke we dan zouden kunnen gebruiken voor het
        uitprinten van de data, de data op te slaan in een database enz...
    </para>

    <note>
        <title>Be aware</title>
      <para>
        Vele RSS feeds bieden verschillende eigenschappen van kanalen en items. De RSS specificatie verstrekt
        vele optionele eigenschappen, wees er dus van gewaar wanneer je code schrijft om met RSS data te werken.
      </para>
    </note>

    <example>
        <title>Zend_Feed laten werken met RSS Feed Data</title>
        <programlisting role="php"><![CDATA[
<?php
require_once 'Zend/Feed.php';

// Haal de laatste Slashdot hoofdtitels
try {
    $slashdotRss = Zend_Feed::import('http://rss.slashdot.org/Slashdot/slashdot');
} catch (Zend_Feed_Exception $e) {
    // feed import mislukt
    echo "Uitzondering gevangen bij het importeren van feed: {$e->getMessage()}\n";
    exit;
}

// De datakanaal Array initializeren
$channel = array(
    'title'       => $slashdotRss->title(),
    'link'        => $slashdotRss->link(),
    'description' => $slashdotRss->description(),
    'items'       => array()
    );

// Loop over elk item van het kanaal en sla relevante informatie op
foreach ($slashdotRss as $item) {
    $channel['items'][] = array(
        'title'       => $item->title(),
        'link'        => $item->link(),
        'description' => $item->description()
        );
}

?>]]>   </programlisting>
    </example>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->