<sect1 id="zend.feed.consuming-atom">
<title>Een Atom Feed lezen</title>

    <para>
        <code>Zend_Feed_Atom</code> is voor een groot deel identiek aan <code>Zend_Feed_Rss</code>. Het
        verstrekt dezelfde toegang to feed eigenschappen en het overlopen van de entries in de feed. Het
        grote verschil zit in de structuur van het Atom protocol zelf. Atom is een opvolger van RSS; het
        is een meer generiek protocol en is ontworpen om gemakkelijker met feeds om te gaan die de
        volledige inhoud in de feed aanbieden door het opsplitsen van de RSS <code>description</code>
        eigenschap in twee elementen: <code>summary</code> en <code>content</code>.
    </para>

    <example>
        <title>Basisgebruik van een Atom Feed</title>
        <para>
            Lees een Atom feed en beeld de <code>title</code> en <code>summary</code> van elke entry af:
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[
<?php

$feed = new Zend_Feed_Atom('http://atom.example.com/feed/');
echo 'de feed bevat ' . $feed->count() . ' entries.' . "\n\n";
foreach ($feed as $entry) {
    echo 'Titel: ' . $entry->title() . "\n";
    echo 'Samenvatting: ' . $entry->summary() . "\n\n";
}

?>]]>   </programlisting>
    </example>

    <para>
        Je kan de volgende feed eigenschappen verwachten in een Atom feed:
    </para>

    <para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><code>title</code> - De titel van de feed, hetzelfde als de kanaaltitel van een RSS feed</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>id</code> - Elke feed en entry heeft een unieke id in Atom</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>link</code> - Feeds kunnen meerder links hebben, ze zijn gescheiden door het
                <code>type</code> attribuut</para>
                <para>
                    De tegenhanger in een RSS kanaal link zou de <code>type="text/html"</code> zijn. Indien
                    de link naar een alternatieve versie van dezelfde inhoud in de feed verwijst  zou het het
                    attribuut <code>rel="alternative"</code> hebben.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>subtitle</code> - De beschrijving van de feed, de tegenhanger van de
                kanaalbeschrijving in RSS
                </para>
                <para><code>author->name()</code> - De naam van de auteur van de feed</para>
                <para><code>author->email()</code> - Het email adres van de auteur van de feed</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Atom entries hebben gewoonlijk de volgende eigenschappen:
    </para>

    <para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><code>id</code> - De unieke ID van de entry</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>title</code> - De titel van de entry, hetzelfde als de item titels in RSS</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>link</code> - Een link naar een alternatieve versie of afbeelding van deze entry</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>summary</code> - Een samenvatting van de inhoud van de entry</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>content</code> - De volledige inhoud van de entry; dit kan worden overgeslaan indien
                de feed alleen samenvattingen bevat</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>author</code> - met <code>name</code> en <code>email</code> subafbakeningen zoals feeds hebben</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>published</code> - de publicatiedatum in RFC 3339 formaat</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>updated</code> - de datum van de laatste update van het item in RFC 3339 formaat</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Voor meer informatie en een overvloed van bronnen over Atom, ga naar
        <ulink url="http://www.atomenabled.org/">http://www.atomenabled.org/</ulink>.
    </para>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->