<sect1 id="zend.mime.part">
    <title>Zend_Mime_Part</title>

    <sect2 id="zend.mime.part.introduction">
      <title>Inleiding</title>

      <para>Deze klasse stelt een enkel deel van een MIME bericht voor. Het
      bevat de inhoud van het berichtdeel, plus informatie over de
      encodering, inhoudstype en oorspronkelijke bestandsnaam ervan. Het
      biedt een methode om een string te genereren vanaf opgeslagen data.
      <code>Zend_Mime_Part</code> objecten kunnen aan <link
      linkend="zend.mime.message"><code>Zend_Mime_Message</code></link>
      worden toegevoegd om een compleet mulitpart bericht te assembleren.</para>
    </sect2>

  <sect2 id="zend.mime.part.instantiation">
    <title>Instantiëring</title>

    <para><code>Zend_Mime_Part</code> word geïnstantieert met een string die
    de inhoud van het nieuwe deel bevat. Het wordt aangenomen dat het type
    van de inhoud OCTET-STREAM is, geëncodeerd op 8bits. Na het instantiëren
    van een <code>Zend_Mime_Part</code> kan je meta informatie zetten door
    onmiddellijk de attributen aan te spreken:</para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
public $type = ZMime::TYPE_OCTETSTREAM;
public $encoding = ZMime::ENCODING_8BIT;
public $id;
public $disposition;
public $filename;
public $description;
public $charset;
?>]]></programlisting>
    </sect2>

  <sect2 id="zend.mime.part.methods">
    <title>Methodes om een berichtdeel naar een string te schrijven</title>

    <para><code>-&gt;getContent()</code> geeft de geëncodeerde inhoud van
    de Mime_Part als een string weer, geëncodeert volgens de in het attribuut
    $encoding gespecificeerde encodage. Toegestane waarden zijn
    Zend_Mime::ENCODING_* karakterset. Er worden geen conversies uitgevoerd.</para>

    <para><code>-&gt;getHeaders()</code>  geeft de Mime-Headers terug voor een Mime_Part
    zoals die werden gegenereerd vanaf de informatie in de publiekelijk toegankelijke
    attributen. De attributen van het object dienen op gepaste wijze te zijn gezet voor
    deze methode voor aangeroepen. <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
          <code>$charset</code>
           moet naar dezelfde charset worden gezet als de inhoud indien dat een text type is (Text of HTML).
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
          <code>$id</code>
           mag worden gezet om inline beelden in een HTML mail met een ID te identifiëren.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
           <code>$filename</code>
           bevat de bestandsnaam dat het bestand zal krijgen indien het gedownload wordt.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          <code>$disposition</code>
           definieert indien het bestand moet worden beschouwd als een bijvoegsel of indien het wordt
           gebruikt binnenin een (HTML-) mail (inline).
           </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
          <code>$description</code>
           word alleen voor informatiueve doeleinden gebruikt.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
  </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->