<sect1 id="zend.config.adapters.ini">
    <title>Zend_Config_Ini</title>
    <para>
        <code>Zend_Config_Ini</code> staat programmeurs toe configuratiedata op te slaan in een
        vertrouwd INI formaat en deze terug in te lezen in de applicatie door gebruik te maken van
        een syntax met geneste objecteigenschappen. Het INI formaat is gespecializeerd om een
        hiërarchie van configuratiedata keys te verstrekken, evenals de erfelijkheid tussen
        verschillende configuratiedata secties. Hiërachies van configuratiedata worden ondersteund
        door de keys te scheiden met een punt (<code>.</code>). Een sectie kan een andere sectie
        uitbreiden of overerven door een dubbelpunt te schrijven achter de sectienaam
        (<code>:</code>) en de naam van de sectie waarvan de data wordt geërfd.
    </para>
     <note>
        <title>parse_ini_file</title>
        <para>
            <code>Zend_Config_Ini</code> gebruikt de
            <ulink url="http://php.net/parse_ini_file"><code>parse_ini_file()</code></ulink>
            PHP functie. Ga deze documentatie na om op de hoogte te zijn van specifiek gedrag
            van de functie, die wordt overgedragen naar <code>Zend_Config_Ini</code>, zoals hoe
            speciale waarden als <code>true</code>, <code>false</code>, <code>yes</code>,
            <code>no</code>, en <code>null</code> worden behandeld.
      </para>
    </note>
    <note>
        <title>Key scheider</title>
        <para>
            Standaard, is de punt (<code>.</code>) het teken om keys te scheiden. Dit kan worden gewijzigd, door
            de <code>$config</code> key <code>'nestSeparator'</code> te wijzigen als je een nieuwe
            <code>Zend_Config_Ini</code> object aanmaakt. Als voorbeeld:
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Config/Ini.php';
$config['nestSeparator'] = ':';
$config = new Zend_Config_Ini('/path/to/config.ini', 'staging', $config);]]>
            </programlisting>
        </para>
    </note>
    <example id="zend.config.adapters.ini.example.using">
        <title>Zend_Config_Ini gebruiken</title>
        <para>
            Dit voorbeeld illustreert een basisgebruik van <code>Zend_Config_Ini</code> voor het
            inladen van configuratiedata vanuit een INI bestand. In dit voorbeeld vind je
            configuratiedata voor zowel een productiesysteem als een preproductiesysteem. Omdat
            de preproductiesysteem configuratiedata sterk overeenkomt met de productieserver
            configuratiedata, erft de preproductieserver sectie van de productie sectie. In dit
            geval is de beslissing willekeurig en zou dit andersom kunnen worden geschreven, de
            productieserver sectie zou erven van de preproductieserver sectie, alhoewel het niet
            het geval zou kunnen zijn in meer complexe situaties. Veronderstel dan dat de volgende
            configuratiedata in <code>/path/to/config.ini</code> staat:
        </para>
        <programlisting role="ini"><![CDATA[; Configuratiedata voor productieserver
[productie]
webhost           = www.example.com
database.type     = pdo_mysql
database.host     = db.example.com
database.username = dbuser
database.password = secret
database.name     = dbname

; Preproductieserver configuratiedata erft van productieserver en
; overschrijft waarden waar nodig
[preproductie : productie]
database.host     = dev.example.com
database.username = devuser
database.password = devsecret]]></programlisting>
        <para>
            Veronderstel vervolgens dat de programmeur de preproductie configuratiedata van het
            INI bestand nodig heeft. Het is eenvoudig om die data in te laden door het INI bestand
            en de preproductie sectie te specifiëren:
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Config/Ini.php';

$config = new Zend_Config_Ini('/path/to/config.ini', 'preproductie');

echo $config->database->host; // geeft "dev.example.com"
echo $config->database->name; // geeft "dbname"]]></programlisting>
    </example>
    <note>
    <table id="zend.config.adapters.ini.table">
        <title>Zend_Config_Ini Constructor parameters</title>
        <tgroup cols="2">
            <thead>
                  <row>
                    <entry>Parameter</entry>
                    <entry>Opmerking</entry>
                </row>
            </thead>
            <tbody>
                <row>
                    <entry><code>$filename</code></entry>
                    <entry>Het ini bestand wat geladen moet worden</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>$section</code></entry>
                    <entry>
                        De sectie binnen het ini bestand dat geladen moet worden.
                        Door deze parameter de waarde null te geven, worden alle secties geladen.
                        Verder kan een array van sectie namen worden meegegeven om meerdere secties
                        te laden.
                     </entry>
                </row>
                <row>
                    <entry><code>$config = false</code></entry>
                    <entry>Configuratie array. De volgende keys worden ondersteund:
                        <itemizedlist>
                            <listitem><para><emphasis>allowModifications</emphasis>: Zet deze op true om wijzigingen toe te staan in het geladen bestand. Standaard is dit false.</para></listitem>
                            <listitem><para><emphasis>nestSeparator</emphasis>: Hiermee kan je aangeven welk teken gebruikt moet worden als key scheider. Standaard is dit "."</para></listitem>
                        </itemizedlist>
                    </entry>
                </row>
            </tbody>
        </tgroup>
    </table>
    </note>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
