<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.service.amazon.ec2.zones"><info><title>Zend_Service_Amazon_Ec2: Regionen und Availability Zones</title></info>
    

    <para>
        Amazon EC2 bietet die Möglichkeit Instanzen in verschiedene Regionen und Avaiability
        Zonen zu patzieren. Regionen werden in getrennte geographische Areale oder Länder
        geteilt. Avaiability Zonen sind in Regionen platziert und so erstellt das Sie von
        Fehlern in anderen Availability Zonen isoliert sind und bieten eine billige Netzwerk
        Verbindung mit geringer Latency zu anderen Availablilty Zonen in der gleichen Region.
        Durch Starten von Instanzen in getrennten Availability Zonen kann man seine
        Anwendung vor einem Fehler in einer einzelnen Availability Zone schützen.
    </para>

    <section xml:id="zend.service.amazon.ec2.zones.regions"><info><title>Amazon EC2 Regionen</title></info>
        

        <para>
             Amazon EC2 bietet viele Regionen so das man Amazon EC2 Instanzen in verschiedenen
             Lokationen, die den eigenen Notwendigkeiten entsprechen, starten kann. Zum Beispiel
             kann es gewünscht sein Instanzen in Europa zu starten um den eigenen europäischen
             Kunden näher zu sein oder um legalen Notwendigkeiten zu entsprechen.
         </para>

         <para>
             Jede Amazon EC2 Region wurde gestaltet um von anderen Amazon EC2 Instanzen komplett
             isoliert zu sein. Das bietet die grösst mögliche Fehlerunabhängigkeit und
             Stabilität, und es macht die Lokalität jeder EC2 Ressource eindeutig.
        </para>

        <example xml:id="zend.service.amazon.ec2.zones.regions.example"><info><title>Ansehen der vorhendenen Regionen</title></info>
            

            <para>
                <code>describe</code> wird verwendet um herauszufinden zu welcher Region der
                eigene Account Zugriff hat.
            </para>

            <para>
                <code>describe</code> gibt ein Array zurück das Informationen darüber enthält
                welche Regionen verfügbar sind. Jedes Array enthält regionName und regionUrl.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$ec2_region = new Zend_Service_Amazon_Ec2_Region('aws_key','aws_secret_key');
$regions = $ec2_region->describe();

foreach($regions as $region) {
    print $region['regionName'] . ' -- ' . $region['regionUrl'] . '<br />';
}
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.amazon.ec2.zones.availability"><info><title>Amazon EC2 Availability Zonen</title></info>
        

        <para>
            Wenn man eine Instanz startet, kann man optional eine Availability Zone spezifizieren.
            Wenn man keine Availability Zone spezifiziert, wählt Amazon EC2 eine in der Region aus
            die man gerade verwendet. Wenn die initialen Instanzen gestartet werden, empfehlen wir
            die standardmäßigen Availability Zone zu akzeptieren, welche es Amazon EC2 erlaubt die
            beste Availability Zone, basierend auf der Gesundheit des Systems und den vorhendenen
            Kapazitäten, für einen auszuwählen. Selbst wenn man bereits andere Instanzen läuft,
            kann es gewünscht sein keine Availability Zone auszuwählen wenn die neuen Instanze
            nicht notwendigerweise in der Nähe, oder seperiert, von bestehenden Instanzen sein
            müssen.
        </para>

        <example xml:id="zend.service.amazon.ec2.zones.availability.example"><info><title>Vorhendene Zonen sehen</title></info>
            

            <para>
                <code>describe</code> wird verwendet um herauszufinden wie der Status jeder
                Availability Zone ist.
            </para>

            <para>
                <code>describe</code> gibt ein Array zurück das Informationen darüber enthält,
                welche Zonen verfügbar sind. Jedes Array enthält zoneName und zoneState.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$ec2_zones = new Zend_Service_Amazon_Ec2_Availabilityzones('aws_key',
                                                           'aws_secret_key');
$zones = $ec2_zones->describe();

foreach($zones as $zone) {
    print $zone['zoneName'] . ' -- ' . $zone['zoneState'] . '<br />';
}
]]></programlisting>
        </example>
    </section>
</section>
