<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.currency.number"><info><title>Wie sieht die Währung aus?</title></info>
    

    <para>
        Wie der Wert einer Währung dargestellt wird hängt hauptsächlich vom verwendeten
        Gebietsschema ab. Es gibt verschiedene Informationen welche vom Gebietsschema gesetzt
        werden. Jede von Ihnen kann manuell überschrieben werden indem die richtige Option
        verwendet wird.
    </para>

    <para>
        Zum Beispiel verwenden die meisten Gebietsschemata die lateinische Schreibweise für die
        darstellung von Ziffern. Aber es gibt Sprachen wie "Arabisch" welche andere Ziffern
        verwenden. Und wenn man eine arabische Website hat, will man möglicherweise andere
        Währungen auch durch Verwendung der arabischen Schreibweise darstellen. Siehe das folgende
        Beispiel:
    </para>

    <example xml:id="zend.currency.number.example-1"><info><title>Verwendung einer eigenen Schreibweise</title></info>
        

        <para>
            Angenommen wir verwenden wieder unsere Währung "Dollar". Aber jetzt wollen wir unsere
            Währung durch Verwendung der arabischen Schreibweise darstellen.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$currency = new Zend_Currency(
    array(
        'value'  => 1000,
        'script' => 'Arab',
    )
);

print $currency; // Könnte '$ ١٬٠٠٠٫٠٠' zurückgeben
]]></programlisting>
    </example>

    <para>
        Weitere Informationen über vorhandenen Schreibweisen können in
        <classname>Zend_Locale</classname>'s <link linkend="zend.locale.numbersystems">Kapitel über
            Zahlensysteme</link> nachgelesen werden.
    </para>

    <para>
        Aber auch die Formatierung der Währungszahl (Geldwert) kann verwändert werden. Standardmäßig
        hängt Sie vom verwendeten Gebietsschema ab. Sie enthält einen Separator der zwischen
        Tausendern verwendet wird, ein Zeichen das als Dezimalpunkt verwendet wird, sowie die
        verwendete Genauigkeit.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$currency = new Zend_Currency(
    array(
        'value'    => 1000,
        'currency' => 'USD'
        'format'   => 'de',
    )
);

print $currency; // Könnte '$ 1.000' zurückgeben
]]></programlisting>

    <para>
        Es gibt zwei Wege um das Format zu definieren das verwendet wird. Man kann entweder ein
        Gebietsschema angeben oder ein Format manuell definieren.
    </para>

    <para>
        Wenn man ein Gebietsschema für die Definierung des Formats verwendet wird alles automatisch
        gesetzt. Das Gebietsschema 'de' zum Beispiel,definiert '.' als Separator für die
        Tausender, und ',' als Dezimalpunkt. Im englischen ist es genau umgekehrt.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$currency_1 = new Zend_Currency(
    array(
        'value'    => 1000,
        'currency' => 'USD'
        'format'   => 'de',
    )
);

$currency_2 = new Zend_Currency(
    array(
        'value'    => 1000,
        'currency' => 'USD'
        'format'   => 'en',
    )
);

print $currency_1; // Könnte '$ 1.000' zurückgeben
print $currency_2; // Könnte '$ 1,000' zurückgeben
]]></programlisting>

    <para>
        Wenn man es manuell definiert muss es dem Format entsprechen welches in <link linkend="zend.locale.number.localize.table-1">diesem Kapitel über Lokalisierung</link>
        beschrieben wird. Siehe das folgende:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$currency = new Zend_Currency(
    array(
        'value'    => 1000,
        'currency' => 'USD'
        'format'   => '#0',
    )
);

print $currency; // Könnte '$ 1000' zurückgeben
]]></programlisting>

    <para>
        Im obigen Abschnitt haben wir den Separator und auch die Genauigkeit gelöscht.
    </para>
</section>
