<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.text.table.introduction"><info><title>Zend_Text_Table</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Text_Table</classname> ist eine Komponente für die Erstellung von
        Text-basierenden Tabellen welche mit unterschiedlichen Dekoratoren arbeitet. Das kann
        hilfreich sein, wenn man entweder strukturierte Daten in einer Textemail verwenden will,
        welche normalerweise mit monospaced Schriftarten geschrieben sind, oder um
        Tabelleninformationen in einer CLI Anwendung darzustellen.
        <classname>Zend_Text_Table</classname> unterstützt mehrzeilige Spalten, Colspan und auch
        Ausrichtung.
    </para>

    <note><info><title>Kodierung</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Text_Table</classname> erwartet die Strings standardmäßig als UTF-8
            kodiert. Wenn das nicht der Fall ist, kann entweder die Zeichenkodierung als Parameter
            an den <methodname>constructor()</methodname> übergeben werden, oder an die
            <methodname>setContent()</methodname> Methode von
            <classname>Zend_Text_Table_Column</classname>. Wenn man im kompletten
            Prozess eine andere Kodierung verwendet, kann man die standardmäßige Eingabekodierung
            mit <methodname>Zend_Text_Table::setInputCharset($charset)</methodname> setzen. Im Fall,
            das man eine andere Ausgabekodierung für die Tabelle benötigt, kann diese mit
            <methodname>Zend_Text_Table::setOutputCharset($charset)</methodname> gesetzt werden.
        </para>
    </note>

    <para>
        Ein <classname>Zend_Text_Table</classname> Objekt besteht aus Zeilen, die Spalten enthalten,
        repräsentiert durch <classname>Zend_Text_Table_Row</classname> und
        <classname>Zend_Text_Table_Column</classname>. Wenn eine Tabelle erstellt wird, kann ein
        Array mit Optionen für die Tabelle angegeben werden: Diese sind:

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>columnWidths</property> (required): Ein Array das alle Spalten mit
                    Ihrer Breite in Zeichen definiert.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>decorator</property>: Der Dekorator der für die Tabellenränder
                    verwendet wird. Der Standard ist <emphasis>unicode</emphasis>, aber man kann
                    auch <emphasis>ascii</emphasis> spezifizieren, oder eine Instanz eines eigenen
                    Dekoratorobjekts angeben.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>padding</property>: Die linke und rechte Füllung innerhalb der Spalten
                    in Zeichen. Die Standardfüllung ist Null.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>AutoSeparate</property>: Der Weg auf dem Zeilen mit horizontalen
                    Linien getrennt werden. Der Standard ist eine Trennung zwischen allen Zeilen.
                    Das ist als Bitmaske definiert die ein oder mehrere der folgenden Konstanten von
                    <classname>Zend_Text_Table</classname> haben kann:

                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para><constant>Zend_Text_Table::AUTO_SEPARATE_NONE</constant></para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                            <para>
                                <constant>Zend_Text_Table::AUTO_SEPARATE_HEADER</constant>
                            </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                            <para>
                                <constant>Zend_Text_Table::AUTO_SEPARATE_FOOTER</constant>
                            </para>
                        </listitem>

                        <listitem>
                            <para><constant>Zend_Text_Table::AUTO_SEPARATE_ALL</constant></para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>

                    Wobei der Tabellenheader immer die erste Zeile, und der Tabellenfooter immer
                    die letzte Zeile ist.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Zeilen werden zur Tabelle einfach hinzugefügt indem eine neue Instanz von
        <classname>Zend_Text_Table_Row</classname> erstellt, und der Tabelle über die
        <methodname>appendRow()</methodname> Methode angehängt wird. Zeilen selbst haben keine
        Optionen. Man kann der <methodname>appendRow()</methodname> Methode auch direkt auch ein
        Array geben, welches dann automatisch in ein Zeilenobjekt konvertiert wird, welches mehrere
        Spaltenobjekte enthält.
    </para>

    <para>
        Auf dem gleichen Weg kann man Spalten zu Zeilen hinzufügen. Man erstellt eine neue Instanz
        von <classname>Zend_Text_Table_Column</classname> und setzt dann entweder die Zeilenoptionen
        im Constructor, oder später mit den <methodname>set*()</methodname> Methoden. Der erste
        Parameter ist der Inhalt der Spalte, welcher mehrere Zeilen haben kann, welche im besten
        Fall einfach durch das '\n' Zeichen getrennt sind. Der zweite Parameter definiert die
        Ausrichtung, welche standardmäßig 'left' ist, und eine der Klassenkonstanten von
        <classname>Zend_Text_Table_Column</classname> sein kann:

        <itemizedlist>
            <listitem><para><constant>ALIGN_LEFT</constant></para></listitem>
            <listitem><para><constant>ALIGN_CENTER</constant></para></listitem>
            <listitem><para><constant>ALIGN_RIGHT</constant></para></listitem>
        </itemizedlist>

        Der dritte Parameter ist die Colspan der Zeile. Wenn man, zum Beispiel, "2" als Colspan
        definiert, wird die Spalte über 2 Spalten der Tabelle gespannt. Der letzt Parameter
        definiert die Kodierung des Inhalts, welche angegeben werden sollte, wenn der Inhalt weder
        ASCII noch UTF-8 ist. Um die Spalte zur Zeile hinzuzufügen, muß einfach
        <methodname>appendColumn()</methodname> im Zeilenobjekt, mit dem Spaltenobjekt als
        Parameter, aufgerufen werden. Alternativ kann ein String direkt an die
        <methodname>appendColumn()</methodname> Methode übergeben werden.
    </para>

    <para>
        Um die Tabelle letztendlich darzustellen, kann man entweder die
        <methodname>render()</methodname> Methode der Tabelle verwenden, oder die magische
        <methodname>__toString()</methodname> Methode der Tabelle, indem man
        <command>echo $table;</command> oder <command>$tableString = (string) $table</command>
        ausführt.
    </para>

    <example xml:id="zend.text.table.example.using"><info><title>Verwenden von Zend_Text_Table</title></info>
        

        <para>
            Ein Beispiel zeigt die grundsätzliche Verwendung von
            <classname>Zend_Text_Table</classname> um eine einfache Tabelle zu erstellen:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Zend_Text_Table(array('columnWidths' => array(10, 20)));

// Entweder Einfach
$table->appendRow(array('Zend', 'Framework'));

// Oder wortreich
$row = new Zend_Text_Table_Row();

$row->appendColumn(new Zend_Text_Table_Column('Zend'));
$row->appendColumn(new Zend_Text_Table_Column('Framework'));

$table->appendRow($row);

echo $table;
]]></programlisting>

        <para>
            Das führt zur folgenden Ausgabe:
        </para>

        <programlisting language="text"><![CDATA[
┌──────────┬────────────────────┐
│Zend      │Framework           │
└──────────┴────────────────────┘
]]></programlisting>
    </example>
</section>
