<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.currency.exchange"><info><title>Währungen wechseln</title></info>
    

    <para>
        Im vorherigen Abschnitt haben wir die Berechnung der Währung besprochen. Aber wie man sich
        vorstellen kann bedeutet das Rechnen mit Währungen oft das man mit unterschiedlichen
        Währungen von verschiedenen Ländern rechnen will.
    </para>

    <para>
        In diesem Fall müssen die Währungen gewechselt werden so dass beide die selbe Währung
        verwenden. Im wirklichen Leben ist diese Information von Banken oder Tageszeitungen
        erhältlich. Aber wir sind im Web, also sollten wir vorhandene Wechselservices verwenden.
        <classname>Zend_Currency</classname> erlaubt deren Verwendung mit einem einfachen Callback.
    </para>

    <para>
        Zuerst schreiben wir ein einfaches Umrechnungsservice.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
class SimpleExchange implements Zend_Currency_CurrencyInterface
{
    public function getRate($from, $to)
    {
        if ($from !== "USD") {
            throw new Exception('Wir können nur USD umrechnen');
        }

        switch ($to) {
            case 'EUR':
                return 2;
            case 'JPE':
                return 0.7;
       }

       throw new Exception('$to kann nicht umgerechnet werden');
    }
}
]]></programlisting>

    <para>
        Wir haben jetzt ein manuelles Umrechnungsservice erstellt. Es passt nicht im wirklichen
        Leben, aber es zeigt wie die Umrechnung von Währungen arbeitet.
    </para>

    <para>
        Unsere Umrechnungsklasse muss das <classname>Zend_Currency_CurrencyInterface</classname>
        Interface implementieren. Diese Interface erwartet das die einzige Methode
        <methodname>getRate()</methodname> implementiert wird. Diese Methode hat zwei Parameter
        die Sie empfängt. Beide sind die Kurznamen für die angegebenen Währungen.
        <classname>Zend_Currency</classname> auf der anderen Seite erwartet dass der
        Umrechnungsfaktor zurückgegeben wird.
    </para>

    <para>
        In einer lebenden Umrechnungsklasse wird man warscheinlich einen Serviceprovider nach den
        richtigen Umrechnungsfaktoren fragen. Für unser Beispiel ist der händische Faktor in
        Ordnung.
    </para>

    <para>
        Jetzt verbinden wir unsere Umrechnungsklasse einfach mit
        <classname>Zend_Currency</classname>. Es gibt zwei Wege mit denen das getan werden kann.
        Entweder durch Anhängen einer Instanz der Umrechnungsklasse, oder einfach durch Angabe eines
        Strings mit dem Klassennamen.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$currency = new Zend_Currency(
    array(
        'value'    => 1000,
        'currency' => 'EUR',
    )
);

$service  = new SimpleExchange();

// Das Umrechnungsservice anfügen
$currency->setService($service);

$currency2 = new Zend_Currency(
    array(
        'value'    => 1000,
        'currency' => 'USD',
    )
);

print $currency->add($currency2);
]]></programlisting>

    <para>
        Um obigen Beispeil wird '$ 3.000' zurückgegeben weil die 1.000 <acronym>USD</acronym> mit
        dem Faktor 2 in 2.000 <acronym>EUR</acronym> umgerechnet werden.
    </para>

    <note><info><title>Kalkulation ohne Umrechnungsservice</title></info>
        

        <para>
            Wenn man versucht zwei Währungsobjekte zu berechnen wenn diese nicht die selbe Währung
            haben und kein Umrechnungsservice angehängt wurde, erhält man eine Exception. Der Grund
            hierfür ist, dass <classname>Zend_Currency</classname> dann nicht mehr in der Lage ist
            zwischen verschiedenen Währungen zu wechseln.
        </para>
    </note>
</section>
