<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.timesync.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_TimeSync</classname> ist fähig, die Internet- oder Netzwerkzeit von einem
        Zeitserver zu empfangen, indem es das <emphasis>NTP</emphasis> oder
        <emphasis>SNTP</emphasis> Protokoll verwendet. Mit <classname>Zend_TimeSync</classname>
        wird Zend Framework ermöglicht, unabhängig von den Zeiteinstellungen des Servers, auf dem es
        läuft, zu agieren.
    </para>

    <para>
        Um unabhängig von der aktuellen Zeit des Servers zu sein, arbeitet
        <classname>Zend_TimeSync</classname> intern nur mit dem Unterschied der wirklichen Zeit der
        über NTP oder SNTP empfangenen und der internen Zeit des Servers.
    </para>

    <note><info><title>Hintergrund</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_TimeSync</classname> ist nicht fähig die Zeit des Servers zu ändern,
            jedoch gibt es eine Instanz von <link linkend="zend.date.introduction">Zend_Date</link>
            zurück, mit der der Unterschied zur Serverzeit verarbeitet werden kann.
        </para>
    </note>

    <section xml:id="zend.timesync.introduction.why"><info><title>Warum Zend_TimeSync ?</title></info>
        

        <para>
            Warum würde jemand <classname>Zend_TimeSync</classname> verwenden ?
        </para>

        <para>
            Normalerweise hat jeder Server in einer Multiserver Farm einen Service laufen, der die
            eigene Zeit mit einem Zeitserver syncronisiert. In einer Standardumgebung sollte es
            also nicht notwendig sein, <classname>Zend_TimeSync</classname> zu verwenden. Aber
            manchmal ist es sehr nützlich, wenn es keinen Service gibt und wenn man nicht das Recht
            hat, einen solchen Service zu installieren.
        </para>

        <para>
            Hier sind ein paar Beispiele, wo <classname>Zend_TimeSync</classname> perfekt passt:
        </para>

        <itemizedlist mark="opencircle">
            <listitem>
                <para><emphasis>Server ohne Zeitservice</emphasis></para>

                <para>
                    Wenn eine Anwendung auf einem Server läuft und auf diesem Server kein
                    Zeitservice läuft, kann es Sinn machen <classname>Zend_TimeSync</classname> in
                    der eigenen Anwendung zu verwenden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><emphasis>Separater Datenbank Server</emphasis></para>

                <para>
                    Wenn eine Datenbank auf einem anderen Server läuft und dieser Server
                    nicht mit <emphasis>NTP</emphasis> oder <emphasis>SNTP</emphasis> an dem
                    Anwendungsserver angebunden ist, kann man Probleme haben, Zeitstempel zu
                    speichern und zu verwenden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><emphasis>Mehrere Server</emphasis></para>

                <para>
                    Wenn die Anwendung auf mehr als einem Server läuft, und die Zeitbasis dieser
                    Server nicht miteinander gekoppelt ist, kann das zu Problemen in der Anwendung
                    führen, wenn Teile der Anwendung von einem Server und andere von einem anderen
                    Server kommen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><emphasis>Batch Ausführung</emphasis></para>

                <para>
                    Wenn man mit einem Zeitserver arbeiten oder in einer Batchdatei oder in einer
                    Kommandozeilen Anwendung verwenden möchte, kann
                    <classname>Zend_TimeSync</classname> nützlich sein.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            <classname>Zend_TimeSync</classname> kann in allen diesen Fällen eine gute Lösung bieten
            und kann verwendet werden, wenn man nicht in der Lage ist, Services auf dem Server zu
            starten.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.introduction.ntp"><info><title>Was ist NTP ?</title></info>
        

        <para>
            Das Network Time Protocol (<emphasis>NTP</emphasis>) ist
            ein Protokoll für die Synchronisierung von mehreren Systemuhren über
            Paket-geführte, variabel laufende Datennetzwerke. NTP verwendet den UDP Port 123 als
            Transportschicht. Siehe <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/Network_Time_Protocol">diesen Wikipedia
                Artikel</link> für Details über das Protokoll.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.introduction.sntp"><info><title>Was ist SNTP?</title></info>
        

        <para>
            Das Simple Network Time Protocol (<emphasis>SNTP</emphasis>)
            ist ein Protokoll für die Synchronisierung von mehreren Systemuhren über
            Paket-geführte, variabel laufende Datennetzwerke. SNTP verwendet den UDP Port 37 als
            Transportschicht. Es ist fast identisch mit dem Network Time Protokoll, aber
            einfacher.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.introduction.problematic"><info><title>Problematische Verwendung</title></info>
        

        <para>
            Vorsicht das man sich, wenn <classname>Zend_TimeSync</classname> verwendet wird, einige
            Gedanken über Details, betreffend der Struktur von Zeitsynchronisierung und dem Internet
            selbst machen muß. Die richtige Verwendung und die beste Praxis werden hier beschrieben.
            Bevor man <classname>Zend_TimeSync</classname> verwendet, sollte das hier sorgfältig
            durchgelesen werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.introduction.decision"><info><title>Auswählen welcher Server verwendet werden soll</title></info>
        

        <para>
            Der Zeitserver, der verwendet werden soll, muß anhand der folgenden Kriterien, sehr
            sorgfältig ausgewählt werden:
        </para>

        <itemizedlist mark="opencircle">
            <listitem>
                <para>Distanz</para>

                <para>
                    Die Distanz vom Server auf dem die Anwendung läuft und dem angefragten
                    Zeitserver. Wenn der Server in Europa lokalisiert ist, macht es wenig Sinn,
                    einen Zeitserver aus Tahiti zu verwenden. Es sollte immer ein Server
                    ausgewählt werden, der nicht weit entfernt ist. Das reduziert die Zeit für die
                    Anfrage und es reduziert die Last im Netzwerk.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Geschwindigkeit</para>

                <para>
                    Wie lange es dauert, eine Anfrage zu empfangen ist auch relevant. Es sollten
                    andere Server probiert werden, um das beste Ergebnis zu erhalten. Wenn ein
                    Server angefragt wird, auf den nie zugegriffen werden kann, wird man immer
                    unnötige Verzögerungen haben.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Aufteilung</para>

                <para>
                    Es sollte nicht immer der gleiche Server verwendet werden. Alle Zeitserver
                    sperren Anfragen von Servern, welche sie überfluten. Wenn eine Anwendung
                    exzessiv Zeitserver verwendet, sollte man, wie anbei beschrieben einen Pool
                    verwenden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Wo kann man also einen Zeitserver finden? Generell kann jeder bekannte Zeitserver
            verwendet werden. Das kann ein Zeitserver im eigenen LAN oder ein öffentlicher
            Zeitserver sein, auf den man Zugriff hat. Wenn man sich für einen öffentlichen
            Zeitserver entscheidet, sollte man einen Pool-Server verwenden. Serverpools sind
            öffentliche Adressen, von denen man einen zufälligen Zeitserver auf dem Pool erhält,
            wenn man die Zeit anfrägt. Auf diesem Weg muss man seine Anfragen nicht aufteilen. Es
            gibt öffentliche Serverpools für verschiedene Regionen, so dass man die vorher erwähnten
            Probleme nicht hat.
        </para>

        <para>
            Siehe <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.pool.ntp.org">pool.ntp.org</link>, um den
            am nächsten liegenden Serverpool zu finden. Wenn zum Beispiel der eigene Server also
            in Deutschland liegt, kann man sich auf <emphasis>0.europe.pool.ntp.org</emphasis>
            verbinden.
        </para>
    </section>
</section>
