<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 15719 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.captcha.adapters">
    <title>CAPTCHA Adapter</title>

    <para>
        Die folgenden Adapter werden mit dem Zend Framework standardmäßig ausgeliefert.
    </para>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.word">
        <title>Zend_Captcha_Word</title>

        <para>
            <classname>Zend_Captcha_Word</classname> ist ein abstrakter Adapter der als Basisklasse
            für die meisten anderen CAPTCHA Adapter fungiert. Er bietet Mutatoren für die
            Spezifizierung der Wortlänge, Session TTL, das Session Namespaceobjekt das verwendet
            werden soll, und die Session Namespaceklasse die für die Persistenz zu verwenden ist
            wenn man <classname>Zend_Session_Namespace</classname> nicht verwenden will.
            <classname>Zend_Captcha_Word</classname> kapselt die Prüflogik.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig ist die Wortlänge 8 Zeichen, das Sessiontimeout 5 Minuten und für die
            Persistenz wird <classname>Zend_Session_Namespace</classname> verwendet (wobei der
            Namespace "Zend_Form_Captcha_&lt;captcha ID&gt;" verwendet wird).
        </para>

        <para>
            Zusätzlich zu den Methoden wie vom <classname>Zend_Captcha_Adapter</classname> Interface
            benötigt werden bietet <classname>Zend_Captcha_Word</classname> die folgenden Methoden
            an:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>
                <code>setWordLen($length)</code> und <code>getWordLen()</code> erlauben es die Länge
                des erzeugten "Wortes" in Zeichen zu spezifizieren, und den aktuellen Wert zu
                erhalten.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setTimeout($ttl)</code> und <code>getTimeout()</code> erlauben es die
                Lebenszeit des Sessiontokens zu spezifizieren, und den aktuellen Wert er erhalten.
                <varname>$ttl</varname> sollte in Sekunden spezifiziert sein.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setSessionClass($class)</code> und <code>getSessionClass()</code> erlauben es
                eine alternative <classname>Zend_Session_Namespace</classname> Implementation zu
                spezifizieren die verwendet werden soll um das CAPTCHA Token persistent zu machen
                und den aktuellen Wert zu bekommen.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>getId()</code> erlaubt es den aktuellen Tokenidentifikator zu erhalten.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>getWord()</code> erlaubt es das erzeugte Wort das mit dem CAPTCHA verwendet
                wird zu erhalten. Es wird das Wort erzeugen wenn es bis dahin noch nicht erstellt
                wurde.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setSession(Zend_Session_Namespace $session)</code> erlaubt es ein
                Sessionobjekt zu spezifizieren das für die Persistenz des CAPTCHA Tokens verwendet
                wird. <code>getSession()</code> erlaubt es das aktuelle Sessionobjekt zu erhalten.
            </para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Alle Wort CAPTCHAs erlauben es ein Array von Optionen an den Konstruktor zu übergeben,
            oder alternativ dieses an <code>setOptions()</code> zu übergeben. Man kan auch ein
            <classname>Zend_Config</classname> Objekt an <code>setConfig()</code> zu übergeben.
            Standardmäßig können die <code>wordLen</code>, <code>timeout</code>, und
            <code>sessionClass</code> Schlüssel alle verwendet werden. Jede konkrete Implementation
            kann zusätzliche Schlüssel definieren oder die Optionen auf einem anderen Weg verwenden.
        </para>

        <note>
            <para>
                <classname>Zend_Captcha_Word</classname> ist eine abstrakte Klasse und kann nicht
                direkt instanziiert werden.
            </para>
        </note>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.dumb">
        <title>Zend_Captcha_Dumb</title>

        <para>
            Der <classname>Zend_Captcha_Dumb</classname> Adapter ist fast selbsterklärend. Er bietet
            einen zufälligen String der in umgekehrter Reihenfolge eingegeben werden muß um
            validiert zu werden. Als solches ist es keine gute CAPTCHA Lösung, und sollte nur für
            Testzwecke verwendet werden. Er erweitert <classname>Zend_Captcha_Word</classname>.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.figlet">
        <title>Zend_Captcha_Figlet</title>

        <para>
            Der <classname>Zend_Captcha_Figlet</classname> Adapter verwendet
            <link linkend="zend.text.figlet"><classname>Zend_Text_Figlet</classname></link> um dem
            Benutzer ein Figlet zu präsentieren.
        </para>

        <para>
            Optionen die an den Konstruktor übergeben werden, werden auch an das
            <link linkend="zend.text.figlet">Zend_Text_Figlet</link> Objekt übergeben. Schaue in die
            <link linkend="zend.text.figlet">Zend_Text_Figlet</link> Dokumentation für Details
            darüber welche Konfigurationsoptionen vorhanden sind.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.image">
        <title>Zend_Captcha_Image</title>

        <para>
            Der Zend_Captcha_Image Adapter nimmt das erzeugte Wort und stellt es als Bild dar, führt
            diverse Verzerrungs-Permutationen durch und mach es so schwierig es automatisch zu
            entschlüsseln. Er benötigt die <ulink url="http://php.net/gd">GD Erweiterung</ulink>
            kompiliert mit TrueType oder Freetype Unterstützung. Aktuell kann der Zend_Captcha_Image
            Adapter nur PNG Bilder erzeugen.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Captcha_Image</classname> erweitert
            <classname>Zend_Captcha_Word</classname>, und bietet zusätzlich die folgenden Methoden:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>
                <code>setExpiration($expiration)</code> und <code>getExpiration()</code> erlauben es
                eine maximale Lebenszeit zu definieren die das CAPTCHA Bild auf dem Dateisystem
                bleibt. Das ist typischerweise längerer als die Session Lifetime. Die Garbage
                Collection läuft periodisch jedes Mal wenn das CAPTCHA Objekt enthalten ist, und
                löscht die Bilder die abgelaufen sind. Der Wert der Löschung sollte in Sekunden
                angegeben werden.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setGcFreq($gcFreq)</code> und <code>getGcFreg()</code> erlauben es zu
                spezifizieren wie oft die Garbage Collection laufen soll. Die Garbage Collection
                wird alle <code>1/$gcFreq</code> Aufrufe ausgeführt. Standard ist 100.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setFont($font)</code> und <code>getFont()</code> erlauben es die Schrift zu
                spezifizieren die man verwenden will. <varname>$font</varname> sollte ein voll
                qualifizierter Pfad zu der Schriftart-Datei sein. Dieser Wert wird benötigt; das
                CAPTCHA wird wärend der Erzeugung eine Ausnahme werfen wenn die Schriftdatei nicht
                spezifiziert wurde.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setFontSize($fsize)</code> und <code>getFontSize()</code> erlauben es die
                Schriftgröße in Pixel zu spezifizieren die verwendet wird wenn das CAPTCHA erzeugt
                wird. Der Standardwert ist 24px.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setHeight($height)</code> und <code>getHeight()</code> erlauben es die Höhe in
                Pixel zu spezifizieren die das erzeugte CAPTCHA Bild haben soll. Der Standardwert
                ist 50px.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setWidth($width)</code> und <code>getWidth()</code> erlauben es die Breite in
                Pixel zu spezifizieren die das erzeugte Captcha Bild haben soll. Der Standardwert
                ist 200px.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setImgDir($imgDir)</code> und <code>getImgDir()</code> erlauben es das
                Verzeichnis für das Speicher der CAPTCHA Bilder zu spezifizieren. Der Standardwert
                ist "./images/captcha/", was relativ zum Bootstrapskript zu sehen ist.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setImgUrl($imgUrl)</code> und <code>getImgUrl()</code> erlauben es den
                Relativen Pfad zum CAPTCHA Bild für die Verwendung im HTML Markup zu spezifizieren.
                Der Standardwert ist "/images/captcha/".
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setSuffix($suffix)</code> und <code>getSuffix()</code> erlauben es die Endung
                des Dateinamens für das CAPTCHA Bild zu spezifizieren. Der Standardwert ist ".png".
                Beachte: Das Ändern dieses Wertes wird den Typ des erzeugten Bildes nicht ändern.
            </para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Alle der obigen Optionen können an den Konstruktor übergeben werden indem einfach der
            Präfix der 'set' Methode entfernt wird und der Anfangsbuchstabe kleingeschrieben wird:
            "suffix", "height", "imgUrl", usw.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.captcha.adapters.recaptcha">
        <title>Zend_Captcha_ReCaptcha</title>

        <para>
            Der <classname>Zend_Captcha_ReCaptcha</classname> Adapter verwendet
            <link linkend="zend.service.recaptcha">Zend_Service_ReCaptcha</link> um CAPTCHAs zu
            erzeugen und zu prüfen. Es bietet die folgenden Methoden an:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>
                <code>setPrivKey($key)</code> und <code>getPrivKey()</code> erlauben es den privaten
                Schlüssel zu spezifizieren der für den ReCaptcha Service verwendet werden soll. Er
                muß wärend der Erstellung spezifiziert werden, auch wenn er jederzeit überschrieben
                werden kann.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setPubKey($key)</code> und <code>getPubKey()</code> erlauben es den
                öffentlichen Schlüssel zu spezifizieren der mit dem ReCaptcha Service verwendet
                werden soll. Er muß wärend der Erstellung spezifiziert werden, auch wenn er
                jederzeit überschrieben werden kann.
            </para></listitem>

            <listitem><para>
                <code>setService(Zend_Service_ReCaptcha $service)</code> und
                <code>getService()</code> erlauben es das ReCaptcha Serviceobjekt zu setzen und
                erhalten.
            </para></listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
