<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.acl.advanced"><info><title>Fortgeschrittene Verwendung</title></info>
    

    <section xml:id="zend.acl.advanced.storing"><info><title>Dauerhafte Speicherung von ACL-Daten</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname> wurde so entwickelt, dass keine spezielle Backend
            Technologie benötigt wird, wie z.B. eine Datenbank oder ein Cache Server, um die
            <acronym>ACL</acronym>-Daten zu speichern. Ihre vollständige
            <acronym>PHP</acronym>-Implementation ermöglicht angepasste Administrationstools, die relativ
            einfach und flexibel auf <classname>Zend_Acl</classname> aufbauen. Viele Situationen erfordern
            eine interaktive Wartung der <acronym>ACL</acronym> und <classname>Zend_Acl</classname>
            stellt Methoden für das Einrichten und Abfragen der Zugriffskontrolle einer Anwendung.
        </para>

        <para>
            Die Speicherung der <acronym>ACL</acronym>-Daten ist deshalb die Aufgabe des
            Entwicklers, da sich die Anwendungsfälle für verschiedene Situationen erwartungsgemäß
            stark unterscheiden. Da <classname>Zend_Acl</classname> serialisierbar ist, können
            <acronym>ACL</acronym>-Objekte mit der <acronym>PHP</acronym>-Funktion <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net/serialize"><methodname>serialize()</methodname></link>
            serialisiert werden und das Ergebnis kann überall gespeichert werden, wo es der
            Entwickler möchte, wie z.B. in einer Datei, in einer Datenbank oder mit einem
            Cache-Mechanismus.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.acl.advanced.assertions"><info><title>Schreiben von bedingten ACL-Regeln mit Zusicherungen</title></info>
        

        <para>
            Manchmal soll eine Regel für das Erlauben oder Verbieten des Zugriffs auf eine
            Ressource nicht absolut sein, sondern von verschiedenen Kriterien abhängen. Nehmen
            wir zum Beispiel an, dass ein bestimmter Zugriff erlaubt sei, aber nur zwischen
            08:00 und 17:00 Uhr. Ein anderes Beispiel könnte sein, dass der Zugriff verboten wird,
            weil eine Anfrage von einer bestimmten IP-Adresse kommt, die als Missbrauchsquelle
            markiert worden ist. <classname>Zend_Acl</classname> bietet eine eingebaute
            Unterstützung für die Implementierung von Regeln, die auf Bedingungen basieren, die der
            Entwickler benötigt.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname> bietet Unterstützung für bedingte Regeln mit dem
            <classname>Zend_Acl_Assert_Interface</classname>. Um das Regelzusicherungsinterface
            benutzen zu können, schreibt der Entwickler eine Klasse, welche die
            Methode <methodname>assert()</methodname> des Interfaces implementiert:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
class CleanIPAssertion implements Zend_Acl_Assert_Interface
{
    public function assert(Zend_Acl $acl,
                           Zend_Acl_Role_Interface $role = null,
                           Zend_Acl_Resource_Interface $resource = null,
                           $privilege = null)
    {
        return $this->_isCleanIP($_SERVER['REMOTE_ADDR']);
    }

    protected function _isCleanIP($ip)
    {
        // ...
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            Sobald eine Zusicherungsklasse verfügbar ist, muss der Entwickler eine Instanz dieser
            Zusicherungsklasse bei der Zuordnung bedingter Regeln übergeben. Eine Regel, die mit
            einer Zusicherung angelegt wird, wird nur angewendet, wenn die Zusicherungsmethode
            <constant>TRUE</constant> zurück gibt.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$acl = new Zend_Acl();
$acl->allow(null, null, null, new CleanIPAssertion());
]]></programlisting>

        <para>
            Der obige Code legt eine bedingte Erlaubnisregel an, die den Zugriff für alle Rechte
            auf alles und von jedem erlaubt, außer wenn die anfordernde IP auf einer "Blacklist"
            ist. Wenn die Anfrage von einer IP kommt, die nicht als "sauber" betrachtet wird, wird
            die Erlaubnisregel nicht angewandt. Da die Regel auf alle Rollen, alle Ressourcen und
            alle Rechte zutrifft, würde eine "unsaubere" IP zu einem Zugriffsverbot führen. Dies
            ist ein besonderer Fall und es sollte verstanden werden, dass in allen anderen Fällen
            (d.h. wenn eine spezielle Rolle, Ressource oder Recht für die Regel spezifiziert wird)
            eine fehlerhafte Zusicherung dazu führt, dass die Regel nicht angewandt wird und andere
            Regeln verwendet werden um zu ermitteln, ob der Zugriff erlaubt oder verboten ist.
        </para>

        <para>
            Der Methode <methodname>assert()</methodname> eines Zusicherungsobjektes werden die
            <acronym>ACL</acronym>, Rolle, Ressource und die Rechte übergeben, auf welche die
            Autorisierungsabfrage (d.h., <methodname>isAllowed()</methodname>) passt, um den
            Kontext für die Zusicherungsklasse bereit zu stellen, um die Bedingungen zu ermitteln wo
            erforderlich.
        </para>
    </section>
</section>
