<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.measure.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
    

    <para>
        Die <classname>Zend_Measure_*</classname> Klassen bieten einen generischen und einfachen Weg
        um mit Maßeinheiten zu Arbeiten. Durch Verwendung der <classname>Zend_Measure_*</classname>
        Klassen können Maßeinheiten in verschiedene andere Maßeinheiten des gleichen Typs
        konvertiert werden. Diese können Addiert, Subtrahiert und miteinander verglichen werden. Von
        einer Eingabe in der Muttersprache eines Benutzers können die Einheiten der Maßeinheiten
        automatische extrahiert werden. Eine Vielzahl an Maßeinheiten wird unterstützt.
    </para>

    <example xml:id="zend.measure.introduction.example-1"><info><title>Konvertieren von Maßeinheiten</title></info>
        

        <para>
            Das folgende einführende Beispiel zeigt die automatische Konvertierung von Einheiten von
            Maßeinheiten. Um eine Maßeinheit zu konvertieren muß dessen Wert und Typ bekannt sein.
            Der Wert kann ein Integer, ein Float oder sogar eine Zeichenkette sein die eine Zahl
            enthält. Konvertierungen sind nur für Einheiten des gleichen Typs möglich (Masse,
            Fläche, Temperatur, Beschleunigung, usw.), nicht zwischen verschiedenen Typen.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$locale = new Zend_Locale('en');
$unit = new Zend_Measure_Length(100, Zend_Measure_Length::METER, $locale);

// Konvertiert Meter zu Yard
echo $unit->convertTo(Zend_Measure_Length::YARD);
]]></programlisting>
    </example>

    <para>
        <classname>Zend_Measure_*</classname> enthält Unterstützung für viele unterschiedliche Arten
        von Maßeinheiten. Die Arten der Maßeinheiten haben die folgende einheitliche Schreibweise:
        <classname>Zend_Measure_&lt;TYP&gt;::NAME_DER_EINHEIT</classname>, wobei &lt;TYP&gt;
        identisch ist mit einer bekannten physikalischen oder nummerischen Einheit. Jede Maßeinheit
        besteht aus einem Faktor für die Konvertierung und einer Darstellungseinheit. Eine
        detailierte Liste kann im Kapitel <link linkend="zend.measure.types">Arten von
            Maßeinheiten</link> gefunden werden.
    </para>

    <example xml:id="zend.measure.introduction.example-2"><info><title>Die Maßeinheit meter</title></info>
        

        <para>
            Der <emphasis>Meter</emphasis> wird für das Abmessen von Längen verwendet und kann in
            der Klasse <classname>Length</classname> gefunden werden. Um auf diese Maßeinheit zu
            verweisen muß die Schreibweise <constant>Length::METER</constant> verwendet werden. Die
            Darstellungseinheit ist <emphasis>m</emphasis>.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
echo Zend_Measure_Length::STANDARD;  // Ausgabe 'Length::METER'
echo Zend_Measure_Length::KILOMETER; // Ausgabe 'Length::KILOMETER'

$unit = new Zend_Measure_Length(100,'METER');
echo $unit;
// Ausgabe '100 m'
]]></programlisting>
    </example>
</section>
