<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 22104 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.feed.writer">
    <title>Zend_Feed_Writer</title>

    <sect2 id="zend.feed.writer.introduction">
        <title>Einführung</title>

        <para>
            <classname>Zend_Feed_Writer</classname> ist die Bruderkomponente zu
            <classname>Zend_Feed_Reader</classname> und verantwortlich für die Erzeugung von
            Feeds für die Ausgabe. Sie unterstützt die Atom 1.0 Spezifikation (RFC 4287) und
            <acronym>RSS</acronym> 2.0 wie vom <acronym>RSS</acronym> Advisory Board
            (<acronym>RSS</acronym> 2.0.11) spezifiziert. Es ist kein Nachkomme dieses
            Standards. Trotzdem bietet es ein einfaches System der Erweiterung welches es erlaubt
            jede Erweiterung und jedes Modul für jede der zwei Spezifikationen zu implementieren
            wenn diese nicht von Haus aus angeboten werden.
        </para>

        <para>
            Auf vielen Wegen ist <classname>Zend_Feed_Writer</classname> das Gegenteil von
            <classname>Zend_Feed_Reader</classname>. Wobei <classname>Zend_Feed_Reader</classname>
            darauf fokusiert ist ein einfach zu verwendendes Architektur Frontend durch Getter
            Methoden anzubieten, und <classname>Zend_Feed_Writer</classname> durch ähnlich
            benannte Setter oder Mutatoren. Das stellt sicher das die <acronym>API</acronym> keine
            weitere Lernkurve erfordert wenn jemand bereits mit
            <classname>Zend_Feed_Reader</classname> bekannt ist.
        </para>

        <para>
            Als Ergebnis dieses Designs, ist der Rest sogar einleuchtend. Dahinter, wird jedes
            Datenset eines <classname>Zend_Feed_Writer</classname> Daten Container wärend der
            Darstellungszeit in ein DOMDocument Objekt übersetzt indem die
            notwendigen Feed Elemente verwendet werden. Für jeden unterstützten Feed Typen gibt es
            beide, sowohl einen Atom 1.0 als auch einen <acronym>RSS</acronym> 2.0 Renderer. Die
            Verwendung der DOMDocument Klasse statt einer Template Lösung hat viele Vorteile.
            Der offensichtlichste ist die Möglichkeit das DOMDocument zu
            exportieren um es weiter zu bearbeiten und auf <acronym>PHP</acronym>
            <acronym>DOM</acronym> für die Korrakturen und richtige Darstellung zu setzen.
        </para>

        <para>
            Wie bei <classname>Zend_Feed_Reader</classname> ist
            <classname>Zend_Feed_Writer</classname> ein alleinstehender Ersatz für
            <classname>Zend_Feed</classname>'s Builder Architektur und nicht kompatibel mit diesen
            Klassen.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.feed.writer.architecture">
        <title>Architektur</title>

        <para>
            Die Architektur von <classname>Zend_Feed_Writer</classname> ist sehr einfach. Es hat
            zwei Kernsets von Klassen: Daten Container und Renderer.
        </para>

        <para>
            Der Container enthält die Klassen <classname>Zend_Feed_Writer_Feed</classname> und
            <classname>Zend_Feed_Writer_Entry</classname>. Die Einstiegsklassen können bei jeder
            Feed Klasse angehängt werden. Der einzige Zweck dieses Containers ist es Daten über den
            zu erstellenden Feed zu sammeln, indem ein einfaches Interface von Setter Methoden
            verwendet wird. Diese Methode führen einige Test zur Datenprüfung durch. Zum Beispiel
            prüft er übergebene <acronym>URI</acronym>s, Datum, usw. Diese Checks sind nicht an
            eine der Feed Standard Definitionen gebunden. Das Container Objekt enthält auch Methoden
            welche die schnelle Darstellung und den Export des endgültigen Feeds erlauben, und Sie
            können auf Wunsch wiederverwendet werden.
        </para>

        <para>
            Zusätzlich zu den hauptsächlichen Daten Container Klassen gibt es zwei Atom 2.0
            spezifische Klassen. <classname>Zend_Feed_Writer_Source</classname> und
            <classname>Zend_Feed_Writer_Deleted</classname>. Die erstere implementiert Atom 2.0
            Quell-Elemente welche Feed Metadaten der Quelle für spezielle Einträge im verwendeten
            Feed enthalten (z.B. wenn der aktuelle Feed nicht die Originale Quelle des Eintrags
            enthält). Die letztere implementiert Atom Timbstones RFC und erlaubt es Feeds Referenzen
            zu Einträgen zu haben welche bereits gelöscht wurden.
        </para>

        <para>
            Wärend es zwei hauptsächliche Datencontainer-Typen gibt, gibt es vier Renderer - zwei
            passende Container Renderer pro unterstütztem Feed Typ. Jeder Renderer akzeptiert einen
            Container, und basierend auf seinem Container versucht er ein gültiges Feed-Markup zu
            erstellen. Wenn der Renderer nicht in der Lage ist ein gültiges Feed-Markup zu
            erstellen, möglicherweise weil dem Container ein obligatorischer Datenpunkt fehlt, dann
            wird er dies melden indem eine <classname>Exception</classname> geworfen wird. Wärend es
            möglich ist <classname>Exception</classname>s zu ignorieren, würde das diese alle
            standardmäßigen Sicherheiten entfernen welche sicherstellen das gültige Daten gesetzt
            wurden um einen komplett gültigen Feed darzustellen.
        </para>

        <para>
            Um dies etwas genauer zu erklären, kann man ein Set von Daten Containern für einen Feed
            erstellen wobei es einen Feed Container gibt in dem einige Entry Container hinzugefügt
            wurden und ein Deleted (gelöschter) Container. Dies formt eine Daten Hierarchie die
            einen normalen Feed nachstellt. Wenn die Darstellung durchgeführt wird, dann übergibt
            diese Hierarchie Ihre Teile den betreffenden Darstellern und die partiellen Feeds (alle
            DOMDocuments) werden dann zusammen geworfen um einen kompletten Feed zu erstellen. Im
            Falle von Source oder Deleted (Tomestone) Containern werden diese nur für Atom 2.0
            dargestellt und für RSS ignoriert.
        </para>

        <para>
            Da das System in Datencontainer und Renderer geteilt ist, kann es Erweiterungen
            interessant machen. Eine typische Erweiterung welche namespaced Feeds und Entry Level
            Elemente bietet, muss selbst exakt die gleiche Atchitektur reflektieren, z.B. anbieten
            von Feed und Entry Level Daten Containern, und passenden Renderern. Das ist,
            glücklicherweise, keine komplexe Integrationsarbeit da alle Erweiterungsklassen einfach
            registriert und automatisch von den Kern Klassen verwendet werden. Wir kommen später in
            diesem Kapitel im Detail zu den Erweiterungen.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.feed.writer.getting.started">
        <title>Beginnen</title>

        <para>
            Die Verwendung von <classname>Zend_Feed_Reader</classname> ist so einfach wie das Setzen
            von Daten und dem Ausführen des Renderers. Hier ist ein Beispiel um einen minimalen Atom
            1.0 Feed zu erstellen. Dies demonstriert dass jeder Feed oder Eintrag einen eigenen
            Container verwendet.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
/**
 * Den Eltern Feed erstellen
 */
$feed = new Zend_Feed_Writer_Feed;
$feed->setTitle('Paddy\'s Blog');
$feed->setLink('http://www.example.com');
$feed->setFeedLink('http://www.example.com/atom', 'atom');
$feed->addAuthor(array(
    'name'  => 'Paddy',
    'email' => 'paddy@example.com',
    'uri'   => 'http://www.example.com',
));
$feed->setDateModified(time());
$feed->addHub('http://pubsubhubbub.appspot.com/');

/**
 * Einen oder mehrere Einträge hinzufügen. Beachten das Einträge
 * manuell hinzugefügt werden müssen sobald Sie erstellt wurden
 */
$entry = $feed->createEntry();
$entry->setTitle('All Your Base Are Belong To Us');
$entry->setLink('http://www.example.com/all-your-base-are-belong-to-us');
$entry->addAuthor(array(
    'name'  => 'Paddy',
    'email' => 'paddy@example.com',
    'uri'   => 'http://www.example.com',
));
$entry->setDateModified(time());
$entry->setDateCreated(time());
$entry->setDescription(
    'Die Schwierigkeiten erklären Spiele ins englische zu portieren.'
);
$entry->setContent(
    'Ich schreibe diesen Artikel nicht. Das Beispiel ist lang genug ;).');
$feed->addEntry($entry);

/**
 * Den ergebenden Feed in Atom 1.0 darstellen und $out zuordnen. Man kann
 * "atom" mit "rss" ersetzen um einen RSS 2.0 feed zu erstellen
 */
$out = $feed->export('atom');
]]></programlisting>

        <para>
            Die dargestellt Ausgabe sollte folgende sein:
        </para>

        <programlisting language="xml"><![CDATA[
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title type="text">Paddy's Blog</title>
    <subtitle type="text">Writing about PC Games since 176 BC.</subtitle>
    <updated>2009-12-14T20:28:18+00:00</updated>
    <generator uri="http://framework.zend.com" version="1.10.0alpha">
        Zend_Feed_Writer
    </generator>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.example.com"/>
    <link rel="self" type="application/atom+xml"
        href="http://www.example.com/atom"/>
    <id>http://www.example.com</id>
    <author>
        <name>Paddy</name>
        <email>paddy@example.com</email>
        <uri>http://www.example.com</uri>
    </author>
    <link rel="hub" href="http://pubsubhubbub.appspot.com/"/>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[All Your Base Are Belong To
            Us]]]]><![CDATA[></title>
        <summary type="html">
            <![CDATA[Exposing the difficultly of porting games to
                English.]]]]><![CDATA[>
        </summary>
        <published>2009-12-14T20:28:18+00:00</published>
        <updated>2009-12-14T20:28:18+00:00</updated>
        <link rel="alternate" type="text/html"
            href="http://www.example.com/all-your-base-are-belong-to-us"/>
        <id>http://www.example.com/all-your-base-are-belong-to-us</id>
        <author>
            <name>Paddy</name>
            <email>paddy@example.com</email>
            <uri>http://www.example.com</uri>
        </author>
        <content type="html">
            <![CDATA[I am not writing the article.
                     The example is long enough as is ;).]]]]><![CDATA[>
        </content>
    </entry>
</feed>
]]></programlisting>

        <para>
            Das ist ein perfekt gültiges Beispiel für Atom 1.0. Es sollte erwähnt sein das die
            Unterdrückung von obligatorischen Datenpunkten, wie dem Titel, eine
            <classname>Exception</classname> werfen wenn diese als Atom 1.0 dargestellt werden.
            Das unterscheidet sich für <acronym>RSS</acronym> 2.0 wo ein Titel unterdrückt werden
            kann solange eine Beschreibung vorhanden ist. Dadurch werden Exceptions geworfen die
            sich zwischen beiden Standards unterscheiden abhängig vom Renderer der Verwendet wird.
            Vom Design her wird <classname>Zend_Feed_Writer</classname> einen ungültigen Feed für
            keinen Standard darstellen solange der End-Benutzer nicht definiert das alle Exceptions
            ignoriert werden sollen. Diese eingebaute Sicherheit wurde hinzugefügt um
            sicherzustellen dass sich Benutzer ohne tiefe Kenntnisse der betreffenden
            Spezifikationen keine Sorgen machen muss.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.feed.writer.setting.feed.data.points">
        <title>Die Datenpunkte eines Feeds setzen</title>

        <para>
            Bevor ein Feed dargestellt werden kann, müssen zuerst die notwendigen Daten, für den
            Feed der dargestellt werden soll, gesetzt werden. Hierbei wird eine einfache Setter
            artige <acronym>API</acronym> verwendet welche auch als initiale Methode für die Prüfung
            von Daten herhält wenn diese gesetzt werden. Vom Design her entspricht die
            <acronym>API</acronym> stark der von <classname>Zend_Feed_Reader</classname> um
            Unklarheiten und Unsicherheiten zu vermeiden.
        </para>

        <note>
            <para>
                Benutzer haben angemerkt dass das nicht Vorhandensein einer einfachen Array
                Schreibweise für Eingabedaten zu langen Codeabschnitten führt. Das wird in
                zukünftigen Versionen behoben.
            </para>
        </note>

        <para>
            <classname>Zend_Feed_Writer</classname> bietet diese <acronym>API</acronym> über seine
            Datencontainer Klassen <classname>Zend_Feed_Writer_Feed</classname> und
            <classname>Zend_Feed_Writer_Entry</classname> an (nicht zu erwähnen die Atom 2.0
            spezifischen Erweiterungsklassen). Diese Klassen speichern nahezu alle
            Feed Daten in einer vom Typ unabhängigen Art, was bedeutet das man jeden Datencontainer
            mit jedem Renderer wiederverwenden kann ohne das zusätzliche Arbeit notwendig ist. Beide
            Klassen sind auch offen für Erweiterungen, was bedeutet das eine Erweiterung seine
            eigenen Containerklassen definieren kann welche bei den Basis Containerklassen als
            Erweiterung registriert sind, und geprüft werden sobald irgendein Methodenaufruf die
            <methodname>__call()</methodname> Methode des Basiscontainers auslöst.
        </para>

        <para>
            Hier ist eine Zusammenfassung der Kern <acronym>API</acronym> für Feeds. Man sollte
            beachten das Sie nicht nur die Standards für <acronym>RSS</acronym> und Atom umfasst,
            sondern auch eine Anzahl von Erweiterungen welche in
            <classname>Zend_Feed_Writer</classname> enthalten sind. Die Benamung dieser Erweiterungs
            Methoden ist recht generisch - alle Erweiterungs Methoden arbeiten auf dem gleichen
            Level wie die Kern <acronym>API</acronym> da wir es erlauben jedes Erweiterungs Objekt
            seperat zu empfangen wenn das notwendig ist.
        </para>

        <para>
            Die <acronym>API</acronym> für Daten auf Level des Feeds ist in
            <classname>Zend_Feed_Writer_Feed</classname> enthalten. Zusätzlich zu der anbei
            beschriebenen <acronym>API</acronym>, implementiert die Klasse auch die Interfaces
            <classname>Countable</classname> und <classname>Iterator</classname>.
        </para>

        <table>
            <title>API Methoden auf Feed Level</title>

            <tgroup cols="2">
                <tbody>
                    <row>
                        <entry><methodname>setId()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt eine eindeutige ID die mit diesem Feed assoziiert ist. Für Atom
                            1.0 ist das ein atom:id Element, und für <acronym>RSS</acronym> 2.0 wird
                            es als guid Element hinzugefügt. Diese sind optional solange ein Link
                            hinzugefügt wird, wenn z.B. der Link als ID gesetzt ist.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setTitle()</methodname></entry>
                        <entry>Setzt den Titel des Feeds.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setDescription()</methodname></entry>
                        <entry>Setzt die textuelle Beschreibung des Feeds.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setLink()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt eine <acronym>URI</acronym> zur <acronym>HTML</acronym> Website
                            welche die gleichen oder ähnliche Informationen wie dieser Feed
                            enthält (z.B. wenn der Feed von einem Blog ist, sollte er die
                            <acronym>URI</acronym> des Blogs anbieten unter welche die
                            <acronym>HTML</acronym> Version der Einträge gelesen werden können).
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setFeedLinks()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Fügt einen Link zu einem <acronym>XML</acronym> Feed hinzu, entweder der
                            erzeugte Feed oder eine alternative <acronym>URI</acronym> zeigen auf
                            den gleichen Feed, aber in einem anderen Format. Es ist mindestens
                            notwendig einen Link zum erstellten Feed zu inkludieren damit dieser
                            eine identifizierbare endgültige <acronym>URI</acronym> hat, welche es
                            dem Client erlaubt Änderungen des Orts mitzubekommen ohne das dauernde
                            Umleitungen notwendig sind. Dieser Parameter ist ein Array von Arrays,
                            wobei jedes Unter-Array die Schlüssel "type" und "uri" enthält. Der Type
                            sollte "atom", "rss" oder "rdf" sein.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addAuthors()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt die Daten für Autoren. Der Parameter ist ein Array von Arrays
                            wobei jedes Unter-Array die Schlüssel "name", "email" und "uri"
                            enthalten kann. Der Wert "uri ist nur für Atom Feeds anwendbar da
                            <acronym>RSS</acronym> keine Möglichkeit enthält Ihn anzuzeigen. Für
                            <acronym>RSS</acronym> 2.0 werden bei der Darstellung zwei Elemente
                            erzeugt - ein Autor Element welches die Referenz zur Email enthält und
                            dem Namen in Klammern, und ein Dublin Core Creator Element welches nur
                            den Namen enthält.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addAuthor()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt die Daten für einen einzelnen Autor und folgt dem selben Array
                            Format wie vorher für ein einzelnes Unter-Array beschrieben.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setDateCreated()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt das Datum an dem dieser Feed erstellt wurde. Generell nur
                            für Atom anwendbar wo es das Datum beschreibt zu der die Ressource,
                            die von dem Atom 1.0 Dokument beschrieben wird, erstellt wurde. Der
                            erwartete Parameter muss ein <acronym>UNIX</acronym> Timestamp oder ein
                            <classname>Zend_Date</classname> Objekt sein.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setDateModified()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt das Datum zu dem dieser Feed das letzte Mal geändert wurde. Der
                            erwartete Parameter muss ein <acronym>UNIX</acronym> Timestamp oder ein
                            <classname>Zend_Date</classname> Objekt sein.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setLanguage()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt die Sprache des Feeds. Diese wird unterdrückt solange Sie nicht
                            gesetzt ist.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setGenerator()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Erlaubt es einen Generator zu setzen. Der Parameter sollte ein Array
                            sein welche die Schlüssel "name", "version" und "uri" enthält. Wenn er
                            unterdrückt wird, wird ein standardmäßiger Generator hinzugefügt welcher
                            auf <classname>Zend_Feed_Writer</classname>, die aktuelle Version vom
                            Zend Framework und die <acronym>URI</acronym> des Frameworks verweist.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setCopyright()</methodname></entry>
                        <entry>Setzt eine Copyright Notiz die mit dem Feed assoziiert ist.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addHubs()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Akzeptiert ein Array von Pubsubhubbub Hub Endpunkten die im Feed als
                            Atom Links dargestellt werden damit PuSH Abonnenten den eigenen Feed
                            abbonieren können. Es ist zu beachten das man einen Pubsubhubbub
                            Herausgeber implementieren muss damit Real-Time Updates ermöglicht
                            werden. Ein Herausgeber kann implementiert werden indem
                            <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Publisher</classname> verwendet wird.
                            Die Methode <methodname>addHub()</methodname> erlaubt es gleichzeitig
                            nur einen Hub hinzuzufügen.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addCategories()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Akzepziert ein Array an Kategorien für die Darstellung, wobei jedes
                            Element selbst ein Array ist dessen möglich Schlüssel "term", "label"
                            und "scheme" enthalten. "term" ist typischerweise der Name einer
                            Kategorie welche für die Aufnahme in einer <acronym>URI</acronym>
                            passen. "label" kann ein menschlich lesbarer Name einer Kategorie sein
                            der spezielle Zeichen unterstützt (er wird wärend der Darstellung
                            kodiert) und ist ein benötigter Schlüssel. "scheme" (im
                            <acronym>RSS</acronym> auch die Domain genannt) ist optional muss aber
                            eine gültige <acronym>URI</acronym> sein. Die Methode
                            <methodname>addCategory()</methodname> erlaubt es gleichzeitig nur eine
                            Kategorie hinzuzufügen.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setImage()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Akzeptiert ein Array an Metadaten für Bilder für ein RSS Bild oder ein
                            Atom Logo. Atom 1.0 benötigt nur eine URI. RSS 2.0 benötigt eine URI,
                            einen HTML Link, und einen Bildtitel. RSS 2.0 kann optional eine Breite,
                            eine Höhe und eine Beschreibung des Bildes senden. Die Array Parameter
                            können Sie enthalten indem die folgenden Schlüssel verwendet werden:
                            uri, link, title, description, height und width. Der RSS 2.0 HTML Link
                            sollte auf die HTML Quellseite des Feeds zeigen.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>createEntry()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Gibt eine neue Instanz von <classname>Zend_Feed_Writer_Entry</classname>
                            zurück. Das ist der Daten Container auf Level des Eintrags. Neue
                            Einträge müssen <methodname>addEntry()</methodname> explizit aufrufen um
                            Einträge für die Darstellung hinzuzufügen.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addEntry()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Fügt eine Instanz von <classname>Zend_Feed_Writer_Entry</classname> zum
                            aktuellen Feed Container für die Darstellung hinzu.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>createTombstone()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Gibt eine neue Instanz von
                            <classname>Zend_Feed_Writer_Deleted</classname> zurück. Das ist der
                            Daten Container auf Level des Atom 2.0 Tombstone. Neue Einträge werden
                            dem aktuellen Feed nicht automatisch zugeordnet. Man muss also
                            <methodname>addTombstone()</methodname> explizit aufrufen um den
                            gelöschten Eintrag für die Darstellung hinzuzufügen.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addTombstone()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Fügt dem aktuellen Feed Container eine Instanz von
                            <classname>Zend_Feed_Writer_Deleted</classname> für die Darstellung
                            hinzu.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>removeEntry()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Akzeptiert einen Parameter welche des Array Index eines Eintrags
                            anzeigt welche vom Feed zu entfernen ist.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>export()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Exportiert die komplette Datenhierarchie in einen <acronym>XML</acronym>
                            Feed. Die Methode has zwei Parameter. Der erste ist der Feedtyp,
                            entweder "atom" oder "rss". Der zweite in ein optionaler Boolean der
                            zeigt ob Exceptions geworfen werden oder nicht. Er ist Standardmäßig
                            <constant>TRUE</constant>.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>

        <note>
            <para>
                Zusätzlich zu diesen Settern gibt es passende Getter um Daten von den
                Eintrags-Daten-Containern zu erhalten. Zum Beispiel gibt es zu
                <methodname>setImage()</methodname> eine passende
            </para>
        </note>

        <!-- remaining feed stuff -->

    </sect2>

    <sect2 id="zend.feed.writer.setting.entry.data.points">
        <title>Setzen der Datenpunkt für Einträge</title>

        <para>
            Hier ist eine Zusammenfassung der Kern <acronym>API</acronym> für Einträge und Elemente.
            Man sollte beachten das Sie nicht nur die Standards für <acronym>RSS</acronym> und Atom
            umfasst, sondern auch eine Anzahl von Erweiterungen welche in
            <classname>Zend_Feed_Writer</classname> enthalten sind. Die Benamung dieser Erweiterungs
            Methoden ist recht generisch - alle Erweiterungs Methoden arbeiten auf dem gleichen
            Level wie die Kern <acronym>API</acronym> da wir es erlauben jedes Erweiterungs Objekt
            seperat zu empfangen wenn das notwendig ist.
        </para>

        <para>
            Die <acronym>API</acronym> auf Level des Eintrags ist in
            <classname>Zend_Feed_Writer_Entry</classname> enthalten.
        </para>

        <table>
            <title>API Methoden auf Eintrags Level</title>

            <tgroup cols="2">
                <tbody>
                    <row>
                        <entry><methodname>setId()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt eine eindeutige ID die mit diesem Eintrag assoziiert ist. Für Atom
                            1.0 ist das ein atom:id Element, und für <acronym>RSS</acronym> 2.0 wird
                            es als guid Element hinzugefügt. Diese sind optional solange ein Link
                            hinzugefügt wird, wenn z.B. der Link als ID gesetzt ist.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setTitle()</methodname></entry>
                        <entry>Setzt den Titel des Eintrags.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setDescription()</methodname></entry>
                        <entry>Setzt die textuelle Beschreibung des Eintrags.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setContent()</methodname></entry>
                        <entry>Setzt den Inhalt des Eintrags.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setLink()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt eine <acronym>URI</acronym> zur <acronym>HTML</acronym> Website
                            welche die gleichen oder ähnliche Informationen wie dieser Eintrag
                            enthält (z.B. wenn der Feed von einem Blog ist, sollte er die
                            <acronym>URI</acronym> des Blog Artikels anbieten unter welche die
                            <acronym>HTML</acronym> Version des Eintrags gelesen werden kann).
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setFeedLinks()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Fügt einen Link zu einem <acronym>XML</acronym> Feed hinzu, entweder der
                            erzeugte Feed oder eine alternative <acronym>URI</acronym> zeigen auf
                            den gleichen Feed, aber in einem anderen Format. Es ist mindestens
                            notwendig einen Link zum erstellten Feed zu inkludieren damit dieser
                            eine identifizierbare endgültige <acronym>URI</acronym> hat, welche es
                            dem Client erlaubt Änderungen des Orts mitzubekommen ohne
                            das dauernde Umleitungen notwendig sind. Dieser Parameter ist ein Array
                            von Arrays, wobei jedes Unter-Array die Schlüssel "type" und "uri"
                            enthält. Der Type sollte "atom", "rss" oder "rdf" sein. Wenn ein Typ
                            unterdrückt wird, ist er standardmäßig mit dem Typ identisch mit dem
                            der Feed dargestellt wird.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addAuthors()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt die Daten für Autoren. Der Parameter ist ein Array von Arrays
                            wobei jedes Unter-Array die Schlüssel "name", "email" und "uri"
                            enthalten kann. Der Wert "uri ist nur für Atom Feeds anwendbar da
                            <acronym>RSS</acronym> keine Möglichkeit enthält Ihn anzuzeigen. Für
                            <acronym>RSS</acronym> 2.0 werden bei der Darstellung zwei Elemente
                            erzeugt - ein Autor Element welches die Referenz zur Email enthält und
                            dem Namen in Klammern, und ein Dublin Core Creator Element welches nur
                            den Namen enthält.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>addAuthor()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt die Daten für einen einzelnen Autor und folgt dem selben Format
                            wie vorher für ein einzelnes Unter-Array beschrieben.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setDateCreated()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt das Datum an dem dieser Feed erstellt wurde. Generell nur
                            für Atom anwendbar wo es das Datum beschreibt zu der die Ressource,
                            die von dem Atom 1.0 Dokument beschrieben wird, erstellt wurde. Der
                            erwartete Parameter muss ein <acronym>UNIX</acronym> Timestamp oder ein
                            <classname>Zend_Date</classname> Objekt sein. Wenn es nicht angegeben
                            wird, dann wird das verwendete Datum das aktuelle Datum und die aktuelle
                            Zeit sein.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setDateModified()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt das Datum zu dem dieser Feed das letzte Mal geändert wurde. Der
                            erwartete Parameter muss ein <acronym>UNIX</acronym> Timestamp oder ein
                            <classname>Zend_Date</classname> Objekt sein. Wenn es nicht angegeben
                            wird, dann wird das verwendete Datum das aktuelle Datum und die aktuelle
                            Zeit sein.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setCopyright()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt eine Copyright Notiz welche mit dem Feed assoziiert wird.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setCategories()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Akzepziert ein Array an Kategorien für die Darstellung, wobei jedes
                            Element selbst ein Array ist dessen möglich Schlüssel "term", "label"
                            und "scheme" enthalten. "term" ist typischerweise der Name einer
                            Kategorie welche für die Aufnahme in einer <acronym>URI</acronym>
                            passen. "label" kann ein menschlich lesbarer Name einer Kategorie sein
                            der spezielle Zeichen unterstützt (er wird wärend der Darstellung
                            kodiert) und ist ein benötigter Schlüssel. "scheme" (im
                            <acronym>RSS</acronym> auch die Domain genannt) ist optional muss aber
                            eine gültige <acronym>URI</acronym> sein.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setCommentCount()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt die Anzahl an Kommentaren welche mit diesem Eintrag assoziiert
                            sind. Die Darstellung unterscheidet sich zwischen <acronym>RSS</acronym>
                            und Atom 2.0 abhängig vom benötigten Element oder Attribut.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setCommentLink()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt einen Link zu einer <acronym>HTML</acronym> Seite welche
                            Kommentare enthält die mit diesem Eintrag assoziiert sind.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setCommentFeedLink()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt einen Link zu einem <acronym>XML</acronym> Feed welcher Kommentare
                            enthält welche mit diesem Eintrag assoziiert sind. Der Parameter ist ein
                            Array welches die Schlüssel "uri" und "type" enthält, wobei der Typ
                            entweder "rdf", "rss" oder "atom" ist.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setCommentFeedLinks()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Gleich wie <methodname>setCommentFeedLink()</methodname> ausser das Sie
                            ein Array von Array akzeptiert wobei jedes Unterarray die von
                            <methodname>setCommentFeedLink()</methodname> erwarteten Parameter
                            enthält.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setEncoding()</methodname></entry>

                        <entry>
                            Setzt die Kodierung des Textes des Eintrags. Diese ist standardmäßig
                            UTF-8 welche auch die bevorzugte Kodierung ist.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>

        <note>
            <para>
                Zusätzlich zu diesen Settern gibt es passende Getter um Daten von den
                Eintrags-Daten-Containern zu erhalten.
            </para>
        </note>
    </sect2>
</sect1>
