<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.openid.consumer"><info><title>Zend_OpenId_Consumer Grundlagen</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname> kann verwendet werden um OpenID
        Authentifizierung auf Webseiten zu implementieren.
    </para>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.authentication"><info><title>OpenID Authentifikation</title></info>
        

        <para>
            Aus der Sicht eines Website Entwicklers, geschieht die Authentifikation von OpenID in
            drei Schritten:
        </para>

        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>Zeige das OpenID Authentifikations Formular</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Akzeptiere die OpenID Identität und übergib Sie an den OpenID Provider</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Überprüfe die Antwort des OpenID Providers</para>
            </listitem>
        </orderedlist>

        <para>
            Das OpenID Authentifikations Protokoll benötigt aktuell mehrere, aber viele von Ihnen
            sind innerhalb von <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname> gekapselt, und deshalb
            für den Entwickler transparent.
        </para>

        <para>
            Der End-Benutzer initiiert den OpenID Authentifikations Prozess indem er Seine oder Ihre
            Identifikations Daten in der entsprechenden Form übermittelt. Das folgende Beispiel
            zeigt ein einfaches Formular das einen OpenID Identifikator akzeptiert. Es gilt zu
            beachten dass das Beispiel nur einen Login demonstriert.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-1"><info><title>Das einfache OpenID Login Formular</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
<html><body>
<form method="post" action="example-1_2.php"><fieldset>
<legend>OpenID Login</legend>
<input type="text" name="openid_identifier">
<input type="submit" name="openid_action" value="login">
</fieldset></form></body></html>
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Dieses Formular übergibt bei der Übertragung eine OpenID Identität an das folgende
            <acronym>PHP</acronym> Skript welches den zweiten Schritt der Authentifizierung
            durchführt. Das <acronym>PHP</acronym> Skript muss in diesem Schritt nur die
            <methodname>Zend_OpenId_Consumer::login()</methodname> Methode aufrufen. Das erste
            Argument dieser Methode akzeptiert eine OpenID Identität, und das zweite ist die
            <acronym>URL</acronym> des Skripts das den dritten und letzten Schritt der
            Authentifizierung behandelt.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-1_2"><info><title>Der Authentifizierungs Anfrage Handler</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
if (!$consumer->login($_POST['openid_identifier'], 'example-1_3.php')) {
    die("OpenID Login fehlgeschlagen.");
}
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Die <methodname>Zend_OpenId_Consumer::login()</methodname> Methode führt eine Suche nach
            einem gegebenen Identifikator durch und findet, bei Erfolg, die Adresse des Identitäts
            Providers und dessen Lokalen Idenzifizierer durch. Dann erstellt es eine Assoziation zum
            gegebenen Provider sodas beide, die Site und der Provider, um das gleiche Geheimnis
            teilen das verwendet wird um nachfolgende Nachrichten zu verschlüsseln. Letztendlich
            wird eine Authentifikations Anfrage an den Provider übergeben. Diese Anfrage leitet den
            Web-Browser des End-Benutzers zu einer OpenID Server Site um, wo der Benutzer die
            Möglichkeit habt den Authentifizierungs Prozess fortzuführen.
        </para>

        <para>
            Ein OpenID Provider fragt nochmalerweise Benutzer nach Ihrem Passwort (wenn Sie vorher
            noch nicht angemeldet waren), wenn der Benutzer dieser Site vertraut und welche
            Informationen zu der Site zurückgegeben werden können. Diese Interaktionen sind für den
            OpenID Konsument nicht sichtbar sodas es für Ihn keine Möglichkeit gibt das
            Benutzerpasswort oder andere Informationen zu bekommen bei denen der Benutzer nicht
            gesagt hat das der OpenId Provider Sie teilen darf.
        </para>

        <para>
            Bei Erfolg wird <methodname>Zend_OpenId_Consumer::login()</methodname> nicht
            zurückkommen, sondern eine <acronym>HTTP</acronym> Umleitung durchführt. Trotzdem wird
            im Falle eine Fehler ein <constant>FALSE</constant> zurückgeben wird. Fehler können
            durch eine ungültige Identität, einen Provider der nicht antwortet, Kommunikations
            Fehler, usw. auftreten.
        </para>

        <para>
            Der dritte Schritt der Authentifikation wird durch die Antwort vom OpenID Provider
            initiiert, nachdem dieser das Benutzerpasswort authentifiziert hat. Diese Antwort wird
            indirekt, als <acronym>HTTP</acronym> Umleitung übergeben, indem der Webbrowsers des
            End-Benutzers verwendet wird. Der Konsument muß nun einfach prüfen ob die Antwort gültig
            ist.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-1_3"><info><title>Der Authentifizierungs Antwort Prüfer</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
if ($consumer->verify($_GET, $id)) {
    echo "GÜLTIG ". htmlspecialchars($id);
} else {
    echo "UNGÜLTIG" . htmlspecialchars($id);
}
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Diese Prüfung wird durchgeführt indem die
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::verify</classname> Methode verwendet wird, welche ein
            ganzes Array von HTTP Anfrage Argumenten entgegennimmt und prüft ob diese Antwort durch
            den OpenID Provider richtig signiert wurde. Sie kann die erhaltete OpenID Identität, die
            vom Endbenutzer im ersten Schritt angegeben wurde, zuordnen, indem ein zweites,
            optionales, Argument eingegeben wird.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.combine"><info><title>Alle Schritte in einer Seite kombinieren</title></info>
        

        <para>
            Das folgende Beispiel kombiniert alle drei Schritte in einem Skript. Es bietet keine
            neuen Funktionalitäten. Der Vorteil der Verwendung eines einzelnen Skripts ist, das
            Entwickler keine <acronym>URL</acronym>'s für das Skript definieren muss, das den
            nächsten Schritt durchführt. Standardmäßig verwenden alle Schritte die gleiche
            <acronym>URL</acronym>. Trotzdem enthält das Skript nun etwas Dispatchcode um den
            korrekten Code für jeden Schritt der Authentifikation aufzurufen.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-2"><info><title>Das komplette Skript für ein OpenID Login</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$status = "";
if (isset($_POST['openid_action']) &&
    $_POST['openid_action'] == "login" &&
    !empty($_POST['openid_identifier'])) {

    $consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
    if (!$consumer->login($_POST['openid_identifier'])) {
        $status = "OpenID Login fehlgeschlagen.";
    }
} else if (isset($_GET['openid_mode'])) {
    if ($_GET['openid_mode'] == "id_res") {
        $consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
        if ($consumer->verify($_GET, $id)) {
            $status = "GÜLTIG " . htmlspecialchars($id);
        } else {
            $status = "UNGÜLTIG " . htmlspecialchars($id);
        }
    } else if ($_GET['openid_mode'] == "cancel") {
        $status = "ABGEBROCHEN";
    }
}
?>
<html><body>
<?php echo "$status<br>" ?>
<form method="post">
<fieldset>
<legend>OpenID Login</legend>
<input type="text" name="openid_identifier" value=""/>
<input type="submit" name="openid_action" value="login"/>
</fieldset>
</form>
</body></html>
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Zusätzlich unterscheidet dieser Code zwischen abgebrochen und ungültigen
            Authentifizierungs Antworten. Der Provider gibt eine abgebrochene Antwort zurück, wenn
            der Identitäts Provider die gegebene Identität nicht unterstützt, der Benutzer nicht
            angemeldet ist, oder der Benutzer der Seite nicht vertraut. Eine ungültige Antwort zeigt
            an das die Antwort dem OpenId Protokoll nicht entspricht oder nicht korrekt signiert
            wurde.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.realm"><info><title>Konsumenten Bereiche</title></info>
        

        <para>
            Wenn eine OpenID-aktivierte Site eine Authentifikations Anfrage an einen Provider
            übergibt, identifiziert diese sich selbst mit einer Bereichs <acronym>URL</acronym>.
            Diese <acronym>URL</acronym> kann als Root der vertrauten Site betrachtet werden. Wenn
            der Benutzer der Bereichs <acronym>URL</acronym> vertraut, dann sollte er oder Sie das
            auch bei der passenden und den untergeordneten <acronym>URL</acronym>s tun.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig wird die Bereichs <acronym>URL</acronym> automatisch auf die
            <acronym>URL</acronym> des Verzeichnisses gesetzt indem das Login Skript ist. Dieser
            Standardwert ist für die meisten, aber nicht alle, Fälle ausreichend. Manchmal sollte
            einer komplette Domain, und nicht einem Verzeichnis vertraut werden. Oder sogar einer
            Kombination von verschiedenen Servern in einer Domain.
        </para>

        <para>
            Um den Standardwert zu überschreiben müssen Entwickler die Bereichs
            <acronym>URL</acronym> als drittes Argument an die
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::login</classname> Methode übergeben. Im folgenden
            Beispiel fragt eine einzelne Interaktion nach vertrauten Zugriff auf alle php.net Sites.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-3_2"><info><title>Authentifizierungs Anfrage für spezielle Bereiche</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
if (!$consumer->login($_POST['openid_identifier'],
                      'example-3_3.php',
                      'http://*.php.net/')) {
    die("OpenID Login fehlgeschlagen.");
}
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Dieses Beispiel implementiert nur den zweiten Schritt der Authentifikation; der erste
            und dritte Schritt sind die identisch mit dem ersten Beispiel.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.check"><info><title>Sofortige Prüfung</title></info>
        

        <para>
            In einigen Fällen muß eine Anwendung nur prüfen ob ein Benutzer bereits auf einem
            vertrauten OpenID Server eingeloggt ist ohne einer Interaktion mit dem Benutzer. Die
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::check</classname> Methode führt genau das durch. Sie
            wird mit den gleichen Argumenten wie <classname>Zend_OpenId_Consumer::login</classname>
            ausgeführt, aber Sie zeigt dem Benutzer keine OpenID Serverseiten. Aus Sicht des
            Benutzers ist dieser Prozess transparent, und es scheint als ob er die Site nie
            verlässt. Der dritte Schritt ist erfolgreich wenn der Benutzer bereits angemeldet ist
            und der Site vertraut, andernfalls ist er erfolglos.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-4"><info><title>Sofortige Prüfung ohne Interaktion</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
if (!$consumer->check($_POST['openid_identifier'], 'example-4_3.php')) {
    die("OpenID Login fehlgeschlaten.");
}
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Das Beispiel implementiert nur den zweiten Schritt der Authentifikation; der erste und
            dritte Schritt sind dem obigen Beispiel ähnlich.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.storage"><info><title>Zend_OpenId_Consumer_Storage</title></info>
        

        <para>
            Es gibt drei Schritte beim Authentifizierungs Prozess von OpenID, und jeder wird durch
            eine separate <acronym>HTTP</acronym> Anfrage durchgeführt. Um die Informationen
            zwischen den Anfragen zu speichern verwendet <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname>
            einen internen Speicher.
        </para>

        <para>
            Entwickler müssen sich nicht notwendigerweise um die Speicherung kümmern weil
            <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname> standardmäßig einen dateibasierten Speicher
            im temporären Verzeichnis verwendet, ähnlich wie <acronym>PHP</acronym> Sessions.
            Trotzdem ist dieser Speicher nicht in allen Situationen richtig. Einige Entwickler
            wollen Informationen in einer Datenbank speichern, wärend andere einen üblichen Speicher
            für große Server-Farmen verwenden wollen. Glücklicherweise können Entwickler den
            Standardspeicher sehr einfach mit Ihrem eigenen tauschen. Um einen eigenen
            Speichermechanismus zu spezifizieren muß nur die
            <classname>Zend_OpenId_Consumer_Storage</classname> Klasse erweitert werden und diese
            Unterklasse dem <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname> Konstruktor im ersten
            Argument übergeben werden.
        </para>

        <para>
            Das folgende Beispiel demonstriert einen einfachen Speicher Mechanismus der
            <classname>Zend_Db</classname> als sein Backend verwendet und drei Gruppen von
            Funktionen bereitstellt. Der erste Gruppe enthält Funktionen für die Arbeit mit
            Assoziationen, wärend die zweite Gruppe erkannte Informationen cacht, und die dritte
            Gruppe kann verwendet werden um zu prüfen ob die Antwort eindeutig ist. Die Klasse kann
            einfach mit bestehenden oder neuen Datenbanken verwendet werden; wenn die benötigten
            Tabellen nicht existieren, wird er Sie erstellen.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-5"><info><title>Datenbank Speicher</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class DbStorage extends Zend_OpenId_Consumer_Storage
{
    private $_db;
    private $_association_table;
    private $_discovery_table;
    private $_nonce_table;

    // Übergib das Zend_Db_Adapter Objekt und die Namen der
    // benötigten Tabellen
    public function __construct($db,
                                $association_table = "association",
                                $discovery_table = "discovery",
                                $nonce_table = "nonce")
    {
        $this->_db = $db;
        $this->_association_table = $association_table;
        $this->_discovery_table = $discovery_table;
        $this->_nonce_table = $nonce_table;
        $tables = $this->_db->listTables();

        // Erstelle die Assoziationstabellen wenn Sie nicht existieren
        if (!in_array($association_table, $tables)) {
            $this->_db->getConnection()->exec(
                "create table $association_table (" .
                " url     varchar(256) not null primary key," .
                " handle  varchar(256) not null," .
                " macFunc char(16) not null," .
                " secret  varchar(256) not null," .
                " expires timestamp" .
                ")");
        }

        // Erstelle die Discoverytabellen wenn Sie nicht existieren
        if (!in_array($discovery_table, $tables)) {
            $this->_db->getConnection()->exec(
                "create table $discovery_table (" .
                " id      varchar(256) not null primary key," .
                " realId  varchar(256) not null," .
                " server  varchar(256) not null," .
                " version float," .
                " expires timestamp" .
                ")");
        }

        // Erstelle die Nouncetabellen wenn Sie nicht existieren
        if (!in_array($nonce_table, $tables)) {
            $this->_db->getConnection()->exec(
                "create table $nonce_table (" .
                " nonce   varchar(256) not null primary key," .
                " created timestamp default current_timestamp" .
                ")");
        }
    }

    public function addAssociation($url,
                                   $handle,
                                   $macFunc,
                                   $secret,
                                   $expires)
    {
        $table = $this->_association_table;
        $secret = base64_encode($secret);
        $this->_db->insert($table, array(
            'url'     => $url,
            'handle'  => $handle,
            'macFunc' => $macFunc,
            'secret'  => $secret,
            'expires' => $expires,
        ));
        return true;
    }

    public function getAssociation($url,
                                   &$handle,
                                   &$macFunc,
                                   &$secret,
                                   &$expires)
    {
        $table = $this->_association_table;
        $this->_db->delete(
            $table, $this->_db->quoteInto('expires < ?', time())
        );
        $select = $this-_db->select()
                ->from($table, array('handle', 'macFunc', 'secret', 'expires'))
                ->where('url = ?', $url);
        $res = $this->_db->fetchRow($select);

        if (is_array($res)) {
            $handle  = $res['handle'];
            $macFunc = $res['macFunc'];
            $secret  = base64_decode($res['secret']);
            $expires = $res['expires'];
            return true;
        }
        return false;
    }

    public function getAssociationByHandle($handle,
                                           &$url,
                                           &$macFunc,
                                           &$secret,
                                           &$expires)
    {
        $table = $this->_association_table;
        $this->_db->delete(
            $table, $this->_db->quoteInto('expires < ', time())
        );
        $select = $this->_db->select()
                ->from($table, array('url', 'macFunc', 'secret', 'expires')
                ->where('handle = ?', $handle);
        $res = $select->fetchRow($select);

        if (is_array($res)) {
            $url     = $res['url'];
            $macFunc = $res['macFunc'];
            $secret  = base64_decode($res['secret']);
            $expires = $res['expires'];
            return true;
        }
        return false;
    }

    public function delAssociation($url)
    {
        $table = $this->_association_table;
        $this->_db->query("delete from $table where url = '$url'");
        return true;
    }

    public function addDiscoveryInfo($id,
                                     $realId,
                                     $server,
                                     $version,
                                     $expires)
    {
        $table = $this->_discovery_table;
        $this->_db->insert($table, array(
            'id'      => $id,
            'realId'  => $realId,
            'server'  => $server,
            'version' => $version,
            'expires' => $expires,
        ));

        return true;
    }

    public function getDiscoveryInfo($id,
                                     &$realId,
                                     &$server,
                                     &$version,
                                     &$expires)
    {
        $table = $this->_discovery_table;
        $this->_db->delete($table, $this->quoteInto('expires < ?', time()));
        $select = $this->_db->select()
                ->from($table, array('realId', 'server', 'version', 'expires'))
                ->where('id = ?', $id);
        $res = $this->_db->fetchRow($select);

        if (is_array($res)) {
            $realId  = $res['realId'];
            $server  = $res['server'];
            $version = $res['version'];
            $expires = $res['expires'];
            return true;
        }
        return false;
    }

    public function delDiscoveryInfo($id)
    {
        $table = $this->_discovery_table;
        $this->_db->delete($table, $this->_db->quoteInto('id = ?', $id));
        return true;
    }

    public function isUniqueNonce($nonce)
    {
        $table = $this->_nonce_table;
        try {
            $ret = $this->_db->insert($table, array(
                'nonce' => $nonce,
            ));
        } catch (Zend_Db_Statement_Exception $e) {
            return false;
        }
        return true;
    }

    public function purgeNonces($date=null)
    {
    }
}

$db = Zend_Db::factory('Pdo_Sqlite',
    array('dbname'=>'/tmp/openid_consumer.db'));
$storage = new DbStorage($db);
$consumer = new Zend_OpenId_Consumer($storage);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Dieses Beispiel zeigt keinen OpenID Authentifikations Code, aber dieser Code würde der
            gleiche sein wie der für die anderen Beispiel in diesem Kapitel.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.sreg"><info><title>Einfache Registrations Erweiterung</title></info>
        

        <para>
            Zusätzlich zur Authentifikation kann OpenID Standard für einen leichtgewichtigen
            Profiltausch verwendet werden, um Informationen über einen Benutzer über mehrere Sites
            hinweg portabel zu machen. Dieses Feature wird nicht durch die OpenID Authentifikations
            Spezifikation abgedeckt, aber vom OpenID Einfachen Registrierungs Erweiterungs Protokoll
            unterstützt. Dieses Protokoll erlaubt es OpenID-aktivierten Sites nach Informationen
            über End-Benutzern von OpenID Providers zu fragen. Diese Informationen können folgendes
            beinhalten:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>nickname</emphasis> - ein UTF-8 String den der End-Benutzer als
                    Spitzname verwendet.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>email</emphasis> - die Email Adresse des Benutzers wie in Sektion
                    3.4.1 von RFC2822 spezifiziert.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>fullname</emphasis> - eine UTF-8 String Repräsentation des kompletten
                    Namens des Benutzers.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>dob</emphasis> - das Geburtsdatum des Benutzers im Format
                    'YYYY-MM-DD'. Jeder Wert dessen Repräsentation weniger als die speifizierte
                    Anzahl an Ziffern in diesem Format verwendet sollte mit Nullen aufgefüllt
                    werden. In anderen Worten, die Länge dieses Wertes muß immer 10 sein. Wenn der
                    Benutzer irgendeinen Teil dieses Wertes (z.B. Jahr, Monat oder Tag) nicht
                    angeben will, dann muß dieser auf Null gesetzt werden. Wenn ein Benutzer zum
                    Beispiel angeben will das sein Geburtsdatum in das Jahr 1980 fällt, aber nicht
                    den Monat oder Tag angeben will, dann sollte der zurückgegebene Wert
                    '1980-00-00' sein.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>gender</emphasis> - das Geschlecht des Benutzers: "M" für männlich,
                    "F" für weiblich
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>postcode</emphasis> - ein UTF-8 String der dem Postleitzahl System des
                    Landes des End-Benutzers entspricht
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>country</emphasis> - das Land des Wohnsitzes des Benutzers wie
                    in ISO3166 spezifiziert
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>language</emphasis> - die bevorzugte Sprache des Benutzers wie in
                    ISO639 spezifiziert
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>timezone</emphasis> - ein <acronym>ASCII</acronym> String von der
                    Zeitzonen Datenbank. Zum Beispiel, "Europe/Paris" oder "America/Los_Angeles".
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Eine OpenID-aktivierte Web-Seite kann nach jeder beliebigen Kombination dieser Felder
            fragen. Sie kann auch einige Informationen strikt fordern und es Benutzern erlauben
            zusätzliche Informationen anzubieten oder zu verstecken. Das folgende Beispiel
            Instanziiert die <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname> Klasse die einen
            <emphasis>nickname</emphasis> (Spitzname) benötigt und optional eine
            <emphasis>email</emphasis> (E-Mail) und einen <emphasis>fullname</emphasis>
            (vollständigen Namen) benötigt.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-6_2"><info><title>Anfragen mit einer einfachen Registrations Erweiterung senden</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$sreg = new Zend_OpenId_Extension_Sreg(array(
    'nickname'=>true,
    'email'=>false,
    'fullname'=>false), null, 1.1);
$consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
if (!$consumer->login($_POST['openid_identifier'],
                      'example-6_3.php',
                      null,
                      $sreg)) {
    die("OpenID Login fehlgeschlagen.");
}
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Wie man sieht akzeptiert der <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname>
            Konstruktor ein Array von OpenId Feldern. Das Array hat den Namen der Felder als Indezes
            zu einem Flag das anzeigt ob das Feld benötigt wird oder nicht.
            <constant>TRUE</constant> bedeutet der Wert wird benötigt und <constant>FALSE</constant>
            bedeutet das Feld ist optional. Die Methode
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::login</classname> akzeptiert eine Erweiterung oder ein
            Array von Erweiterungen als sein viertes Argument.
        </para>

        <para>
            Im dritten Schritt der Authentifikation sollte das
            <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname> Objekt an
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::verify</classname> übergeben werden. Anschließend wird
            die Methode <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg::getProperties</classname>, bei
            erfolgreicher Authentifizierung, ein assoziatives Array von benötigten Feldern
            zurückgeben.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-6_3"><info><title>Antworten mit einer einfachen Registierungs Erweiterung prüfen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$sreg = new Zend_OpenId_Extension_Sreg(array(
    'nickname'=>true,
    'email'=>false,
    'fullname'=>false), null, 1.1);
$consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
if ($consumer->verify($_GET, $id, $sreg)) {
    echo "GÜLTIG " . htmlspecialchars($id) . "<br>\n";
    $data = $sreg->getProperties();
    if (isset($data['nickname'])) {
        echo "Spitzname: " . htmlspecialchars($data['nickname']) . "<br>\n";
    }
    if (isset($data['email'])) {
        echo "Email: " . htmlspecialchars($data['email']) . "<br>\n";
    }
    if (isset($data['fullname'])) {
        echo "Vollständiger Name: " . htmlspecialchars($data['fullname'])
           . "<br>\n";
    }
} else {
    echo "UNGÜLTIG " . htmlspecialchars($id);
}
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Wenn das <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname> Objekt ohne Argumente
            erstellt wurde, sollte der Benutzercode selbst das Vorhandensein der benötigten Daten
            prüfen. Trotzdem, wenn das Objekt mit der gleichen Liste an benötigten Feldern wie im
            zweiten Schritt erstellt wird, wird es automatisch die Existenz der benötigten Daten
            prüfen. In diesem Fall wird <classname>Zend_OpenId_Consumer::verify</classname>
            <constant>FALSE</constant> zurückgeben wenn irgendeines der benötigten Felder fehlt.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname> verwendet standardmäßig die Version
            1.0 weil die Spezifikation der Version 1.1 noch nicht fertiggestellt wurde. Trotzdem
            unterstützen einige Bibliotheken die Version 1.0 nicht vollständig. Zum Beispiel
            benötigt www.myopenid.com einen SREG Namensraum in den Anfragen der nur in 1.1 vorhanden
            ist. Um mit so einem Server zu Arbeiten muß man die Version 1.1 explizit im
            <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname> Konstruktor setzen.
        </para>

        <para>
            Das zweite Argument des <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname> Konstruktors
            ist eine Policy <acronym>URL</acronym>, die dem Benutzer durch den Identitäts Provider
            zur Verfügung gestellt werden sollte.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.auth"><info><title>Integration mit Zend_Auth</title></info>
        

        <para>
            Zend Framework bietet eine spezielle Klasse für die Unterstützung von Benutzer
            Authentifikation: <classname>Zend_Auth</classname>. Diese Klasse kann zusammen mit
            <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname> verwendet werden. Das folgende Beispiel
            zeigt wie <classname>OpenIdAdapter</classname> das
            <classname>Zend_Auth_Adapter_Interface</classname> mit der
            <methodname>authenticate()</methodname> Methode implementiert. Diese führt eine
            Authentifikations Anfrage und Verifikation durch.
        </para>

        <para>
            Der große Unterschied zwischen diesem Adapter und dem bestehenden ist, das er mit zwei
            <acronym>HTTP</acronym> Anfragen arbeitet und einen Dispatch code enthält um den zweiten
            oder dritten Schritt der OpenID Authentifikation durchzuführen.
        </para>

        <example xml:id="zend.openid.consumer.example-7"><info><title>Zend_Auth Adapter für OpenID</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class OpenIdAdapter implements Zend_Auth_Adapter_Interface {
    private $_id = null;

    public function __construct($id = null) {
        $this->_id = $id;
    }

    public function authenticate() {
        $id = $this->_id;
        if (!empty($id)) {
            $consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
            if (!$consumer->login($id)) {
                $ret = false;
                $msg = "Authentifizierung fehlgeschlagen.";
            }
        } else {
            $consumer = new Zend_OpenId_Consumer();
            if ($consumer->verify($_GET, $id)) {
                $ret = true;
                $msg = "Authentifizierung erfolgreich";
            } else {
                $ret = false;
                $msg = "Authentifizierung fehlgeschlagen";
            }
        }
        return new Zend_Auth_Result($ret, $id, array($msg));
    }
}

$status = "";
$auth = Zend_Auth::getInstance();
if ((isset($_POST['openid_action']) &&
     $_POST['openid_action'] == "login" &&
     !empty($_POST['openid_identifier'])) ||
    isset($_GET['openid_mode'])) {
    $adapter = new OpenIdAdapter(@$_POST['openid_identifier']);
    $result = $auth->authenticate($adapter);
    if ($result->isValid()) {
        Zend_OpenId::redirect(Zend_OpenId::selfURL());
    } else {
        $auth->clearIdentity();
        foreach ($result->getMessages() as $message) {
            $status .= "$message<br>\n";
        }
    }
} else if ($auth->hasIdentity()) {
    if (isset($_POST['openid_action']) &&
        $_POST['openid_action'] == "logout") {
        $auth->clearIdentity();
    } else {
        $status = "Du bist angemeldet als " . $auth->getIdentity() . "<br>\n";
    }
}
?>
<html><body>
<?php echo htmlspecialchars($status);?>
<form method="post"><fieldset>
<legend>OpenID Login</legend>
<input type="text" name="openid_identifier" value="">
<input type="submit" name="openid_action" value="login">
<input type="submit" name="openid_action" value="logout">
</fieldset></form></body></html>
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Mit <classname>Zend_Auth</classname> wird die Identität des End-Benutzes in den Session
            Daten gespeichert. Sie kann mit <classname>Zend_Auth::hasIdentity</classname> und
            <classname>Zend_Auth::getIdentity</classname> geprüft werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.consumer.mvc"><info><title>Integration mit Zend_Controller</title></info>
        

        <para>
            Zuletzt ein paar Worte über die Integration in Model-View-Controller Anwendungen: Solche
            Zend Framework Anwendungen werden implementiert durch Verwenden der
            <classname>Zend_Controller</classname> Klasse und Sie verwenden die
            <classname>Zend_Controller_Response_Http</classname> Klasse um <acronym>HTTP</acronym>
            Antworten vorzubereiten und an den Web Browser des Benutzers zurückzusenden.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname> bietet keine GUI Möglichkeiten aber es führt
            <acronym>HTTP</acronym> Umleitungen bei erflgreichen
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::login</classname> und
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::check</classname> durch. Diese Umleitungen könnten
            nicht richtig funktionieren, oder sogar überhaupt nicht, wenn einige Daten bereits an
            den Web Browser gesendet wurden. Um <acronym>HTTP</acronym> Umleitungen im
            <acronym>MVC</acronym> Code richtig durchzuführen sollte die echte
            <classname>Zend_Controller_Response_Http</classname> als letztes Argument an
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::login</classname> oder
            <classname>Zend_OpenId_Consumer::check</classname> gesendet werden.
        </para>
    </section>
</section>
