<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.introduction"><info><title>Zend_Feed_Pubsubhubbub</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub</classname> ist eine Implementation der PubSubHubbub Core
        0.2 Spezifikation (Working Draft). Sie bietet eine Implementation eines Pubsubhubbub
        Publizisten und Abonnenten geeignet für den Zend Framework und andere <acronym>PHP</acronym>
        Anwendungen.
    </para>

    <section xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.what.is.pubsubhubbub"><info><title>Was ist Pubsubhubbub?</title></info>
        

        <para>
            Pubsubhubbub ist ein offenes, einfaches Web-skalierbares Pubsub Protokoll. Der normale
            Anwendungsfall ist es Blogs (Publizist) zu erlauben Aktualisierungen von deren
            <acronym>RSS</acronym> oder Atom Feeds (Themen) an Abonnenten zu "senden". Diese
            Abonenten müssen dem <acronym>RSS</acronym> oder Atom Feed des Blogs über einen Hub
            abonniert haben. Das ist ein zentraler Server der benachrichtigt wird wenn es
            Aktualisierungen des Publizisten gibt und diese anschließend an alle Abonnenten
            verteilt. Jeder Feed kann bekanntgeben das er ein oder mehrere Hubs unterstützen indem
            ein Atom Namespaced Linkelement mit dem Rel Attribut "hub" verwendet wird.
        </para>

        <para>
            Pubsubhubbub hat Aufmerksamkeit erlangt weil es ein Pubsub Protokoll ist das einfach zu
            implementieren ist und über <acronym>HTTP</acronym> arbeitet. Seine Philosophie ist es
            das traditionelle Modell zu ersetzen indem Blog Feeds mit einem regulären Interfall
            abgefragt werden um Aktualisierungen zu erkennen und zu empfangen. Abhängig von der
            Frequenz der Abfrage kann es viel Zeit in Anspruch nehmen Aktualisierungen an
            interessierte Menschen bei Sammelstellen bis zu Desktop Lesern, bekannt zu machen. Mit
            der Verwendung eines Pubsub Systems werden Aktualisierungen nicht einfach von Abonnenten
            abgefragt sondern an die Abonnenten geschickt, was jegliche Verzögerung ausschaltet. Aus
            diesem Grund fungiert Pubsubhubbub als Teil von dem was als Echt-Zeit Web bekannt ist.
        </para>

        <para>
            Das Protokoll existiert nicht isoliert. PubSub Systems gibt es schon seit einiger Zeit,
            wie auch das übliche Jabber Publish-Subscribe Protokoll, <acronym>XEP-0060</acronym>,
            oder das nicht so bekannte rssCloud (beschrieben 2001). Trotzdem haben diese keine keine
            breite Anwendung gefunden weil Sie entweder komplex sind, ein schlechtes Timing haben,
            oder nicht für Web Anwendungen verwendbar sind. Bei rssCloud, welches zuletzt als
            Antwort auf das Erscheinen von Pubsubhubbub revidiert wurde, wurde auch eine
            signifikante Steigerung gesehen obwohl es an einer formalen Spezifikation fehlt und es
            aktuell keine Atom 1.0 Feeds unterstützt.
        </para>

        <para>
            Warscheinlich überraschend weil es noch relativ Jung ist, ist Pubsubhubbub trotzdem
            bereits in Verwendung unter anderem bei Google Reader, Feedburner und es sind Plugins
            für Wordpress Blogs vorhanden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.architecture"><info><title>Architektur</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub</classname> implementiert zwei Seiten der Pubsubhubbub
            0.2 Spezifikation: einen Publizisten und einen Abonnenten. Es implementiert aktuell
            keinen Hub Server. Dieser ist aber in Arbeit für ein zukünftiges Zend Framework Release.
        </para>

        <para>
            Ein Publizist ist verantwortlich für die Mitteilung aller Aktualisierungen seines Feeds
            an alle unterstützten Hubs (es können viele unterstützt werden um Redundanz zu einem
            System hinzuzufügen), egal ob es sich um Atom oder <acronym>RSS</acronym> basierte
            handelt. Das wird getan indem die unterstützten Hub Server mit der
            <acronym>URL</acronym> des aktualisierten Feeds gepingt werden. In der Pubsubhubbub
            Terminologie wird jede aktualisierbare Ressource welche in der Lage ist abonniert zu
            werden als Thema bezeichnet. Sobald ein Ping empfangen wird, frägt der Hub den
            aktualisierten Feed ab, bearbeitet die aktualisierten Elemente, und leitet alle
            Aktualisierungen an alle Abonnenten weiter die diesen Feed abonniert haben.
        </para>

        <para>
            Ein Abonnent ist jedes Mitglied oder jede Anwendung welche einen oder mehrere Hubs
            abonniert um Aktuslisierungen von einem Thema zu empfangen welches von einem Publizisten
            gehostet wird. Der Abonnent kommuniziert niemals direkt mit dem Publizisten da der Hub
            als Zwischenglied fungiert welches Abos akzeptiert und Aktualisierungen an Abonnenten
            sendet. Der Abonnent kommuniziert seinerseits nur mit dem Hub um Themen entweder zu
            abonnieren und Abos zu entfernen, oder wenn er Aktualisierungen vom Hub empfängt. Dieses
            Design der Kommunikation ("Fat Pings") entfernt effektiverweise die Möglichkeit eines
            "Thundering Herd" Problems. Dieses findet in einem Pubsub System statt in dem der Hub
            Abonnenten über eine vorhandene Aktualisierung informiert, und alle Abonnenten dazu
            auffordert den Feed sofort vom Publizisten zu empfangen, was zu einer Verkehrsspitze
            führt. In Pubsubhubbub verteilt der Hub das aktuelle Update in einem "Fat Ping" so dass
            der Publizist keine Verkehrsspitze aushalten muss.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub</classname> implementiert Pubsubhubbub Publizisten und
            Abonnenten mit den Klassen <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Publisher</classname> und
            <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber</classname>. Zusätzlich kann die
            Implementation des Abonnenten alle Feed Aktualisierungen behandeln die von einem Hub
            weitergeleitet werden indem
            <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname> verwendet wird. Diese
            Klassen, deren Verwendungszweck, und die <acronym>API</acronym>s werden in den
            weiterführenden Abschnitten behandelt.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.zend.feed.pubsubhubbub.publisher"><info><title>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Publisher</title></info>
        

        <para>
            In Pubsubhubbub ist der Publizist der Teilnehmer welcher einen lebenden Feed
            veröffentlicht und Ihn regelmäßig mit neuem Inhalt aktualisiert. Das kann ein Blog, eine
            Sammlung, oder sogar ein Webservice mit einer öffentlichen Feed basierenden
            <acronym>API</acronym> sein. Damit diese Aktualisierungen zu den Abonnenten geschickt
            werden können, muss der Publizist alle seine unterstützten Hubs darüber informieren das
            eine Aktualisierung stattgefunden hat, indem eine einfache <acronym>HTTP</acronym>
            <acronym>POST</acronym> Anfrage verwendet wird, welche die <acronym>URI</acronym> oder
            das aktualisierte Thema enthält (z.B. den aktualisierten <acronym>RSS</acronym> oder
            Atom Feed). Der Hub bestätigt den Empfang der Benachrichtigung, holt den aktualisierten
            Feed, und leitet alle Aktualisierungen an alle Abonnenten weiter welche sich bei diesem
            Hub für Aktualisierungen für den relevanten Feed angemeldet haben.
        </para>

        <para>
            Vom Design her bedeutet dies dass der Publizist sehr wenig zu tun hat ausser diese Hub
            Pings jedesmal zu senden wenn sich seine Feeds ändern. Als Ergebnis hiervon ist die
            Implementation des Publizisten extrem einfach zu verwenden und benötigt sehr wenig
            Arbeit für die Einrichtung und Verwendung wenn Feeds aktualisiert werden.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Publisher</classname> implementiert einen kompletten
            Pubsubhubbub Publizisten. Sein Setup ist sehr einfach und hauptsächlich müssen bei Ihm
            nur die <acronym>URI</acronym> Endpunkte für alle Hubs konfiguriert werden welche bei
            Aktualisierungen benachrichtigt werden müssen, und die <acronym>URI</acronym>s aller
            Themen die in Benachrichtigungen einzubinden sind.
        </para>

        <para>
            Das folgende Beispiel zeigt einen Publizisten der eine Sammlung von Hubs über
            Aktualisierungen zu einem Paar von lokalen <acronym>RSS</acronym> und Atom Feeds
            benachrichtigt. Die Klasse enthält eine Anzahl von Fehlern welche die
            <acronym>URL</acronym>s des Hubs enthalten, damit Benachrichtigungen stäter wieder
            ausgeführt oder protokolliert werden können wenn irgendeine Benachrichtigung
            fehlschlägt. Jedes resultierende Fehlerarray enthält auch einen "response" Schlüssel
            welche das betreffende <acronym>HTTP</acronym> Antwortobjekt enthält. In Falle
            irgendeines Fehlers wird empfohlen die Operation für den fehlgeschlagenen Hub Endpunkt
            in Zukunft zumindest noch einmal zu versuchen. Das kann die Verwendung einer geplanten
            Aufgabe für diesen Zweck oder einer Job Queue wenn solche extra Schritte optional sind.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$publisher = new Zend_Feed_Pubsubhubbub_Publisher;
$publisher->addHubUrls(array(
    'http://pubsubhubbub.appspot.com/',
    'http://hubbub.example.com',
));
$publisher->addUpdatedTopicUrls(array(
    'http://www.example.net/rss',
    'http://www.example.net/atom',
));
$publisher->notifyAll();

if (!$publisher->isSuccess()) {
    // Auf Fehler prüfen
    $errors     = $publisher->getErrors();
    $failedHubs = array()
    foreach ($errors as $error) {
        $failedHubs[] = $error['hubUrl'];
    }
}

// Benachrichtigung für fehlgeschlagene Hubs in $failedHubs nochmals planen
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn man eine konkretere Kontrolle über den Publizisten bevorzugt, gibt es die Methoden
            <methodname>addHubUrls()</methodname> und <methodname>addUpdatedTopicUrls()</methodname>
            welche jeden Arraywert an die einzelnen öffentlichen Methoden
            <methodname>addHubUrl()</methodname> und <methodname>addUpdatedTopicUrl()</methodname>
            übergeben. Es gibt auch passende <methodname>removeUpdatedTopicUrl()</methodname> und
            <methodname>removeHubUrl()</methodname> Methoden.
        </para>

        <para>
            Man kann das Setzen der Hub <acronym>URI</acronym>s auch überspringen und jeden in Folge
            benachrichtigen indem die Methode <methodname>notifyHub()</methodname> verwendet wird
            welche die <acronym>URI</acronym> eines Hub Endpunkts als sein einziges Argument
            akzeptiert.
        </para>

        <para>
            Es gibt keine anderen Aufgaben die abzudecken sind. Die Implementation des Publizisten
            ist sehr einfach da das meiste der Feedbearbeitung und Verteilung von den ausgewählten
            Hubs durchgeführt wird. Es ist trotzdem wichtig Fehler zu erkennen und
            Benachrichtigungen wieder so früh wie möglich zu planen (mit einer vernünftigen
            maximalen Anzahl an Versuchen) um sicherzustellen das Benachrichtigungen alle
            Abonnenten erreichen. In vielen Fällen können Hubs, als endgültige Alternative, den
            eigenen Feed regelmäßig abfragen um zusätzliche Toleranzen bei Fehlern anzubieten
            sowohl wegen deren eigenen temporären Downtime als auch den Fehlern und der Downtime
            des Publizisten.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.zend.feed.pubsubhubbub.subscriber"><info><title>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber</title></info>
        

        <para>
            In Pubsubhubbub ist der Abonnent ein Teilnehmer welcher Aktualisierungen zu irgendeinem
            Thema (einem <acronym>RSS</acronym> oder Atom Feed) empfangen will. Er kann dass
            bewerkstelligen indem er einen oder mehrere Hubs abonniert welche von diesem Thema
            beworben werden, normalerweise als ein Set von ein oder mehreren Atom 1.0 Links mit dem
            Rel Attribut "hub". Ab diesem Punkt sendet der Hub, wenn er eine Benachrichtigung über
            eine Aktualisierung des Publizisten empfängt, einen Atom oder <acronym>RSS</acronym>
            Feed, welcher alle Aktualisierungen enthält, zur Callback <acronym>URL</acronym> des
            Abonnenten. Über diesen Weg muss der Abonnent niemals den originalen Feed besuchen
            (obwohl es trotzdem empfohlen wird um sicherzustellen das Aktualisierungen empfangen
            werden wenn ein Hub jemals offline geht). Alle Anfragen für Abos müssen die
            <acronym>URI</acronym> des Themas enthalten welches abonniert werden soll, und eine
            Callback <acronym>URL</acronym> welche der Hub verwendet um das Abo zu bestätigen und um
            Aktualisierungen weiterzuleiten.
        </para>

        <para>
            Der Abonnent hat deswegen zwei Rollen. Abos zu erstellen und zu managen, inklusive der
            Abonnierung von neuen Themen mit einem Hub, dem kündigen von Abos (wenn notwendig), und
            periodisch Abos zu erneuern da diese eine begrenzte Gültigkeit haben können was durch
            den Hub gesetzt wird. Dies wird von
        </para>

        <para>
            Die zweite Rolle ist es Aktualisierungen zu akzeptieren welche vom Hub zur Callback
            <acronym>URL</acronym> des Abonnenten gesendet werden, wenn z.B. die
            <acronym>URI</acronym> des Abonnenten zugeordnet wurde um Aktualisierungen zu
            behandeln. Die Callback <acronym>URL</acronym> behandelt auch Events wenn der Hub den
            Abonnenten kontaktiert um alle Abos zu das Löschen von Abos zu bestätigen. Dies wird
            behandelt indem eine Instanz von
            <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname> verwendet wird wenn
            auf die Callback <acronym>URL</acronym> zugegriffen wird.
        </para>

        <important>
            <para>
                <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber</classname> implementiert die
                Pubsubhubbub Spezifikation 0.2. Da dies eine Version der Spezifikation ist
                implementieren Sie aktuell nicht alle Hubs. Die neue Spezifikation erlaubt der
                Callback <acronym>URL</acronym> einen Abfragestring einzubinden welcher von dieser
                Klasse verwendet, aber nicht von allen Hubs unterstützt wird. Im Interesse einer
                maximalen Kompatibilität wird deshalb empfohlen die Komponente des Abfragestrings
                der Callback <acronym>URI</acronym> des Abonnenten als Pfadelement darzustellen,
                z.B. als Parameter in der Route erkannt und mit der Callback <acronym>URI</acronym>
                assoziiert und vom Router der Anwendung verwendet.
            </para>
        </important>

        <section xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.zend.feed.pubsubhubbub.subscriber.subscribing.and.unsubscribing"><info><title>Abonnieren und Abos löschen</title></info>
            

            <para>
                <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber</classname> implementiert einen
                kompletten Pubsubhubbub Abonnenten der in der Lage ist jedes Thema über jeden Hub
                der von diesem Thema vermittelt wird zu abonnieren und Abos zu löschen. Er arbeitet
                in Verbindung mit <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname>
                welcher Anfragen von einem Hub akzeptiert um alle Aboanfragen und das Löschen von
                Abos zu bestätigen (um Missbrauch durch andere zu verhindern).
            </para>

            <para>
                Jedes Abo (oder Löschen eines Abos) benötigt die betreffende Information bevor
                es bearbeitet werden kann, z.B. die <acronym>URI</acronym> des Themas (Atom oder
                <acronym>RSS</acronym> Feed) das für Aktualisierungen abonniert werden soll, und die
                <acronym>URI</acronym> des Endpunkts für den Hub welcher die Anmeldung auf das Abo
                bearbeitet und die Aktualisierungen weiterleitet. Die Lebenszeit eines Abos kann
                durch den Hub ermittelt werden, aber die meisten Hubs sollten die automatische
                Auffrischung des Abos unterstützen indem der Abonnenten geprüft wird. Das wird von
                <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname> unterstützt und
                benötigt keine weitere Arbeit. Es wird trotzdem empfohlen dass man die vom Hub
                kommende Lebenszeit des Abos (time to live, ttl) verwendet um die Erstellung neuer
                Abos zu planen (der Prozess ist identisch mit dem eines neuen Abos) um es beim Hub
                zu aktualisieren. Wärend das per se nicht notwendig ist, deckt es Fälle ab in denen
                ein Hub die automatische Aktualisierung des Abos nicht unterstützt und deckt damit
                Fehler des Hubs mit zusätzlicher Redundanz ab.
            </para>

            <para>
                Mit der relevanten Information an der Hand kann eine Abonnierung wie anbei gezeigt
                versucht werden:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$storage = new Zend_Feed_Pubsubhubbub_Model_Subscription;

$subscriber = new Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber;
$subscriber->setStorage($storage);
$subscriber->addHubUrl('http://hubbub.example.com');
$subscriber->setTopicUrl('http://www.example.net/rss.xml');
$subscriber->setCallbackUrl('http://www.mydomain.com/hubbub/callback');
$subscriber->subscribeAll();
]]></programlisting>

            <para>
                Um Abos zu speichern und Zugriff auf dessen Daten für eine generelle Verwendung zu
                Speichern benötigt die Komponente eine Datenbank (ein Schema wird später in diesem
                Abschnitt angeboten). Standardmäßig wird angenommen das der Name der Tabelle
                "subscription" ist und im Hintergrund <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname>
                anwendet, was bedeutet das der Standardadapter verwendet wird welcher in der
                Anwendung gesetzt ist. Man kann auch eine eigene spezielle Instanz von
                <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname> in das assoziierte Modell von
                <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Model_Subscription</classname> übergeben. Dieser
                eigene Adapter kann so einfach wie gewünscht sein indem der Name der Tabelle welche
                zu verwenden ist geändert wird, oder so komplex wie es notwendig ist.
            </para>

            <para>
                Wärend das Modell als standardmäßige bereits verwendbare Lösung angeboten wird, kann
                man sein eigenes Modell verwenden indem irgendein anderes Backend oder
                Datenbanklayer (z.B. Doctrine) verwendet wird, solange die resultierende Klasse das
                Interface <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Model_SubscriptionInterface</classname>
                implementiert.
            </para>

            <para>
                Ein Beispielschema (MySQL) für eine Abotabelle auf welche vom angebotenen Modell aus
                zugegriffen werden kann, könnte wie folgt aussehen:
            </para>

            <programlisting language="sql"><![CDATA[
CREATE TABLE IF NOT EXISTS `subscription` (
  `id` varchar(32) COLLATE utf8_unicode_ci NOT NULL DEFAULT '',
  `topic_url` varchar(255) COLLATE utf8_unicode_ci DEFAULT NULL,
  `hub_url` varchar(255) COLLATE utf8_unicode_ci DEFAULT NULL,
  `created_time` datetime DEFAULT NULL,
  `lease_seconds` bigint(20) DEFAULT NULL,
  `verify_token` varchar(255) COLLATE utf8_unicode_ci DEFAULT NULL,
  `secret` varchar(255) COLLATE utf8_unicode_ci DEFAULT NULL,
  `expiration_time` datetime DEFAULT NULL,
  `subscription_state` varchar(12) COLLATE utf8_unicode_ci DEFAULT NULL,
  PRIMARY KEY (`id`)
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8 COLLATE=utf8_unicode_ci;
]]></programlisting>

            <para>
                Im Hintergrund sendet der Abonnent eine Anfrage an den Endpunkt des Hubs welche die
                folgenden Parameter enthält (basierend auf dem vorhergehenden Beispiel):
            </para>

            <table xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.zend.feed.pubsubhubbub.subscriber.subscribing.and.unsubscribing.table"><info><title>Anfrageparameter beim Abonnieren</title></info>
                

                <tgroup cols="3">
                    <thead>
                        <row>
                            <entry>Parameter</entry>
                            <entry>Wert</entry>
                            <entry>Beschreibung</entry>
                        </row>
                    </thead>

                    <tbody>
                        <row>
                            <entry><property>hub.callback</property></entry>
                            <entry>http://www.mydomain.com/hubbub/callback?xhub.subscription=5536df06b5dcb966edab3a4c4d56213c16a8184</entry>

                            <entry>
                                <para>
                                    Die <acronym>URI</acronym> welche von einem Hub verwendet wird
                                    um den Abonnenten zu kontaktieren und entweder eine Bestätigung
                                    für eine Anfrage oder das Löschen eines Abos abzufragen oder
                                    Aktualisierungen für abonnierte Feeds zu senden. Der angehängte
                                    Abfragestring enthält einen eigenen Parameter (demzufolge der
                                    Zweck von xhub). Es ist ein Parameter für einen Abfragestring
                                    welcher vom Hub aufbewahrt um mit allen Anfragen des Abonnenten
                                    wieder versendet wird. Sein Zweck ist es dem Abonnenten zu
                                    erlauben sich zu identifizieren und die Abos zu betrachten
                                    welche mit einer beliebigen Hubanfrage in einem
                                    Backend-Speichermedium assoziiert sind. Das ist kein
                                    Standardparameter welcher von dieser Komponente verwendet wird
                                    statt einen Aboschlüssel im <acronym>URI</acronym> Pfad zu
                                    kodieren, was in einer Zend Framework Anwendung viel
                                    komplizierter zu implementieren wäre.
                                </para>

                                <para>
                                    Trotzdem, da nicht alle Hubs Parameter für den Abfragestring
                                    unterstützen wird empfohlen den Aboschlüssel als Pfadkomponente
                                    in der Form von
                                    http://www.mydomain.com/hubbub/callback/5536df06b5dcb966edab3a4c4d56213c16a8184
                                    hinzuzufügen. Um das zu bewerkstelligen, wird die Definition
                                    einer Route benötigt welche in der Lage ist den endgültigen
                                    Wert des Schlüssels herauszuparsen den Wert zu erhalten und Ihn
                                    an das Callback Objekt des Abonnenten zu übergeben. Der Wert
                                    würde an die Methode
                                    <methodname>Zend_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback::setSubscriptionKey()</methodname>
                                    übergeben. Ein detailiertes Beispiel wird später gezeigt.
                                </para>
                            </entry>
                        </row>

                        <row>
                            <entry><property>hub.lease_seconds</property></entry>
                            <entry>2592000</entry>

                            <entry>
                                <para>
                                    Die Anzahl an Sekunden für welche der Abonnenten will dass
                                    ein neues Abo gültig bleibt (z.B. ein <acronym>TTL</acronym>).
                                    Hubs können Ihre eigene maximale Abodauer erzwingen. Alle Abos
                                    sollten erneuert werden indem einfach erneut abonniert wird
                                    bevor die Abodauer endet um die Kontinuierlichkeit der
                                    Aktualisierungen zu gewährleisten. Hubs sollten zusätzlich
                                    versuchen Abos automatisch zu aktualisieren bevor diese
                                    auslaufen indem die Abonnenten kontaktiert werden (dies wird
                                    automatisch von der Callback Klasse behandelt).
                                </para>
                            </entry>
                        </row>

                        <row>
                            <entry><property>hub.mode</property></entry>
                            <entry>subscribe</entry>

                            <entry>
                                <para>
                                    Ein einfacher Wert welche anzeigt das dies eine Aboanfrage ist.
                                    Anfragen für das Löschen von Abos würden den Wert
                                    "unsubscribe" verwenden.
                                </para>
                            </entry>
                        </row>

                        <row>
                            <entry><property>hub.topic</property></entry>
                            <entry>http://www.example.net/rss.xml</entry>

                            <entry>
                                <para>
                                    Die <acronym>URI</acronym> des Themas (z.B. Atom oder
                                    <acronym>RSS</acronym> Feed) welche der Abonnent zu abonnieren
                                    wünscht damit er Aktualisierungen bekommt.
                                </para>
                            </entry>
                        </row>

                        <row>
                            <entry><property>hub.verify</property></entry>
                            <entry>sync</entry>

                            <entry>
                                <para>
                                    Zeigt dem Hub die bevorzugte Methode der Prüfung von Abos und
                                    dem Löschen von Abos. Sie wird im Normalfall zwei mal
                                    wiederholt. Technisch gesehen unterscheidet diese Komponente
                                    nicht zwischen den zwei Modi und behandelt beide gleich.
                                </para>
                            </entry>
                        </row>

                        <row>
                            <entry><property>hub.verify</property></entry>
                            <entry>async</entry>

                            <entry>
                                <para>
                                    Zeigt dem Hub die bevorzugte Methode der Prüfung von Abos und
                                    dem Löschen von Abos. Sie wird im Normalfall zwei mal
                                    wiederholt. Technisch gesehen unterscheidet diese Komponente
                                    nicht zwischen den zwei Modi und behandelt beide gleich.
                                </para>
                            </entry>
                        </row>

                        <row>
                            <entry><property>hub.verify_token</property></entry>
                            <entry>3065919804abcaa7212ae89.879827871253878386</entry>

                            <entry>
                                <para>
                                    Ein Prüftoken welcher dem Abonnenten vom Hub zurückgegeben wird
                                    wenn er ein Abos oder das Löschen eines Abos bestätigt. Bietet
                                    ein Maß an Vertrauen dass die Bestätigung der Anfrage vom
                                    aktuellen Hub kommt um Missbrauch zu vermeiden.
                                </para>
                            </entry>
                        </row>
                    </tbody>
                </tgroup>
            </table>

            <para>
                Man kann verschiedene dieser Parameter verändern um eine andere Vorliebe anzuzeigen.
                Zum Beispiel kann man eine anderen Wert der Gültigkeit in Sekunden setzen indem man
                <methodname>Zend_Pubsubhubbub_Subscriber::setLeaseSeconds()</methodname> verwendet,
                oder eine Vorliebe für eine asynchrone Prüfung zeigen indem
                <methodname>setPreferredVerificationMode(Zend_Feed_Pubsubhubbub::VERIFICATION_MODE_ASYNC)</methodname>
                verwendet wird. Trotzdem bleiben die Hubs in der Lage Ihre eigenen Vorlieben zu
                erzwingen, und aus diesem Grund wurde die Komponente so designt dass Sie mit fast
                jedem Set an Optionen arbeitet und eine minimale Konfiguration des End-Benutzers
                erfordert. Konventionen sind toll wenn Sie funktionieren!
            </para>

            <note>
                <para>
                    Wärend Hubs die Verwendung eines spezifischen Prüfmodus benötigen können (beide
                    werden von <classname>Zend_Pubsubhubbub</classname> unterstützt), kann eine
                    spezifische die zu bevorzugen ist durch Verwendung der Method
                    <classname>Zend_Pubsubhubbub</classname> angezeigt werden. Im Modus "sync"
                    (synchron) versucht der Hub eine Aboanfrage sofort zu bestätigen sobald diese
                    empfangen, und noch bevor auf die Aboanfrage geantwortet wird. Im Modus "async"
                    (asynchron) gibt der Hub sofort eine Antwort auf die Aboanfrage zurück, und die
                    Prüfanfrage kann später stattfinden. Da <classname>Zend_Pubsubhubbub</classname>
                    die Rolle der Aboprüfung als eigene Callback Klasse implementiert, und die
                    Verwendung eines Backend Speichermediums, unterstützt Sie beide transparent im
                    Sinne der Geschwindigkeit des Endbenutzers. Die acynchrone Prüfung ist stark zu
                    bevorzugen um die Nachteile eines schlecht performenden Hubs zu eliminieren,
                    und die Server Ressourcen des End-Benutzers und die Verbindungen nicht zu lange
                    zu binden.
                </para>
            </note>

            <para>
                Das Löschen eines Abos folgt exakt dem gleichen Pattern wie im vorherigen Beispiel,
                mit der Ausnahme das stattdessen <methodname>unsubscribeAll()</methodname>
                aufgerufen wird. Die enthaltenen Parameter sind identisch mit einer Aboanfrage mit
                der Ausnahme das "<property>hub.mode</property>" auf "unsubscribe" gesetzt wird.
            </para>

            <para>
                Standardmäßig versucht eine neue Instanz von
                <classname>Zend_Pubsubhubbub_Subscriber</classname> ein Datenbank Backend
                Speichermedium zu verwenden mit Standardwerten um den standardmäßigen
                <classname>Zend_Db</classname> Adapter mit dem Tabellennamen "subscription" zu
                verwenden. Es wird empfohlen eine eigene Speicherlösung zu setzen welche diese
                Standardwerte nicht verwendet, entweder duch übergabe eines neuen Modells welches
                das benötigte Interface unterstützt, oder durch Übergabe einer neuen Instanz von
                <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname> an dem Constructor des standardmäßigen
                Modells um den verwendeten Tabellennamen zu verändern.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.zend.feed.pubsubhubbub.subscriber.handling.hub.callbacks"><info><title>Callbacks von Abonnenten behandeln</title></info>
            

            <para>
                Wann auch immer eine Aboanfrage oder eine Anfrage auf Löschen eines Abos gemacht
                wird muss der Hub die Anfrage prüfen indem er eine neue Prüfanfrage an die Callback
                <acronym>URL</acronym> weiterleitet welche in den Abo or Abo löschen Parametern
                gesetzt ist. Um diese Hub Anfragen zu behandeln, welche alle zukünftigen
                Kommunikationen enthalten können wie z.B. Themenaktualisierungen (Feed), sollte die
                Callback <acronym>URL</acronym> die Ausführung einer Instanz von
                <classname>Zend_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname> auslösen um die Anfrage
                zu behandeln.
            </para>

            <para>
                Die Callback Klasse sollte konfiguriert werden dass Sie das selbe Speichermedium wie
                die Subscriber Klasse verwendet. Ihre Verwendung ist sehr einfach da die meiste
                Arbeit intern erledigt wird.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$storage = new Zend_Feed_Pubsubhubbub_Model_Subscription;
$callback = new Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback;
$callback->setStorage($storage);
$callback->handle();
$callback->sendResponse();

/**
 * Prüfe ob der resultierende Callback das Ergebnis eines Feed Updates ist.
 * Andernfalls war es entweder eine (De-)Abo-Prüfanfrage oder ungültig.
 * Typischerweise müssen wir nicht mehr tun als die Behandlung der
 * Aktualisierungen vom Feed hinzuzufügen - der Rest wird intern von der
 * Klasse behandelt.
 */
if ($callback->hasFeedUpdate()) {
    $feedString = $callback->getFeedUpdate();
    /**
     * Die Aktualisierung des Feeds asynchron bearbeiten um ein Timeout
     * des Hubs zu vermeiden.
     */
}
]]></programlisting>

            <note>
                <para>
                    Es sollte beachtet werden dass
                    <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname> jeden
                    hereinkommenden Anfragestring und andere Parameter unabhängig parsen kann. Dies
                    ist notwendig da <acronym>PHP</acronym> die Struktur und Schlüssel eines
                    Abfragestrings ändert wenn diese in die Superglobals <varname>$_GET</varname>
                    oder <varname>$_POST</varname> geparst wird. Zum Beispiel werden alle doppelten
                    Schlüssel ignoriert und Punkte werden in Unterstriche konvertiert.
                    Pubsubhubbub unterstützt beide in den Abfragestring die es erzeugt.
                </para>
            </note>

            <important>
                <para>
                    Es ist wichtig das Entwickler erkennen das Hubs nur mit dem Senden von Anfragen
                    und dem Empfangen einer Antwort beschäftigt sind welche den Empfang prüft. Wenn
                    eine Feedaktualisierung empfangen wird sollte Sie niemals nachfolgend bearbeitet
                    werden da Sie den Hub auf eine Antwort warten lässt. Stattdessen sollte jede
                    Bearbeitung auf einen anderen Prozess ausgelagert werden oder verzögert bis eine
                    Antwort zum Hub zurückgesendet wird. Ein Symptom des Fehlers Hubanfragen sofort
                    zu komplettieren besteht darin das ein Hub weitere Versuche durchführen kann die
                    Aktualisierungs- oder Prüfanfrage zuzustellen was zu doppelten
                    Aktualisierungsversuchen führen kann die vom Abonnenten bearbeitet werden. Das
                    scheint problematisch zu sein -- aber in Wirklichkeit kann ein Hub ein Timeout
                    von ein paar Sekunden anwenden, und wenn keine Antwort in dieser Zeit empfangen
                    wird kann er trennen (in der annahme eines Zustellfehlers) und es später nochmal
                    versuchen. Es ist zu beachten das von Hubs erwartet wird das Wie große Mengen an
                    Aktualisierungen verteilen und Ihre Ressources deswegen gestreckt sind - bitte
                    bearbeiten Sie Feeds asynchron (z.B. in einem separaten Prozess oder einer Job
                    Queue oder sogar in einem geplanten Cron Task) soweit das möglich ist.
                </para>
            </important>
        </section>

        <section xml:id="zend.feed.pubsubhubbub.zend.feed.pubsubhubbub.subscriber.setting.up.and.using.a.callback.url.route"><info><title>Eine Callback URL Route einstellen und verwenden</title></info>
            

            <para>
                Wie vorher erwähnt empfängt die Klasse
                <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname> den kombinierten
                Schlüssel welche mit jedem Abo assoziiert ist vom Hub über eine oder zwei Methoden.
                Die technisch bevorzugte Methode ist das Hinzufügen dieses Schlüssels zur Callback
                <acronym>URL</acronym> welcher für den Hub in allen zukünftigen Anfragen tätig ist
                indem ein Stringparameter in der Abfrage mit dem Schlüssel "xhub.subscription"
                verwendet wird. Trotzdem, aus historischen Gründen, weil es in Pubsubhubbub 0.1
                nicht unterstützt wurde (es wurde kürzlich nur in 0.2 hinzugefügt) ist es stärkstens
                empfohlen das kompatibelste zu verwenden und den Schlüssel der Callback
                <acronym>URL</acronym> hinzuzugefügen indem er den <acronym>URL</acronym> Pfaden
                angehängt wird.
            </para>

            <para>
                Deshalb würde die <acronym>URL</acronym>
                http://www.example.com/callback?xhub.subscription=key zu
                http://www.example.com/callback/key werden.
            </para>

            <para>
                Da die Abfragestring Methode der Standard in der Vermeidung eines größeren Levels
                der zukünftigen Unterstützung der kompletten 0.2 Spezifikation ist, benötigt es
                etwas zusätzliche Arbeit um Sie zu implementieren.
            </para>

            <para>
                Der erste Schritt besteht darin der Klasse
                <classname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback</classname> dem Pfad bewusst
                zu machen welcher den Aboschlüssel enthält. Er wird hierfür manuell injiziert, da
                man für diesen Zweck auch eine Route manuell definieren muss. Das wird erzielt indem
                einfach die Methode
                <methodname>Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback::setSubscriptionKey()</methodname>
                mit dem Parameter aufgerufen wird welcher der Schlüsselwert ist der vom Router
                kommt. Das folgende Beispiel zeigt dies durch Verwendung eines Zend Framework
                Controllers.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class CallbackController extends Zend_Controller_Action
{

    public function indexAction()
    {
        $storage = new Zend_Feed_Pubsubhubbub_Model_Subscription;
        $callback = new Zend_Feed_Pubsubhubbub_Subscriber_Callback;
        $callback->setStorage($storage);
        /**
         * Injiziert den Aboschlüssel welcher er vom URL Pfad geparst wird
         * indem ein Parameter vom Router verwendet wird
         */
        $subscriptionKey = $this->_getParam('subkey');
        $callback->setSubscriptionKey($subscriptionKey);
        $callback->handle();
        $callback->sendResponse();

        /**
         * Prüfen ob der Callback als Ergebnis den Empfang eines Feed Updates
         * enthält. Anderfalls war es entweder eine De-Aboprüfungsanfrage oder
         * eine ungültige Anfrage. Typischerweise muss nichts anderes getan
         * werden als das Handling der Feedaktualisierungen hinzuzufügen - der
         * Rest wird intern von der Klasse behandelt.
         */
        if ($callback->hasFeedUpdate()) {
            $feedString = $callback->getFeedUpdate();
            /**
             * Die Aktualisierung des Feeds asynchron behandeln um Hub
             * Timeouts zu vermeiden.
             */
        }
    }

}
]]></programlisting>

            <para>
                Aktuell kann das Hinzufügen der Route zu einem Parameter welcher den Schlüssel der
                an den Pfad angehängt wird mappen würde durchgeführt werden indem eine
                Routenkonfiguration wie im kommenden <acronym>INI</acronym> formatierten Beispiel
                für die Verwendung mit dem Bootstrapping von <classname>Zend_Application</classname>
                verwendet wird.
            </para>

            <programlisting language="dosini"><![CDATA[
; Callback Route fürs Hinzufügen einer PuSH Aboschlüssel Abfrage zu aktivieren
resources.router.routes.callback.route = "callback/:subkey"
resources.router.routes.callback.defaults.module = "default"
resources.router.routes.callback.defaults.controller = "callback"
resources.router.routes.callback.defaults.action = "index"
]]></programlisting>
        </section>
    </section>
</section>
