<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.config.theory_of_operation"><info><title>Theory of Operation</title></info>
    

    <para>
        Konfigurations-Daten werden dem <classname>Zend_Config</classname>-Konstruktor als
        assoziatives Array zur Verfügung gestellt. Das Array kann mehrdimensional sein, um die
        Übergabe geordneter Daten zu unterstützen. Spezifische Adapter fungieren als Schnittstelle
        zwischen der Datenhaltung und dem <classname>Zend_Config</classname>-Konstruktor, indem sie
        die Daten für diesen als Array aufbereiten. Es können auch direkt aus dem eigenen Code
        Arrays an den <classname>Zend_Config</classname>-Konstruktor übergeben werden, ohne eine
        Adapter-Klasse zu benutzen. In manchen Situationen kann das angebracht sein.
    </para>

    <para>
        Jeder Konfigurationswert des Arrays wird zu einer Eigenschaft des
        <classname>Zend_Config</classname> Objektes. Der Schlüssel wird als Name der Eigenschaft
        verwendet. Wenn ein Wert selbst ein Array ist, wird die resultierende Eigenschaft des
        Objektes selbst als ein neues <classname>Zend_Config</classname> Objekt erstellt und mit den
        Array Daten geladen. Das findet rekursiv statt, sodas hirarchische Konfigurationswerte mit
        einer beliebigen Anzahl an Level erstellt werden können.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Config</classname> implementiert die Interfaces
        <emphasis>Countable</emphasis> und <emphasis>Iterator</emphasis> um den einfachen Zugriff
        auf Konfigurationsdaten zu gewährleisten. Dementsprechend kann man die <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net/count"><methodname>count()</methodname></link>-Funktion und auch
        <acronym>PHP</acronym> Konstrukte wie <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net/foreach"><emphasis>foreach</emphasis></link> auf
        <classname>Zend_Config</classname>-Objekte anwenden.
    </para>

    <para>
        Standardmäßig gewährt <classname>Zend_Config</classname> nur Lesezugriff auf die Daten und
        der Versuch einer Wertzuweisung (wie z. B.
        <command>$config-&gt;database-&gt;host = 'example.com';</command>) löst eine Ausnahme aus. Dieses
        Standard-Verhalten kann mit Hilfe des Konstruktors aber so überschrieben werden, dass die
        Veränderung von Daten erlaubt ist. Wenn auch Änderungen erlaubt sind, unterstützt
        <classname>Zend_Config</classname> das entfernen von Werten (z.B.
        <methodname>unset($config-&gt;database-&gt;host)</methodname>). Die
        <methodname>readOnly()</methodname> Methode kann verwendet werden um festzustellen ob
        Änderungen an einem gegebenen <classname>Zend_Config</classname> Objekt erlaubt sind und
        die <methodname>setReadOnly()</methodname> kann verwendet werden um weitere Änderungen an
        einem <classname>Zend_Config</classname> Objekt, das erstellt wurde und Änderungen erlaubt,
        zu verhindern.
    </para>

    <note>
        <para>
            Es muss angemerkt werden, dass hierbei nur die Daten im Speicher verändert werden.
            Es wird keine Änderung an den Konfigurations-Daten auf dem Speichermedium
            vorgenommen. Werkzeuge zur Veränderung gespeicherter Konfigurations-Daten liegen
            nicht im Bereich von <classname>Zend_Config</classname>. Drittanbieter bieten
            bereits diverse Open-Source-Lösungen für das Erstellen und Verändern von
            Konfigurations-Datensätzen in verschienen Formaten.
        </para>
    </note>

    <para>
        Adapter-Klassen erben von der <classname>Zend_Config</classname>-Klasse, da sie ihre
        Funktionalität nutzen.
    </para>

    <para>
        Die Familie der <classname>Zend_Config</classname>-Klassen ermöglicht es, Daten in Sektionen
        einzuteilen. Beim Initialisieren eines <classname>Zend_Config</classname>-Adapter-Objektes
        können eine einzelne spezifizierte Sektion, mehrere spezifizierte Sektionen oder alle
        Sektionen (wenn keine spezifiziert ist) geladen werden.
    </para>

    <para>
        Die <classname>Zend_Config</classname>-Adapter-Klassen unterstützen ein Modell einfacher
        Vererbung, welches es ermöglicht, dass Konfigurations-Daten aus einer Sektion an eine Andere
        vererbt werden können. Dadurch kann die Notwendigeit doppelter Konfigurations-Daten für
        verschiedene Einsatzgebiete reduziert oder beseitigt werden. Eine erbende Sektion kann die
        von der Eltern-Sektion geerbten Werte auch überschreiben. Wie auch bei der Klassen-Vererbung
        in <acronym>PHP</acronym> kann eine Sektion von einer Eltern-Sektion geerbt werden, die
        wiederum von einer Großeltern-Sektion geerbt hat und so weiter. Mehrfaches Erben
        (Beispielsweise der Fall, dass Sektion C direkt von den Eltern-Sektionen A und B erbt)
        wird dagegen nicht unterstützt.
    </para>

    <para>
        Wenn zwei <classname>Zend_Config</classname> Objekte vorhanden sind, können diese in ein
        einzelnes Objekt zusammengeführt werden indem die <methodname>merge()</methodname> Funktion
        verwendet wird. Angenommen es gibt <varname>$config</varname> und
        <varname>$localConfig</varname>, kann <varname>$localConfig</varname> in
        <varname>$config</varname> zusammengeführt werden indem
        <command>$config-&gt;merge($localConfig);</command> aufgerufen wird. Die Elemente in
        <varname>$localConfig</varname> überschreiben gleichnamige Elemente in
        <varname>$config</varname>.
    </para>
    <note>
        <para>
            Das <classname>Zend_Config</classname> Objekt das die Zusammenführung durchführt
            muß so erstellt worden sein das es Änderungen erlaubt, indem dem Constructor
            <constant>TRUE</constant> als zweiter Parameter übergeben wird. Die
            <methodname>setReadOnly()</methodname> Methode kann dann verwendet werden um
            weitere Änderungen zu verhindern nachdem die Zusammenführung fertiggestellt ist.
        </para>
    </note>
</section>
