<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.session.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
    

    <para>
        Das Zend Framework Auth Team begrüsst Feedback und Beiträge in der Mailing Liste:
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="mailto:fw-auth@lists.zend.com">fw-auth@lists.zend.com</link>
    </para>

    <para>
        In Web Anwendungen die mit <acronym>PHP</acronym> geschrieben sind, repräsentiert eine
        <emphasis>Session</emphasis> eine logische Eins-zu-Eins Verbindung zwischen fixen Daten auf
        dem Server und einem bestimmten Benutzer Client (z.B., einem Web Browser).
        <classname>Zend_Session</classname> hilft beim Verwalten und Aufbewahren von Session Daten,
        einer logischen Verbindung von Cookie Daten über mehrere Seitenaufrufe hinweg durch den
        gleichen Client. Anders als Cookie Daten, werden Session Daten nicht beim Client gespeichert
        und stehen diesem nur dann zur Verfügung wenn der Server-seitige Sourcecode diese Daten
        freiwillig zur Verfügung stellt und diese vom Client angefragt werden. Innerhalb dieser
        Komponente und der Dokumentation bezeichnt der Term "Session Daten" die Server-seitigen
        Daten welche in <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/de/reserved.variables.php#reserved.variables.session"><varname>$_SESSION</varname></link>
        gespeichert, durch <classname>Zend_Session</classname> verwaltet und durch
        <classname>Zend_Session_Namespace</classname> Zugriffsobjekte individuell verändert werden.
        <emphasis>Session Namensräume</emphasis> gestatten den Zugriff auf Session Daten
        durch Verwendung klassischer <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/Namespace_%28computer_science%29">Namensräume</link>
        welche durch logische, namentlich gruppierte, assoziative Arrays, dessen Schlüssel mit
        Zeichenketten benannt sind (ähnlich wie bei normalen <acronym>PHP</acronym> Arrays),
        implementiert sind.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Session_Namespace</classname> Instanzen sind Zugriffsobjekte für benannte
        Abschnitte von <varname>$_SESSION</varname>. Die <classname>Zend_Session</classname>
        Komponente wrappt die bestehende <acronym>PHP</acronym> Erweiterung ext/session mit einem
        Administrations und Management Interface sowie einer <acronym>API</acronym> für
        <classname>Zend_Session_Namespace</classname> um Session Namensräume zu erlauben.
        <classname>Zend_Session_Namespace</classname> bietet ein standardisiertes,
        objektorientiertes Interface für das Arbeiten mit Namensräumen welche innerhalb von
        <acronym>PHP</acronym>'s Standard Session Mechanismum bereitgehalten werden. Es werden
        sowohl anonyme als auch authentifizierte (z.B., "login") Session Namensräume unterstützt.
        <classname>Zend_Auth</classname>, die Authentifizierungs-Komponente des Zend Framework
        verwendet <classname>Zend_Session_Namespace</classname> um einige Informationen, welche mit
        den authentifizierten Benutzern verbunden sind, innerhalb des "Zend_Auth" Namensraums zu
        speichern. Da <classname>Zend_Session</classname> intern die normalen <acronym>PHP</acronym>
        ext/session Funktionen verwendet, sind alle bekannten Konfigurationsoptionen und
        Einstellungen vorhanden (siehe <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/session">http://www.php.net/session</link>), mit dem Bonus und
        Komfort durch ein Objekt-orientiertes Interface und unterstützt standardmäßig beides, sowohl
        die beste Lösung als auch eine reibungslose Integration innerhalb des Zend Frameworks.
        Deshalb hält eine standardmäßige <acronym>PHP</acronym> Session Identifizierer, welche
        entweder in einem Client-Cookie gespeichert oder in einer <acronym>URL</acronym> integriert
        ist, die Verbindung zwischen Client und bestehenden Sessiondaten aufrecht.
    </para>

    <para>
        Das standardmäßige
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/de/function.session-set-save-handler.php">ext/session
            Speichermodul</link> löst das Problem des Verwaltens dieser Verbindung unter bestimmten
        Bedingungen nicht, weil Session Daten am Dateisystem des Servers gespeichert werden der auf
        die Anfrage antwortet. Wenn eine Anfrage von einem anderen Server beantwortet wird and dem
        wo die Session Daten vorhanden sind, hat der antwortende Server keinen Zugriff auf die
        Session Daten (wenn diese nicht durch ein Netzwerk Dateisystem verfügbar sind). Eine Liste
        von zusätzlichen, geeigneten Speichermodule wird, sobald Sie vorhanden ist, zur Verfügung
        gestellt. Mitglieder der Community werden ermutigt Speichermodule vorzuschlagen und an die
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="mailto:fw-auth@lists.zend.com">fw-auth@lists.zend.com</link> Mailing-Liste zu
        senden. Ein <classname>Zend_Db</classname> kompatibles Speichermodul wurde schon in der
        Liste veröffentlicht.
    </para>
</section>
