<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.gdata.photos"><info><title>Picasa Web Alben verwenden</title></info>
    

    <para>
        Picasa Web Alben ist ein Service der es Benutzer erlaubt Alben von Ihren eigenen Bildern zu
        verwalten, und die Alben und Bilder von anderen anzusehen. Die <acronym>API</acronym> bietet
        ein programmtechnisches Interface für diesen Service, der es Benutzer erlaubt hinzuzufügen,
        zu aktualisieren, und von Ihren Alben zu löschen, genauso wie die Möglichkeit Tags und
        Kommentare auf Fotos zu gestatten.
    </para>

    <para>
        Der Zugriff auf öffentliche Alben und Photos ist nicht durch einen Zugang beschränkt.
        Trotzdem muß ein Benutzer angemeldet sein für einen nicht-nur-lesenden Zugriff.
    </para>

    <para>
        Für weitere Informationen über die <acronym>API</acronym>, inklusive Anleitungen für das
        Aktivieren des <acronym>API</acronym> Zugriffs, sollte in die <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://code.google.com/apis/picasaweb/overview.html">Picasa Web Alben Daten
            <acronym>API</acronym> Übersicht</link> gesehen werden.
    </para>

    <note><info><title>Authentifizierung</title></info>
        

        <para>
            Die <acronym>API</acronym> bietet Authentifizierung über AuthSub (vorgeschlagen) und
            ClientAuth. <acronym>HTTP</acronym> Verbindungen müssen für einen Lesezugriff
            authentifiziert sein, aber nicht-authentifizierte Verbindungen haben nur-lesenden
            Zugriff.
        </para>
    </note>

    <section xml:id="zend.gdata.photos.connecting"><info><title>Zum Service verbinden</title></info>
        

        <para>
            Die Picasa Web Album <acronym>API</acronym> basiert, wie alle GData
            <acronym>API</acronym>s, auf dem Atom Publishing Protokoll (APP), einem
            <acronym>XML</acronym> basierenden Format für gemanagte web-basierende Ressourcen. Der
            Verkehr zwischen Client und den Servers tritt über <acronym>HTTP</acronym> auf, und
            erlaubt sowohl authentifizierte als auch nicht authentifizierte Verbindungen.
        </para>

        <para>
            Bevor irgendeine Transaktion stattfinden kann muß diese Verbindung hergestellt werden.
            Die Erstellung einer Verbindung zum Picasa Servern beinhaltet zwei Schritte:
            Erstellung eines <acronym>HTTP</acronym> Clients und Binden einer
            <classname>Zend_Gdata_Photos</classname> Instanz an diesen Client.
        </para>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.connecting.authentication"><info><title>Authentifikation</title></info>
            

            <para>
                Die Google Picasa <acronym>API</acronym> erlaubt erlaubt den Zugriff sowohl auf
                öffentliche als auch auf private Kalender Feeds. Öffentliche Feeds benötigen keine
                Authentifizierung sind aber nur-lesend und bieten eine reduzierte Funktionalität.
                Private Feeds bieten die kompletteste Funktionalität benötigen aber eine
                authentifizierte Verbindung zum Picasa Server. Es gibt drei Authentifizierungs
                Schemata die von Google Picasa unterstützt werden:
            </para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <firstterm>ClientAuth</firstterm> bietet direkte Benutzername/Passwort
                        Authentifizierung zu den Picasa Servern. Da dieses Schema erfordert das
                        Benutzer die Anwendung mit Ihrem Passwort versorgen, ist diese
                        Authentifizierung nur zu empfehlen wenn andere Authentifizierungs Schemas
                        nicht anwendbar sind.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <firstterm>AuthSub</firstterm> erlaubt die Authentifizierung zu den Picasa
                        Servern über einen Google Proxy Server. Das bietet den gleichen Level von
                        Bequemlichkeit wie ClientAuth aber ohne die Sicherheits Risiken, was es zu
                        einer idealen Wahl für Web basierende Anwendungen macht.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>
                Die <classname>Zend_Gdata</classname> Bibliothek bietet Unterstützung für beide
                Authentifizierungs Schemas. Der Rest dieses Kapitels nimmt an das die vorhandenen
                Authentifizierungs Schemas geläufig sind und wie eine korrekte Authentifizierte
                Verbindung erstellt wird. Für weitere Details kann in die <link linkend="zend.gdata.introduction.authentication">Authentifizierungs
                    Sektion</link> dieses Handbuches, oder in die <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://code.google.com/apis/gdata/auth.html">Authentifizierungs Übersicht
                    im Google Data <acronym>API</acronym> Entwickler Guide</link> gesehen werden.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.connecting.service"><info><title>Erstellen einer Service Instanz</title></info>
            

            <para>
                Um mit den Servern zu interagieren, bietet diese Bibliothek die
                <classname>Zend_Gdata_Photos</classname> Service Klasse. Diese Klasse bietet ein
                übliches Interface zu den Google Data und Atom Publishing Protocol Modellen und
                assistiert in der Behandlung der Anfragen zum und von den Kalender Servern.
            </para>

            <para>
                Sobald ein Authentifizierung Schema ausgewählt wurde, besteht der nächste Schritt
                darin eine Instanz von <classname>Zend_Gdata_Photos</classname> zu erstellen. Der
                Klassen Konstruktor nimmt eine Instanz von <classname>Zend_Http_Client</classname>
                als einzelnes Argument. Das bietet ein Interface für AuthSub und ClientAuth
                Authentifizierungen, da beide von Ihnen die Erstellung eines speziellen
                authentifizierten <acronym>HTTP</acronym> Clients benötigen. Wenn keine Argumente
                angegeben werden, wird automatisch eine unauthentifizierte Instanz von
                <classname>Zend_Http_Client</classname> erstellt.
            </para>

            <para>
                Das folgende Beispiel zeigt wie man eine Service Klasse erstellt und dabei die
                ClientAuth Authentifizierung verwendet:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Parameter für die ClientAuth Authentifizierung
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$user = "sample.user@gmail.com";
$pass = "pa$$w0rd";

// Erstellt einen authentifizierten HTTP Client
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);

// Erstellt eine Instanz des Kalender Services
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);
]]></programlisting>

            <para>
                Eine Service Instanz die AuthSub verwendet, kann ähnlich erstellt werden, aber durch
                eine etwas längere Schreibweise:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
session_start();

/**
 * Gibt die komplette URL der aktuellen Seite zurück, basierend auf den env Variablen
 *
 * Verwendete Env Variablen:
 * $_SERVER['HTTPS'] = (on|off|)
 * $_SERVER['HTTP_HOST'] = Wert des Hosts: header
 * $_SERVER['SERVER_PORT'] = Port Nummer (nur verwendet wenn nicht http/80,https/443)
 * $_SERVER['REQUEST_URI'] = Die URI nach der Methode der HTTP Anfrage
 *
 * @return string Current URL
 */
function getCurrentUrl()
{
    global $_SERVER;

    /**
     * php_self filtern um Sicherheits Lücken zu vermeiden.
     */
    $php_request_uri = htmlentities(substr($_SERVER['REQUEST_URI'], 0,
    strcspn($_SERVER['REQUEST_URI'], "\n\r")), ENT_QUOTES);

    if (isset($_SERVER['HTTPS']) && strtolower($_SERVER['HTTPS']) == 'on') {
        $protocol = 'https://';
    } else {
        $protocol = 'http://';
    }
    $host = $_SERVER['HTTP_HOST'];
    if ($_SERVER['SERVER_PORT'] != '' &&
        (($protocol == 'http://' && $_SERVER['SERVER_PORT'] != '80') ||
        ($protocol == 'https://' && $_SERVER['SERVER_PORT'] != '443'))) {
            $port = ':' . $_SERVER['SERVER_PORT'];
    } else {
        $port = '';
    }
    return $protocol . $host . $port . $php_request_uri;
}

/**
 * Gibt die AuthSub URL zurück welche der Benutzer besuchen muß um Anfrage
 * dieser Anwendung zu authentifizieren
 *
 * Verwendet getCurrentUrl() um die nächste URL zu erhalten zu welcher der
 * Benutzer weitergeleitet wird nachdem er
 * sich erfolgreich beim Google Service authentifiziert hat.
 *
 * @return string AuthSub URL
 */
function getAuthSubUrl()
{
    $next = getCurrentUrl();
    $scope = 'http://picasaweb.google.com/data';
    $secure = false;
    $session = true;
    return Zend_Gdata_AuthSub::getAuthSubTokenUri($next, $scope, $secure,
        $session);
}

/**
 * Gibt ein HTTP Client Objekt mit den richtigen Headern für die Kommunikation
 * with Google zurück wobei
 * AuthSub Authentifizierung verwendet wird
 *
 * Verwendet $_SESSION['sessionToken'] um das AuthSub Session Token zu
 * speichern nachdem es erhalten wurde.
 * Das einmal verwendbare Token das in der URL bei der Umleitung angeboten wird
 * nachdem der Benutzer auf
 * Google erfolgreich authentifiziert wurde, wird von der $_GET['token']
 * Variable empfangen.
 *
 * @return Zend_Http_Client
 */
function getAuthSubHttpClient()
{
    global $_SESSION, $_GET;
    if (!isset($_SESSION['sessionToken']) && isset($_GET['token'])) {
        $_SESSION['sessionToken'] =
            Zend_Gdata_AuthSub::getAuthSubSessionToken($_GET['token']);
    }
    $client = Zend_Gdata_AuthSub::getHttpClient($_SESSION['sessionToken']);
    return $client;
}

/**
 * Erstellt eine neue Instant des Services und leitet den Benutzer zum AuthSub
 * Server um wenn das notwendig ist.
 */
$service = new Zend_Gdata_Photos(getAuthSubHttpClient());
]]></programlisting>

            <para>
                Zuletzt kann ein nicht authentifizierter Server für die Verwendung mit öffentlichen
                Feeds erstellt werden:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Erstellt eine Instanz des Services und verwendet einen nicht authentifizierten HTTP Client
$service = new Zend_Gdata_Photos();
]]></programlisting>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.gdata.photos.queries"><info><title>Verstehen und Erstellen von Abfragen</title></info>
        

        <para>
            Die primäre Methode um Daten vom Service anzufragen ist die Erstellung einer Abfrage.
            Es gibt Abfrage Klassen für jede der folgenden Typen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>User</firstterm> wird verwendet um den Benutzer zu spezifizieren
                    dessen Daten gesucht werden, und wird als EMail Adresse spezifiziert. Wenn kein
                    Benutzer angegeben wurde, wird stattdessen "default" verwendet um den aktuellen
                    authentifizierten Benutzer zu bezeichnen (wenn er authentifiziert wurde).
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Album</firstterm> wird verwendet um das Album zu spezifizieren das
                    gesucht werden soll, und wird entweder als ID oder als Name des Albums
                    spezifiziert.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Photo</firstterm> wird verwendet um das Photo zu spezifizieren das
                    gesucht werden soll, und wird als ID spezifiziert.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Eine neue <classname>UserQuery</classname> kann wie folgt erstellt werden:</para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_UserQuery();
$query->setUser("sample.user");
]]></programlisting>

        <para>
            Für jede Abfrage kann eine Anzahl an Parameter, welche die Suche limitieren, abgefragt,
            oder mit get(Parameter) und set(Parameter) spezifiziert werden. Diese sind wie folgt:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Projection</firstterm> setzt das Format der im Feed zurückgegebenen
                    Daten entweder "api" oder "base". Normal wird "api" gewählt. "api" ist auch der
                    Standardwert.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Type</firstterm> setzt den Typ der Elemente die zurückgegeben werden,
                    entweder "feed" oder "entry". Der Standardwert ist "feed".
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Access</firstterm> setzt die Sichtbarkeit von Teilen die
                    zurückgegeben werden, mit "all", "public", oder "private". Der Standardwert ist
                    "all". Nicht-öffentliche Elemente werden nur zurückgegeben wenn die Abfrage
                    durch authentifizierte Benutzer gesucht wird.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Tag</firstterm> setzt einen Tag Filter für zurückgegebenen Teile.
                    Wenn ein Tag gesetzt ist werden nur Teile mit so einem Tag im Wert
                    zurückgegeben.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Kind</firstterm> setzt die Art von Elementen die zurückgegeben wird.
                    Wenn eine Art spezifiziert wird, werden nur Einträge zurückgegeben die auf
                    diesen Wert passen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>ImgMax</firstterm> setzt das Maximum der Bildgröße für zurückgegebene
                    Einträge. Nur Bildeinträge die kleiner als dieser Wert sind werden
                    zurückgegeben.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>Thumbsize</firstterm> setzt die Vorschaugröße von Einträgen die
                    zurückgegeben werden. Jeder empfangene Eintrag wird eine Vorschaugröße haben die
                    diesem Wert entspricht.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>User</firstterm> setzt den Benutzer nach dessen Daten gesucht werden
                    soll. Der Standardwert ist "default".
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>AlbumId</firstterm> setzt die ID des Albums nachdem gesucht wird.
                    Dieses Element ist nur für Album und Photo Abfragen gültig. Im Fall von Photo
                    Abfragen spezifiziert dieser Wert das Album das die angefragten Photos enthält.
                    Die Album ID schließt sich gegenseitig mit dem Album Namen aus. Das Setzen des
                    einen Entfernt den anderen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>AlbumName</firstterm> setzt den Namen des Albums nachdem gesucht
                    wird. Dieses Element ist nur für Album und Photo Abfragen gültig. Im Fall von
                    Photo Abfragen spezifiziert dieser Wert das Album das die angefragten Photos
                    enthält. Der Album Name schließt sich gegenseitig mit der Album ID aus. Das
                    Setzen des einen Entfernt den anderen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <firstterm>PhotoId</firstterm> setzt die ID des Photos nachdem gesucht wird.
                    Dieses Element ist nur für Photo Abfragen gültig.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="zend.gdata.photos.retrieval"><info><title>Feeds und Einträge erhalten</title></info>
        

        <para>
            Das Service besitzt Funktionen um einen Feed oder individuelle Einträge für Benutzer,
            Alben, und individuelle Photos zu erhalten.
        </para>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.user_retrieval"><info><title>Einen Benutzer erhalten</title></info>
            

            <para>
                Dieser Service unterstützt das Erhalten eines Benutzer Feeds und Listen von Benutzer
                Inhalten. Wenn der abgefragte Benutzer auch der authentifizierter Benutzer ist,
                werden auch Einträge die als "<emphasis>hidden</emphasis>" markiert sind,
                zurückgegeben.
            </para>

            <para>
                Auf den Benutzer Feed kann durch die Übergabe eines Benutzernamens an die
                <methodname>getUserFeed()</methodname> Methode zugegriffen werden:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

try {
    $userFeed = $service->getUserFeed("sample.user");
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>

            <para>
                Oder, der auf den Feed kann zugegriffen werden indem zuerst eine Abfrage erstellt
                wird:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_UserQuery();
$query->setUser("sample.user");

try {
    $userFeed = $service->getUserFeed(null, $query);
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>

            <para>
                Die Erstellung einer Abfrage bietet auch die Möglichkeit ein Benutzer Eintrags
                Objekt abzufragen:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_UserQuery();
$query->setUser("sample.user");
$query->setType("entry");

try {
    $userEntry = $service->getUserEntry($query);
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.album_retrieval"><info><title>Ein Album erhalten</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt auch das erhalten eines Album Feeds und von Listen des
                Inhalts von Alben.
            </para>

            <para>
                Auf einen Album Feed wird durch die Erstellung eines Abfrage Objekts zugegriffen und
                dessen Übergabe an <methodname>getAlbumFeed()</methodname>:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_AlbumQuery();
$query->setUser("sample.user");
$query->setAlbumId("1");

try {
    $albumFeed = $service->getAlbumFeed($query);
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>

            <para>
                Alternativ kann dem Abfrage Objekt ein Album Name mit
                <methodname>setAlbumName()</methodname> angegeben werden. Das Setzen des Album
                Namens schließt sich gegenseitig mit der Album ID aus und das Setzen des einen
                entfernt den anderen Wert.
            </para>

            <para>
                Die Erstellung einer Abfragen bietet auch die Möglichkeit ein Album Eintrags Objekt
                abzufragen:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_AlbumQuery();
$query->setUser("sample.user");
$query->setAlbumId("1");
$query->setType("entry");

try {
    $albumEntry = $service->getAlbumEntry($query);
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.photo_retrieval"><info><title>Ein Photo erhalten</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt auch das erhalten eines Photo Feeds und von Listen von
                zugeordneten Kommentaren und Tags.
            </para>

            <para>
                Auf einen Photo Feed wird durch die Erstellung eines Abfrage Objekts zugegriffen und
                dessen Übergabe an <methodname>getPhotoFeed()</methodname>:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery();
$query->setUser("sample.user");
$query->setAlbumId("1");
$query->setPhotoId("100");

try {
    $photoFeed = $service->getPhotoFeed($query);
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>

            <para>
                Die Erstellung einer Abfragen bietet auch die Möglichkeit ein Photo Eintrags Objekt
                abzufragen:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery();
$query->setUser("sample.user");
$query->setAlbumId("1");
$query->setPhotoId("100");
$query->setType("entry");

try {
    $photoEntry = $service->getPhotoEntry($query);
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.comment_retrieval"><info><title>Ein Kommentar erhalten</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt den Erhalt von Kommentaren von einem Feed eines anderen
                Typs. Durch das Setzen der Abfrage das eine Art von "Kommentar" zurückgegeben wird,
                kann eine Feed Anfrage mit einem speziellen Benutzer, Album oder Photo assoziierte
                Kommentare zurückgeben.
            </para>

            <para>
                Die Durchführung von Aktionen auf jedem der Kommentare eines gegebenen Photos kann
                die folgt vollendet werden:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery();
$query->setUser("sample.user");
$query->setAlbumId("1");
$query->setPhotoId("100");
$query->setKind("comment");

try {
    $photoFeed = $service->getPhotoFeed($query);

    foreach ($photoFeed as $entry) {
        if ($entry instanceof Zend_Gdata_Photos_CommentEntry) {
            // Mach irgendwas mit dem Kommentar
        }
    }
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.tag_retrieval"><info><title>Ein Tag erhalten</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt den Erhalt von Tags von einem Feed eines anderen Typs. Durch
                das Setzen der Abfrage das eine Art von "Tag" zurückgegeben wird, kann eine Feed
                Anfrage mit einem speziellen Photo assoziierte Tags zurückgeben.
            </para>

            <para>
                Das Ausführen einer Aktrion auf jedem Tag an gegebenen Photos kann wie folgt
                durchgeführt werden:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$query = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery();
$query->setUser("sample.user");
$query->setAlbumId("1");
$query->setPhotoId("100");
$query->setKind("tag");

try {
    $photoFeed = $service->getPhotoFeed($query);

    foreach ($photoFeed as $entry) {
        if ($entry instanceof Zend_Gdata_Photos_TagEntry) {
            // Mach irgendwas mit dem Tag
        }
    }
} catch (Zend_Gdata_App_Exception $e) {
    echo "Fehler: " . $e->getMessage();
}
]]></programlisting>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.gdata.photos.creation"><info><title>Einträge erstellen</title></info>
        

        <para>
            Der Service hat Funktionen für die Erstellung von Alben, Photos, Kommentaren und Tags.
        </para>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.album_creation"><info><title>Ein Album erstellen</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt die Erstellung eines neues Albums für authentifizierte
                Benutzer:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$entry = new Zend_Gdata_Photos_AlbumEntry();
$entry->setTitle($service->newTitle("test album"));

$service->insertAlbumEntry($entry);
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.photo_creation"><info><title>Ein Photo erstellen</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt die Erstellung eines neuen Photos für authentifizierte
                Benutzer:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

// $photo ist der Name der Datei die durch ein HTML Formular hochgeladen wurde

$fd = $service->newMediaFileSource($photo["tmp_name"]);
$fd->setContentType($photo["type"]);

$entry = new Zend_Gdata_Photos_PhotoEntry();
$entry->setMediaSource($fd);
$entry->setTitle($service->newTitle($photo["name"]));

$albumQuery = new Zend_Gdata_Photos_AlbumQuery;
$albumQuery->setUser("sample.user");
$albumQuery->setAlbumId("1");

$albumEntry = $service->getAlbumEntry($albumQuery);

$service->insertPhotoEntry($entry, $albumEntry);
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.comment_creation"><info><title>Erstellen eines Kommentars</title></info>
            
            <para>Das Service unterstützt die Erstellung von neuen Kommentaren für ein Photo:</para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$entry = new Zend_Gdata_Photos_CommentEntry();
$entry->setTitle($service->newTitle("comment"));
$entry->setContent($service->newContent("comment"));

$photoQuery = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery;
$photoQuery->setUser("sample.user");
$photoQuery->setAlbumId("1");
$photoQuery->setPhotoId("100");
$photoQuery->setType('entry');

$photoEntry = $service->getPhotoEntry($photoQuery);

$service->insertCommentEntry($entry, $photoEntry);
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.tag_creation"><info><title>Erstellen eines Tags</title></info>
            
            <para>Das Service unterstützt die Erstellung von neuen Tags für ein Photo:</para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$entry = new Zend_Gdata_Photos_TagEntry();
$entry->setTitle($service->newTitle("tag"));

$photoQuery = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery;
$photoQuery->setUser("sample.user");
$photoQuery->setAlbumId("1");
$photoQuery->setPhotoId("100");
$photoQuery->setType('entry');

$photoEntry = $service->getPhotoEntry($photoQuery);

$service->insertTagEntry($entry, $photoEntry);
]]></programlisting>
        </section>

    </section>

    <section xml:id="zend.gdata.photos.deletion"><info><title>Einträge löschen</title></info>
        
        <para>Der Service hat Funktionen um Alben, Photos, Kommentare und Tags zu löschen.</para>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.album_deletion"><info><title>Ein Album löschen</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt das Löschen von Alben für authentifizierte Benutzer:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$albumQuery = new Zend_Gdata_Photos_AlbumQuery;
$albumQuery->setUser("sample.user");
$albumQuery->setAlbumId("1");
$albumQuery->setType('entry');

$entry = $service->getAlbumEntry($albumQuery);

$service->deleteAlbumEntry($entry, true);
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.photo_deletion"><info><title>Löschen eines Photos</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt das Löschen von Photos für authentifizierte Benutzer:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$photoQuery = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery;
$photoQuery->setUser("sample.user");
$photoQuery->setAlbumId("1");
$photoQuery->setPhotoId("100");
$photoQuery->setType('entry');

$entry = $service->getPhotoEntry($photoQuery);

$service->deletePhotoEntry($entry, true);
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.comment_deletion"><info><title>Ein Kommentar löschen</title></info>
            

            <para>
                Der Service unterstützt das Löschen von Kommentaren für authentifizierte Benutzer:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$photoQuery = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery;
$photoQuery->setUser("sample.user");
$photoQuery->setAlbumId("1");
$photoQuery->setPhotoId("100");
$photoQuery->setType('entry');

$path = $photoQuery->getQueryUrl() . '/commentid/' . "1000";

$entry = $service->getCommentEntry($path);

$service->deleteCommentEntry($entry, true);
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.tag_deletion"><info><title>Ein Tag löschen</title></info>
            

            <para>
                Das Service unterstützt das Löschen eines Tags für authentifizierte Benutzer:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$service = Zend_Gdata_Photos::AUTH_SERVICE_NAME;
$client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($user, $pass, $service);
$service = new Zend_Gdata_Photos($client);

$photoQuery = new Zend_Gdata_Photos_PhotoQuery;
$photoQuery->setUser("sample.user");
$photoQuery->setAlbumId("1");
$photoQuery->setPhotoId("100");
$photoQuery->setKind("tag");
$query = $photoQuery->getQueryUrl();

$photoFeed = $service->getPhotoFeed($query);

foreach ($photoFeed as $entry) {
    if ($entry instanceof Zend_Gdata_Photos_TagEntry) {
        if ($entry->getContent() == $tagContent) {
            $tagEntry = $entry;
        }
    }
}

$service->deleteTagEntry($tagEntry, true);
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.gdata.photos.optimistic_concurrenty"><info><title>Optimistische Gleichzeitigkeit (Notizen für das Löschen)</title></info>
            

            <para>
                GData Feeds, inklusive denen des Picasa Web Album Services, implementieren
                optimistische Gleichzeitigkeit, ein Versionsverwaltungs System das vermeidet das
                Benutzer irrtümlich Änderungen überschreiben. Wenn ein Eintrag durch die Service
                Klasse gelöscht wird, wenn der Eintrag geändert wurde seit er zuletzt geholt wurde,
                wird eine Ausnahme geworfen, solange das nicht explizit anders gesetzt wurde (in
                diesem Fall wird die Löschung auf dem aktualisierten Eintrag durchgeführt).
            </para>

            <para>
                Ein Beispiel davon wie die Versionierung wärend einer Löschung handzuhaben ist wird
                durch <methodname>deleteAlbumEntry()</methodname> gezeigt:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// $album ist ein albumEntry der gelöscht werden soll
try {
    $this->delete($album);
} catch (Zend_Gdata_App_HttpException $e) {
    if ($e->getMessage->getStatus() === 409) {
        $entry =
            new Zend_Gdata_Photos_AlbumEntry($e->getMessage()->getBody());
        $this->delete($entry->getLink('edit')->href);
    } else {
        throw $e;
    }
}
]]></programlisting>
        </section>
    </section>
</section>
