<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.service.amazon.ec2.cloudwatch"><info><title>Zend_Service_Amazon_Ec2: CloudWatch Monitoring</title></info>
    

    <para>
        Amazon CloudWatch ist ein einfach zu verwendender Web Service der vollständiges Monitoring
        für Amazon Elastic Compute Cloud (Amazon <acronym>EC2</acronym>) und Elastic Load
        Balancing bietet. Für detailiertere Informationen sehen Sie in den <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://docs.amazonwebservices.com/AmazonCloudWatch/latest/DeveloperGuide/Welcome.html">Amazon
            CloudWatch Developers Guide</link>.
    </para>

    <section xml:id="zend.service.amazon.ec2.cloudwatch.usage"><info><title>Verwendung von CloudWatch</title></info>
        

        <example xml:id="zend.service.amazon.ec2.cloudwatch.usage.list"><info><title>Liste der vorhandenen Metrik</title></info>
            

            <para>
                <methodname>listMetrics()</methodname> gibt eine Liste von bis zu 500 gültigen
                Metriken an für welche aufgezeichnete Daten vorhanden sind und einen NextToken
                String der verwendet werden kann um eine Abfrage für das nächste Set von
                Ergebnissen zu erhalten.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$ec2_ebs = new Zend_Service_Amazon_Ec2_CloudWatch('aws_key','aws_secret_key');
$return = $ec2_ebs->listMetrics();
]]></programlisting>
        </example>

        <example xml:id="zend.service.amazon.ec2.cloudwatch.usage.getmetricstatistics"><info><title>Gibt Statistiken für eine gegebene Metrik zurück</title></info>
            

            <para>
                <methodname>getMetricStatistics()</methodname> gibt Daten für ein oder mehrere
                Statistiken einer gegebenen Metrik zurück.
            </para>

            <para>
                <note>
                    <para>
                        Die maximale Anzahl an Datenpunkten die das Amazon CloudWatch Service
                        in einer einzelnen GetMetricStatistics Anfrage zurückgibt ist 1.440.
                        Wenn eine Anfrage durchgeführt wird, die mehr Datenpunkt als diese Anzahl
                        erstellen würde, gibt Amazon CloudWatch einen Fehler zurück. Man kann die
                        Anfrage anpassen indem der Zeitbereich (StartTime, EndTime) angenähert
                        wird, oder indem die Dauer in der einzelnen Anfrage erhöht wird. Man kann
                        also alle Daten mit der gleichen Granularität erhalten in der man diese
                        ursprünglich angefragt hat, indem mehrere Anfragen mit angepassten
                        Zeitbereichen durchgeführt werden.
                    </para>
                </note>
            </para>

            <para>
                <methodname>getMetricStatistics()</methodname> benötigt nur zwei Parameter, besitzt
                aber vier zusätzliche Parameter die optional sind.
            </para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><emphasis>Benötigt:</emphasis></para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>MeasureName</emphasis> Der Name der Maßeinheit die mit der
                        Maßeinheit der geholten Metrik korrespondiert. Gültige
                        <acronym>EC2</acronym> Werte sind <acronym>CPU</acronym>Utilization,
                        NetworkIn, NetworkOut, DiskWriteOps, DiskReadBytes, DiskReadOps,
                        DiskWriteBytes. Gültige Elastic Load Balancing Metriken sind Latency,
                        RequestCount, HealthyHostCount, UnHealthyHostCount. <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://docs.amazonwebservices.com/AmazonCloudWatch/latest/DeveloperGuide/CW_Support_For_AWS.html#ec2-metricscollected">Für
                            weitere Informationen hier klicken</link>.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Statistics</emphasis> Die Statistik die für die angegebene Metrik
                        zurückgegeben werden soll. Gültige Werte sind Average, Maximum, Minimum,
                        Samples, Sum. Man kann diese als String oder Array von Strings definieren.
                        Wenn man keine spezifiziert dann wird als Standard Average genommen statt
                        nichts zu tun. Wenn man eine ungültige Option spezifiziert wird diese
                        einfach ignoriert. <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://docs.amazonwebservices.com/AmazonCloudWatch/latest/DeveloperGuide/US_GetStatistics.html">Für
                            weitere Informationen hier klicken</link>.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para><emphasis>Optional:</emphasis></para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Dimensions</emphasis> Amazon CloudWatch erlaubt es eine Dimension
                        zu spezifizieren um Metrikdaten weiter zu filtern. Wenn man keine Dimension
                        spezifiziert, gibt der Service die Zusammenfassung alle Maße mit dem
                        angegebenen Namen der Maßeinheit und dem Zeitbereich zurück.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Unit</emphasis> Die Standardeinheit der Maßeinheit für ein
                        angegebenes Maß. Gültige Werte sind: Seconds, Percent, Bytes, Bits, Count,
                        Bytes/Second, Bits/Second, Count/Second, und None. Verknüpfungen: Wenn
                        Count/Second als Einheit verwendet wurd, sollte man Sum als Statistik
                        verwenden und nicht Average. Andernfalls gibt das Beispiel die Anzahl der
                        Anfragen zurück und nicht die Anzahl der 60-Sekunden Intervalle. Das würde
                        dazu führen das Average immer 1 ist wenn die Einheit Count/Second ist.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>StartTime</emphasis> Der Zeitpunkt des ersten Datenpunkts der
                        zurückgegeben werden soll, inklusive diesem. Zum Beispiel,
                        2008-02-26T19:00:00+00:00. Wir runden den Wert zur naheliegendsten Minute.
                        Man kann die Startzeit bis zu mehr als zwei Wochen in die Vergangenheit
                        setzen. Trotzdem wird man nur Werte für die letzten zwei Wochen erhalten.
                        (Im <acronym>ISO</acronym> 8601 Format). Abhängigkeiten: Muß vor EndTime
                        liegen.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>EndTime</emphasis> Der Zeitpunkt der für die Ermittlung des
                        letzten Datenpunkts verwendet werden soll der zurückzugeben ist. Das ist
                        der letzte Datenpunkt der zu holen ist, exklusive. Zum Beispiel,
                        2008-02-26T20:00:00+00:00 (Im <acronym>ISO</acronym> 8601 Format).
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$ec2_ebs = new Zend_Service_Amazon_Ec2_CloudWatch('aws_key','aws_secret_key');
$return = $ec2_ebs->getMetricStatistics(
                                     array('MeasureName' => 'NetworkIn',
                                           'Statistics' => array('Average')));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>
</section>
