<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 19161 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.translate.plurals">

    <title>Plurale Schreibweisen für Übersetzungen</title>

    <para>
        Ab Zend Framework 1.9 ist <classname>Zend_Translate</classname> in der Lage plurale
        Unterstützung anzubieten. Professionelle Übersetzung wird immer die Notwendigkeit haben
        Plurale zu verwenden da Sie in allen Sprachen gängig sind.
    </para>

    <para>
        Was sind also Plurale? Generell gesprochen sind Plurale Wörter die eine nummerische
        Bedeutung haben. Wie man aber vielleicht erkennen kann hat jede Sprache seine eigene
        Definition von Pluralen. Englisch zum Beispiel, unterstützt ein Plural. Wir haben eine
        Singular Definition, zum Beispiel "Car", was implizit ein Auto bedeutet. Und wir haben die
        plurale Definition "Cars" welche mehr als ein Auto aber auch null Autos bedeueten kann.
        Andere Sprachen wie russisch oder polnisch haben mehrere Plurale und auch die Regeln fpr
        die Plurale sind unterschiedlich.
    </para>

    <para>
        Wenn man Plurale mit <classname>Zend_Translate</classname> verwenden will muß man nicht
        wissen wie Plurale definiert werden. Nur der Übersetzer muß das wissen da er die
        Übersetzung durchführt. Die einzige Information die man haben muß ist die Sprache.
    </para>

    <para>
        Es gibt zwei Wege für die Verwendung von Pluralen... den traditionellen, der bedeutet das
        man eine eigene Methode verwendet, und einen modernen, der es erlaubt plurale Übersetzungen
        mit der gleichen Methode durchzuführen wie normale Übersetzungen.
    </para>

    <sect2 id="zend.translate.plurals.traditional">

        <title>Traditionelle plurale Übersetzung</title>

        <para>
            Personen die in der Vergangenheit mit Gettext gearbeitet haben werden mit
            traditionellen pluralen Übersetzungen besser zurechtkommen. Es gibt eine eigene
            Methode <methodname>plural()</methodname> die für plurale Übersetzungen verwendet
            werden kann.
        </para>

        <example id="zend.translate.plurals.traditional.example1">

            <title>Beispiel einer traditionellen pluralen Übersetzung</title>

            <para>
                Die Methode <methodname>plural()</methodname> akzeptiert 4 Parameter. Der erste
                Parameter ist die Singular messageId, der zweite ist die Plurale messageId und
                der dritte ist die Zahl oder Menge.
            </para>

            <para>
                Die Zahl wird verwendet um das Plural zu erkennen das zurückzugeben ist. Als
                optionaler vierter Parameter kann ein Gebietsschema angegeben werden das verwendet
                wird um die Übersetzung zurückzugeben.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translate('gettext', '/path/to/german.mo', 'de');
$translate->plural('Car', 'Cars', $number);
]]></programlisting>

        </example>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.plurals.modern">

        <title>Moderne plurale Übersetzungen</title>

        <para>
            Da traditionelle plurale Übersetzungen aus Quellcode begrenzt ist der die englische
            Pluralform verwendet wurde ein neuer Weg für plurale Übersetzungen hinzugefügt.
            Er erlaubt es die gleiche <methodname>translate()</methodname> Methode für normale und
            plurale Übersetzungen zu verwenden.
        </para>

        <para>
            Um plurale Übersetzungen mit <methodname>translate()</methodname> zu verwenden muß man
            ein Array als messageId statt einem String angeben. Diese Array muß die originalen
            pluralen messageId's enthalten, dann die Anzahl und als letztes ein optionales
            Gebietsschema wenn die angegebenen messageId's nicht in englischer Schreibweise
            vorliegen.
        </para>

        <example id="zend.translate.plurals.modern.example1">

            <title>Beispiel für moderne plurale Übersetzungen</title>

            <para>
                Wenn wir die selben pluralen Definitionen übersetzen wollen wie vorher dann müsste
                unser Beispiel wie anbei gezeigt aussehen.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translate('gettext', '/path/to/german.mo', 'de');
$translate->translate(array('Car', 'Cars', $number));
]]></programlisting>

        </example>

        <para>
            Bei der Verwendung von pluralen Übersetzungen ist es auch möglich jede Sprache als
            Quelle für messageId's zu verwenden.
        </para>

        <example id="zend.translate.plurals.modern.example2">

            <title>
                Beispiel einer modernen pluralen Übersetzung durch Verwendung einer anderen
                Quellsprachen
            </title>

            <para>
                Nehmen wir an wir wollen russisch verwenden und nehmen wir ausserdem an das die
                gegebenen messageId's russisch und nicht englisch sind.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translate('gettext', '/path/to/german.mo', 'de');
$translate->translate(array('Car',
                            'Cars first plural',
                            'Cars second plural',
                            $number,
                            'ru'));
]]></programlisting>

        </example>

        <para>
            Wie man sieht kann man mehr als ein englisches Plural angeben. Aber dann muß man die
            Quellsprache angeben damit <classname>Zend_Translate</classname> in diesem Fall weiß
            welche Plurale Regeln anzuwenden sind.
        </para>

        <para>
            Wenn man die plurale Sprache nicht angibt dan wird standardmäßig englisch verwendet
            und jede zusätzliche Plurale Definition wird ignoriert.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.plurals.source">

        <title>Plurale Quelldateien</title>

        <para>
            Nicht alle Quellformate unterstützen plurale Formen. Sehen Sie für Details in diese
            Liste:
        </para>

        <table id="zend.translate.plurals.source.supportedadapters">
            <title>Unterstützung für Plural</title>
            <tgroup cols="4">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Adapter</entry>
                        <entry>Plural unterstützt</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>Array</entry>
                        <entry><emphasis>Ja</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Csv</entry>
                        <entry><emphasis>Ja</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Gettext</entry>
                        <entry><emphasis>Ja</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Ini</entry>
                        <entry><emphasis>Nein</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Qt</entry>
                        <entry><emphasis>Nein</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Tbx</entry>
                        <entry><emphasis>Nein</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Tmx</entry>
                        <entry><emphasis>Nein</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Xliff</entry>
                        <entry><emphasis>Nein</emphasis></entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>XmlTm</entry>
                        <entry><emphasis>Nein</emphasis></entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>

        <para>
            Anbei sind Beispiel für die Definition von pluralen Quelldateien zu finden.
        </para>

        <sect3 id="zend.translate.plurals.source.array">

            <title>Array Quellen mit pluralen Definitionen</title>

            <para>
                Ein Array mit pluralen Definitionen hat wie im folgenden Beispiel auszusehen.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
array(
    'plural_0' => array(
        'plural_0 (ru)',
        'plural_1 (ru)',
        'plural_2 (ru)',
        'plural_3 (ru)'
    ),
    'plural_1' => ''
);
]]></programlisting>

            <para>
                Im obigen Beispiel sind <code>plural_0</code> und <code>plural_1</code> die
                pluralen Definitionen vom Quellcode. Und beim Array <code>plural_0</code>
                hat alle übersetzten Pluralformen erhältlich. Sehen Sie auf das folgende
                Beispiel mit realem Inhalt und der Übersetzung von einer Englischen Quelle
                ins Deutsche.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
array(
    'Car' => array(
        'Auto',
        'Autos'
    ),
    'Cars' => ''
);
]]></programlisting>

            <para>
                Wenn die eigene Übersetzte Sprache mehr plurale Formen unterstützt müssen diese
                einfach an das Array der ersten pluralen Form hinzugefügt werden. Wenn die eigene
                Quellsprache mehr plurale Formen unterstützt, dann muß einfach eine neue leere
                Übersetzung hinzugefügt werden.
            </para>

        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.plurals.source.csv">

            <title>CSV Quellen mit pluralen Definitionen</title>

            <para>
                Eine CSV Datei mit pluralen Definitionen muß wie im folgenden Beispiel gezeigt
                aussehen.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
"plural_0";"plural_0 (ru)";"plural_1 (ru)";"plural_2 (ru)";"plural_3 (ru)"
"plural_1";
]]></programlisting>

            <para>
                Alle übersetzten Pluralen Formen müssen nach der ersten Pluralen der Quell Sprache
                hinzugefügt werden. Und alle weiteren Pluralen Formen der Quell Sprache müssen
                darunter aber ohne Übersetzung hinzugefügt werden. Es ist zu beachten das ein
                Trennzeichen bei den leeren Quell Plurals hinzugefügt werden muß.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.plurals.source.gettext">
            <title>Gettext Quellen mit pluralen Definitionen</title>

            <para>
                Gettext Quellen unterstützen Plurale Formen von Haus aus. Es gibt keine
                Notwendigkeit Anpassungen durchzuführen da die <filename>*.mo</filename> Datei
                alle notwendigen Daten enthält.
            </para>

            <note>
                <para>
                    Es ist zu beachten das Gettext die Verwendung von Quell-Sprachen, welche keine
                    englischen Pluralformen verwenden, nicht unterstützt. Wenn man plant
                    Quellsprachen zu verwenden welche andere Pluralformen unterstützt, wie zum
                    Beispiel russisch, dann kann man Gettext nicht als Quelle verwenden.
                </para>
            </note>
        </sect3>
    </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->