<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.log.overview"><info><title>Übersicht</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Log</classname> ist eine Komponente für Mehrzweckprotokollierung. Es
        unterstützt vielfache Log Backends, das Senden von formatierten Nachrichten zum Log, und das
        Filtern von Nachrichten um nicht protokolliert zu werden. Diese Funktionen sind in die
        folgenden Objekte seperiert worden:

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Ein Log (Instanz von <classname>Zend_Log</classname>) ist das Objekt das die
                    Anwendung am meisten benutzt. Man kann soviele Log Objekte haben wie man will;
                    Sie interagieren nicht. Ein Log Objekt muß mindestens einen Schreiber
                    beinhalten, und kann optional einen oder mehrere Filter beinhalten.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Ein Writer (Abgeleitet von <classname>Zend_Log_Writer_Abstract</classname>) ist
                    dafür zuständig das Daten in den Speicher geschrieben werden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Ein Filter (implementiert <classname>Zend_Log_Filter_Interface</classname>)
                    blockiert Logdaten vom gespeichert werden. Ein Filter kann einem individuellen
                    Writer hinzugefügt werden, oder an ein Log wo er vor allen Writern hinzugefügt
                    wird. In jedem Fall können Filter verkettet werden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Ein Formatter (implementiert
                    <classname>Zend_Log_Formatter_Interface</classname>) kann die Logdaten
                    formatieren bevor diese durch den Writer geschrieben werden. Jeder Writer hat
                    exakt einen Formatter.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <section xml:id="zend.log.overview.creating-a-logger"><info><title>Erstellen eines Logs</title></info>
        

        <para>
            Um das protokollieren zu starten, muß ein Writer instanziert werden und einer Log
            Instanz übergeben werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$logger = new Zend_Log();
$writer = new Zend_Log_Writer_Stream('php://output');

$logger->addWriter($writer);
]]></programlisting>

        <para>
            Es ist wichtig anzumerken dass das Log mindestens einen Writer haben muß. Man kann eine
            beliebige Anzahl von Writern hinzufügen indem man die
            <methodname>addWriter()</methodname> Methode des Log's verwendet.
        </para>

        <para>
            Alternativ kann ein Writer direkt dem Konstruktor von Log, als Abkürzung, übergeben
            werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$writer = new Zend_Log_Writer_Stream('php://output');
$logger = new Zend_Log($writer);
]]></programlisting>

        <para>
            Das Log ist nun fertig zur Verwendung.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.log.overview.logging-messages"><info><title>Nachrichten protokollieren</title></info>
        

        <para>
            Um eine Nachricht zu protokollieren, muß die <methodname>log()</methodname> Methode
            einer Log Instanz aufgerufen werden und die Nachricht mit einer entsprechenden Priorität
            übergeben werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$logger->log('Informative Nachricht', Zend_Log::INFO);
]]></programlisting>

        <para>
            Der erste Parameter der <methodname>log()</methodname> Methode ist ein
            <property>message</property> String und der zweite Parameter ist ein
            <property>priority</property> Integerwert. Die Priorität muß eine der Prioritäten sein
            die von der Log Instanz erkannt wird. Das wird in der nächsten Sektion beschrieben.
        </para>

        <para>
            Eine Abkürzung ist auch verfügbar. Statt dem Aufruf der <methodname>log()</methodname>
            Methode kann eine Methode des selben Namens wie die Priorität aufgerufen werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$logger->log('Informative Nachricht', Zend_Log::INFO);
$logger->info('Informative Nachricht');

$logger->log('Notfall Nachricht', Zend_Log::EMERG);
$logger->emerg('Notfall Nachricht');
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.log.overview.destroying-a-logger"><info><title>Ein Log entfernen</title></info>
        

        <para>
            Wenn ein Log Objekt nicht länger benötigt wird, kann die Variable die das Log enthält
            auf <constant>NULL</constant> gesetzt werden um es zu entfernen. Das wird automatisch
            die Instanzmethode <methodname>shutdown()</methodname> von jedem hinzugefügten Writer
            aufrufen bevor das Log Objekt entfernt wird:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$logger = null;
]]></programlisting>

        <para>
            Das explizite entfernen des Logs auf diesem Weg ist optional und wird automatisch
            durchgeführt wenn <acronym>PHP</acronym> herunterfährt.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.log.overview.builtin-priorities"><info><title>Verwenden von eingebauten Prioritäten</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Zend_Log</classname> Klasse definiert die folgenden Prioritäten:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
EMERG   = 0;  // Notfall: System ist nicht verwendbar
ALERT   = 1;  // Alarm: Aktionen müßen sofort durchgefüht werden
CRIT    = 2;  // Kritisch: Kritische Konditionen
ERR     = 3;  // Fehler: Fehler Konditionen
WARN    = 4;  // Warnung: Warnungs Konditionen
NOTICE  = 5;  // Notiz: Normal aber signifikante Kondition
INFO    = 6;  // Informativ: Informative Nachrichten
DEBUG   = 7;  // Debug: Debug Nachrichten
]]></programlisting>

        <para>
            Diese Prioritäten sind immer vorhanden und eine komfortable Methode für den selben Namen
            ist für jede einzelne vorhanden.
        </para>

        <para>
            Die Prioritäten sind nicht beliebig. Die kommen vom BSD syslog Protokoll,
            welches in <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://tools.ietf.org/html/rfc3164">RFC-3164</link> beschrieben
            wird. Die Namen und korrespondierenden Prioritätennummern sind auch mit einem anderen
            <acronym>PHP</acronym> Logging Systeme kompatibel, <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://pear.php.net/package/log">PEAR Log</link>, welches möglicherweise mit
            Interoperabilität zwischen Ihm und <classname>Zend_Log</classname> wirbt.
        </para>

        <para>
            Nummern für Prioritäten sinken in der Reihenfolge ihrer Wichtigkeit.
            <constant>EMERG</constant> (0) ist die wichtigste Priorität. <constant>DEBUG</constant>
            (7) ist die unwichtigste Priorität der eingebauten Prioritäten. Man kann Prioritäten von
            niedriger Wichtigkeit als <constant>DEBUG</constant> definieren. Wenn die Priorität für
            die Lognachricht ausgewählt wird, sollte auf die Hirarchie der Prioritäten geachtet
            werden und selbige sorgfältig ausgewählt werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.log.overview.user-defined-priorities"><info><title>Hinzufügen von selbstdefinierten Prioritäten</title></info>
        

        <para>
            Selbstdefinierte Prioritäten können wärend der Laufzeit hinzugefügt werden durch
            Verwenden der <methodname>addPriority()</methodname> Methode des Log's:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$logger->addPriority('FOO', 8);
]]></programlisting>

        <para>
            Das obige Codeschnipsel erstellt eine neue Priorität, <constant>FOO</constant>, dessen
            Wert '8' ist. Die neue Priorität steht für die Protokollierung zur Verfügung:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$logger->log('Foo Nachricht', 8);
$logger->foo('Foo Nachricht');
]]></programlisting>

        <para>
            Neue Prioritäten können bereits bestehende nicht überschreiben.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.log.overview.understanding-fields"><info><title>Log Events verstehen</title></info>
        

        <para>
            Wenn die <methodname>log()</methodname> Methode oder eine Ihrer Abkürzungen aufgerufen
            wird, wird ein Log Event erstellt. Das ist einfach ein assoziatives Array mit Daten
            welche das Event beschreiben das an die Writer übergeben wird. Die folgenden Schlüssel
            werden immer in diesem Array erstellt: <property>timestamp</property>,
            <property>message</property>, <property>priority</property>, und
            <property>priorityName</property>.
        </para>

        <para>
            Die Erstellung des <property>event</property> Arrays ist komplett transparent. Trotzdem
            wird das Wissen über das <property>event</property> Array für das Hinzufügen von
            Elementen benötigt, die in dem obigen Standardset nicht existieren.
        </para>

        <para>
            Um ein neues Element für jedes zukünftige Event hinzuzufügen, muß die
            <methodname>setEventItem()</methodname> Methode aufgerufen werden wobei ein Schlüssel
            und ein Wert übergeben wird:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$logger->setEventItem('pid', getmypid());
]]></programlisting>

        <para>
            Das obige Beispiel setzt ein neues Element welches <property>pid</property> heißt und
            veröffentlicht es mit der PID des aktuellen Prozesses. Wenn einmal ein neues Element
            gesetzt wurde, wird es automatisch für alle Writer verfügbar, zusammen mit allen anderen
            Daten der Eventdaten wärend des Protokollierens. Ein Element kann jederzeit
            überschrieben werden durch nochmaligen Aufruf der
            <methodname>setEventItem()</methodname> Methode.
        </para>

        <para>
            Das Setzen eines neuen Eventelements mit <methodname>setEventItem()</methodname> führt
            dazu dass das neue Element an alle Writer des Loggers gesendet wird. Trotzdem garantiert
            das nicht das die Writer das Element aktuell auch aufzeichnet. Und zwar deswegen weil
            die Writer nicht wissen was zu tun ist solange das Formatter Objekt nicht über das neue
            Element informiert wurde. Siehe in die Sektion über Formatter um mehr darüber zu lernen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.log.overview.as-errorHandler"><info><title>PHP Fehler loggen</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Log</classname> kann auch verwendet werden um <acronym>PHP</acronym>
            Fehler zu loggen. Der Aufruf von <methodname>registerErrorHandler()</methodname> fügt
            <classname>Zend_Log</classname> vor dem aktuellen Error Handler hinzu, und gibt den
            Fehler genauso weiter.
        </para>

        <table xml:id="zend.log.overview.as-errorHandler.properties.table-1"><info><title>Zend_Log Events für PHP Fehler haben ein zusätzliches Feld welches
            <methodname>handler (int $errno ,string $errstr [,string $errfile [,int $errline [,array
                $errcontext]]])</methodname> von <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://us3.php.net/manual/en/function.set-error-handler.php">set_error_handler</link>
            entspricht</title></info>
            

            <tgroup cols="3">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Name</entry>
                        <entry>Parameter für den Error Handler</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>

                <tbody>
                    <row>
                        <entry>message</entry>
                        <entry>errstr</entry>
                        <entry>Enthält die Fehlermeldung als String.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>errno</entry>
                        <entry>errno</entry>
                        <entry>Enthält das Level des geworfenen Fehlers als Integer.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>file</entry>
                        <entry>errfile</entry>

                        <entry>
                            Enthält den Dateinamen in dem der Fehler geworfen wurde als String
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>line</entry>
                        <entry>errline</entry>

                        <entry>
                            Enthält die Zeilennummer in welcher der Fehler geworfen wurde als
                            Integer
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>context</entry>
                        <entry>errcontext</entry>

                        <entry>
                            (Optional) Ein Array welches auf eine aktive Symboltabelle zeigt in
                            welcher der Fehler aufgetreten ist. In anderen Worden, enthält
                            errcontext ein Array jeder Variable welche in dem Scope existiert hat
                            in welchem der Fehler geworfen wurde. Benutzerdefinierte Error Handler
                            müssen den Error Context nicht verändern.
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>
    </section>
</section>
