<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.form.quickstart"><info><title>Schnellstart mit Zend_Form</title></info>
    

    <para>
        Diese Anleitung soll die Grundsätze der Erstellung, Validierung und
        Darstellung von Formularen mit <classname>Zend_Form</classname> zeigen.
    </para>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.create"><info><title>Ein Form Objekt erstellen</title></info>
        

        <para>
            Die Erstellung eines Formular Objektes ist sehr einfach: nur
            <classname>Zend_Form</classname> instanzieren:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$form = new Zend_Form;
]]></programlisting>

        <para>
            Für fortgeschrittene Anwendungsfälle, kann man eine <classname>Zend_Form</classname>
            Unterklasse erstellen, aber für einfache Formulare, kann ein Formular programmtechnisch
            mit einem <classname>Zend_Form</classname> erstellt werden.
        </para>

        <para>
            Wenn man bei einem Formular Aktion und Methode spezifizieren will (immer eine gute
            Idee), kann das mit den <methodname>setAction()</methodname> und
            <methodname>setMethod()</methodname> Methoden gemacht werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$form->setAction('/resource/process')
     ->setMethod('post');
]]></programlisting>

        <para>
            Der obige Code setzt die Formular Aktion zu der partiellen <acronym>URL</acronym>
            "<filename>/resource/process</filename>" und die Formular Methode zu
            <acronym>HTTP</acronym> <acronym>POST</acronym>. Das wird
            während der endgültigen Darstellung berücksichtigt.
        </para>

        <para>
            Man kann zusätzliche <acronym>HTML</acronym> Attribute für das
            <emphasis>&lt;form&gt;</emphasis> Tag setzen, indem die
            <methodname>setAttrib()</methodname> oder <methodname>setAttribs()</methodname> Methoden
            verwendet werden. Zum Beispiel wenn man die ID setzen will, setzt man das
            "<property>id</property>" Attribut:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$form->setAttrib('id', 'login');
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.elements"><info><title>Elemente einer Form hinzufügen</title></info>
        

        <para>
            Ein Formular ist nichts ohne seine Elemente. <classname>Zend_Form</classname> kommt mit
            einigen Standardelementen die <acronym>XHTML</acronym> über
            <classname>Zend_View</classname> Helfer darstellen. Das sind die folgenden:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>button</para></listitem>

            <listitem>
                <para>checkbox (oder viele Checkboxen auf einmal mit multiCheckbox)</para>
            </listitem>

            <listitem><para>hidden</para></listitem>
            <listitem><para>image</para></listitem>
            <listitem><para>password</para></listitem>
            <listitem><para>radio</para></listitem>
            <listitem><para>reset</para></listitem>
            <listitem><para>select (beide, normale und Mehrfachauswahl Typen)</para></listitem>
            <listitem><para>submit</para></listitem>
            <listitem><para>text</para></listitem>
            <listitem><para>textarea</para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Es gibt zwei Optionen für das Hinzufügen von Elementen zu einem Formular: Man kann ein
            konkretes Element instanzieren und dieses dem Objekt übergeben, oder man kann den Typ
            des Elements übergeben und <classname>Zend_Form</classname> ein Objekt des richtigen
            Typs für einen instanzieren lassen.
        </para>

        <para>
            Einige Beispiele:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Ein Element instanzieren und an das Form Objekt übergeben:
$form->addElement(new Zend_Form_Element_Text('username'));

// Den Fyp des Form Elements dem Form Objekt übergeben:
$form->addElement('text', 'username');
]]></programlisting>

        <para>
            Standardmäßig haben diese Elemente keine Prüfer oder Filter. Das bedeutet, dass man
            eigene Elemente mit minimalen Prüfern und potentiellen Filtern konfigurieren muss. Man
            kann das entweder (a) vor der Übergabe des Elements an das Formular machen, (b) über
            Konfigurationsoptionen die bei der Erstellung des Elements über
            <classname>Zend_Form</classname> angegeben werden, oder (c), durch beziehen des Elements
            vom Formular Objekt und dessen Konfiguration im nachhinein.
        </para>

        <para>
            Betrachten wir zuerst die Erstellung eines Prüfers für eine konkrete Instanz eines
            Elements. Es können entweder <classname>Zend_Validate_*</classname> Instanzen übergeben
            werden, oder der Name des Prüfers, der verwendet werden soll:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$username = new Zend_Form_Element_Text('username');

// Ein Zend_Validate_* Objekt übergeben:
$username->addValidator(new Zend_Validate_Alnum());

// Den Namen des Prüfers übergeben:
$username->addValidator('alnum');
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn die zweite Option verwendet wird, kann, wenn der Prüfer Argumente im Konstruktor
            akzeptiert, diesem ein Array als dritter Parameter übergeben werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Ein Pattern übergeben
$username->addValidator('regex', false, array('/^[a-z]/i'));
]]></programlisting>

        <para>
            (Der zweite Parameter wird verwendet um anzuzeigen, ob spätere Prüfer bei einem Fehler
            dieses Prüfers ausgeführt werden sollen oder nicht; standardmäßig ist er
            <constant>FALSE</constant>.)
        </para>

        <para>
            Es kann auch gewünscht sein, ein Element als benötigt zu spezifizieren. Das kann durch
            Verwendung eines Accessors getan werden, oder durch die Übergabe einer Option bei der
            Erstellung des Elements. Im ersteren Fall:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Dieses Element als benötigt definieren:
$username->setRequired(true);
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn ein Element benötigt wird, wird ein 'NotEmpty' Prüfer ganz oben in der Prüfkette
            definiert, um sicherzustellen, dass dieses Element einen Wert hat wenn er benötigt wird.
        </para>

        <para>
            Filter werden grundsätzlich auf dem gleichen Weg, wie die Prüfer, definiert. Zu
            Anschauungszwecken, wird ein Filter hinzugefügt, der den endgültigen Wert
            klein schreibt:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$username->addFilter('StringtoLower');
]]></programlisting>

        <para>
            Das endgültige Setup, des Elements, könnte wie folgt aussehen:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$username->addValidator('alnum')
         ->addValidator('regex', false, array('/^[a-z]/'))
         ->setRequired(true)
         ->addFilter('StringToLower');

// oder kompakter:
$username->addValidators(array('alnum',
        array('regex', false, '/^[a-z]/i')
    ))
    ->setRequired(true)
    ->addFilters(array('StringToLower'));
]]></programlisting>

        <para>
            So einfach das ist, ist das für jedes einzelne Elemet in einer Form sehr aufwendig.
            Versuchen wir es also mit Option (b) von oben. Wenn wir ein neues Element erstellen
            wird <methodname>Zend_Form::addElement()</methodname> als Factory verwendet, und wir
            können optional Konfigurationsoptionen übergeben. Diese können Prüfer und Filter
            enthalten die angepasst werden können. Um alles von oben implizit durchzuführen,
            versuchen wir folgendes:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$form->addElement('text', 'username', array(
    'validators' => array(
        'alnum',
        array('regex', false, '/^[a-z]/i')
    ),
    'required' => true,
    'filters'  => array('StringToLower'),
));
]]></programlisting>

        <note>
            <para>
                Wenn man sieht, dass man Elemente welche die gleichen Optionen in vielen Plätzen
                verwenden, konfiguriert, kann es gewünscht sein, eine eigene
                <classname>Zend_Form_Element</classname> Unterklasse zu erstellen und diese
                stattdessen anzupassen; das spart viel Tipparbeit im weiteren Verlauf.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.render"><info><title>Ein Formular darstellen</title></info>
        

        <para>
            Die Darstellung eines Formulars ist einfach. Die meisten Elemente verwenden einen
            <classname>Zend_View</classname> Helfer, um sich selbst darzustellen und benötigen
            deshalb ein View Objekt, um dargestellt zu werden. Dafür gibt es zwei unterschiedliche
            Varianten: Die <code>render()</code> Methode des Formulare verwenden, oder ein einfaches
            <code>echo</code>.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Explizit render() aufrufen und ein optionales View Objekt übergeben:
echo $form->render($view);

// Angenommen ein View Objekt wurde vorher über setView() gesetzt:
echo $form;
]]></programlisting>

        <para>
            Standardmäßig versuchen <classname>Zend_Form</classname> und
            <classname>Zend_Form_Element</classname> ein im <classname>ViewRenderer</classname>
            initialisiertes View Objekt zu verwenden, was bedeutet, dass die View nicht manuell
            gesetzt werden muss, wenn das <acronym>MVC</acronym> des Zend Frameworks verwendet wird.
            Die Darstellung eines Formulars in einem View Skript ist sehr einfach:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
<?php $this->form ?>
]]></programlisting>

        <para>
            Unter der Hand verwendet <classname>Zend_Form</classname> "Dekoratoren" um die
            Darstellung durchzuführen. Diese Dekoratoren können Inhalte ersetzen, anfügen oder
            voranstellen, und haben eine volle Introspektive des Elements das Ihnen übergeben wurde.
            Als Ergebnis können mehrere Dekoratoren kombiniert werden, um eigene Effekte zu
            ermöglichen. Standardmüßig kombiniert <classname>Zend_Form_Element</classname> View
            Dekoratoren um seine Ausgaben zu erstellen; das Setup sieht ähnlich diesem aus:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$element->addDecorators(array(
    'ViewHelper',
    'Errors',
    array('HtmlTag', array('tag' => 'dd')),
    array('Label', array('tag' => 'dt')),
));
]]></programlisting>

        <!-- TODO: Wozu gehört dieser Paragraph? Ich sehe nirgends "HELPERNAME". -->
        <para>
            (Wobei &lt;HELPERNAME&gt; der Name des View Helfers ist der verwendet wird, und
            variiert basierend auf dem Element.)
        </para>

        <para>
            Das obige Beispiel erstellt eine Ausgabe, ähnlich der folgenden:
        </para>

        <programlisting language="html"><![CDATA[
<dt><label for="username" class="required">Username</dt>
<dd>
    <input type="text" name="username" value="123-abc" />
    <ul class="errors">
        <li>'123-abc' has not only alphabetic and digit characters</li>
        <li>'123-abc' does not match against pattern '/^[a-z]/i'</li>
    </ul>
</dd>
]]></programlisting>

        <para>
            (Wenngleich nicht mit der gleichen Formatierung.)
        </para>

        <para>
            Die Dekoratoren die von einem Element verwendet werden, können geändert werden, um eine
            andere Ausgabe zu erzeugen; seihe dazu das
            <link linkend="zend.form.decorators">Kapitel über Dekoratoren</link> für mehr
            Informationen.
        </para>

        <para>
            Das Formular selbst, geht alle Elemente durch, und fügt diese in eine
            <acronym>HTML</acronym> <emphasis>&lt;form&gt;</emphasis> ein. Die Aktion und Methode,
            die bei der Erstellung des Formulars angegeben wurden, werden dem
            <emphasis>&lt;form&gt;</emphasis> Tag angegeben, wie wenn sie Attribute wären, die über
            <methodname>setAttribs()</methodname> und ähnliche gesetzt werden.
        </para>

        <para>
            Elemente werden, entweder in der Reihenfolge in der sie registriert wurden durchlaufen,
            oder, wenn ein Element ein 'order' Attribut enthält, in dieser Reihenfolge. Die
            Reihenfolge eines Elements kann, wie folgt, gesetzt werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$element->setOrder(10);
]]></programlisting>

        <para>
            Oder bei der Erstellung des Elements durch Übergabe als Option:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$form->addElement('text', 'username', array('order' => 10));
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.validate"><info><title>Prüfen, ob ein Formular gültig ist</title></info>
        

        <para>
            Nachdem ein Formular übermittelt wurde, muss diese geprüft werden, um zu sehen ob sie
            alle Prüfungen besteht. Jedes Element wird gegen die angegebenen Daten geprüft; wenn ein
            Schlüssel, der dem Elementnamen entspricht, nicht vorhanden ist, und das Element als
            benötigt markiert ist, werden die Prüfungen mit einem <constant>NULL</constant> Wert
            ausgeführt.
        </para>

        <para>
            Wo kommen die Daten her? Man kann <varname>$_POST</varname> oder
            <varname>$_GET</varname> verwenden, oder jede andere Datenquelle die man bei der Hand
            hat (Web Service Anfragen zum Beispiel):
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
if ($form->isValid($_POST)) {
    // erfolgreich!
} else {
    // fehlgeschlagen!
}
]]></programlisting>

        <para>
            Mit <acronym>AJAX</acronym> Anfragen kann man manchmal davon abweichen einzelne Elemente
            oder Gruppen von Elementen zu prüfen. <methodname>isValidPartial()</methodname> prüft
            einen Teil des Formulars. Anders, als <methodname>isValid()</methodname>, werden, wenn
            ein spezieller Schlüssel nicht vorhanden ist, Prüfungen für dieses spezielle Element
            nicht durchgeführt:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
if ($form->isValidPartial($_POST)) {
    // Elemente hat alle Prüfungen bestanden
} else {
    // Ein oder mehrere getestete Elemente haben die Prüfung nicht bestanden
}
]]></programlisting>

        <para>
            Eine zusätzliche Methode, <methodname>processAjax()</methodname>, kann auch dafür
            verwendet werden, um Teilformen zu prüfen. Anders als
            <methodname>isValidPartial()</methodname>, gibt sie eine <acronym>JSON</acronym>
            formatierten Zeichenkette zurück, die bei einem Fehler, die Fehlermeldungen enthält.
        </para>

        <para>
            Angenommen die Prüfungen sind durchgeführt worden, dann können jetzt die gefilterten
            Werte geholt werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$values = $form->getValues();
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn an irgendeinem Punkt die ungefilterten Werte benötigt werden, kann man folgendes
            verwenden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$unfiltered = $form->getUnfilteredValues();
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn man andererseits alle gültigen und gefilterten Werte eines teilweise gültigen
            Formulars benötigt kann folgendes aufgerufen werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$values = $form->getValidValues($_POST);
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.errorstatus"><info><title>Fehlerstatus holen</title></info>
        

        <para>
            Das Formular hat die Prüfungen nicht bestanden? In den meisten Fällen, kann das Formular
            neu dargestellt werden, und Fehler werden angezeigt wenn Standardekoratoren verwendet
            werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
if (!$form->isValid($_POST)) {
    echo $form;

    // oder dem View Obejekt zuordnen und eine View darstellen...
    $this->view->form = $form;
    return $this->render('form');
}
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn die Fehler inspiziert werden sollen, gibt es zwei Methoden.
            <methodname>getErrors()</methodname> gibt ein assoziatives Array von Elementnamen/Codes
            zurück (wobei Codes ein Array von Fehlercodes ist).
            <methodname>getMessages()</methodname> gibt ein assoziatives Array von
            Elementnamen/Nachrichten zurück (wobei Nachrichten ein assoziatives Array von
            Fehlercodes/Fehlernachrichten Paaren ist). Wenn ein gegebenes Element keinen Fehler
            hat, wird es dem Array nicht angefügt.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.puttingtogether"><info><title>Alles zusammenfügen</title></info>
        

        <para>
            Bauen wir also ein Login Formular. Es benötigt Elemente die folgendes repräsentieren:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para>username</para></listitem>
            <listitem><para>password</para></listitem>
            <listitem><para>submit</para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Für unsere Zwecke nehmen wir an, dass ein gültiger Benutzername nur alphanumerische
            Zeichen enthalten soll und mit einem Buchstaben beginnt, eine Mindestlänge von 6 und
            eine Maximallänge von 20 Zeichen hat; er wird zu Kleinschreibung normalisiert.
            Passwörter müssen mindestens 6 Zeichen lang sein. Der submit Wert wird einfach ignoriert
            wenn wir fertig sind, er kann also ungeprüft bleiben.
        </para>

        <para>
            Wir verwenden die Stärke von <classname>Zend_Form</classname>'s Konfigurationsoptionen
            um die Form zu erstellen:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$form = new Zend_Form();
$form->setAction('/user/login')
     ->setMethod('post');

// Ein username Element erstellen und konfigurieren:
$username = $form->createElement('text', 'username');
$username->addValidator('alnum')
         ->addValidator('regex', false, array('/^[a-z]+/'))
         ->addValidator('stringLength', false, array(6, 20))
         ->setRequired(true)
         ->addFilter('StringToLower');

// Ein Passwort Element erstellen und konfigurieren:
$password = $form->createElement('password', 'password');
$password->addValidator('StringLength', false, array(6))
         ->setRequired(true);

// Elemente dem Formular hinzufügen:
$form->addElement($username)
     ->addElement($password)
     // addElement() als Factory verwenden um den 'Login' Button zu erstellen:
     ->addElement('submit', 'login', array('label' => 'Login'));
]]></programlisting>

        <para>
            Als nächstes wird ein Controller erstellt der das Formular behandelt:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
class UserController extends Zend_Controller_Action
{
    public function getForm()
    {
        // Formular, wie oben beschrieben, erstellen
        return $form;
    }

    public function indexAction()
    {
        // user/form.phtml darstellen
        $this->view->form = $this->getForm();
        $this->render('form');
    }

    public function loginAction()
    {
        if (!$this->getRequest()->isPost()) {
            return $this->_forward('index');
        }
        $form = $this->getForm();
        if (!$form->isValid($_POST)) {
            // Fehlgeschlagene Prüfung; Form wieder anzeigen
            $this->view->form = $form;
            return $this->render('form');
        }

        $values = $form->getValues();
        // Jetzt versuchen zu Authentifizieren...
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            Und ein View Skript für die Darstellung des Formulars:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
<h2>Bitte anmelden:</h2>
<?php echo $this->form ?>
]]></programlisting>

        <para>
            Wie man im Controller Code sieht, gibt es mehr Arbeit zu tun: Während die Übertragung
            gültig sein muss, kann es trotzdem notwendig sein, zum Beispiel, ein Authentifizierung
            mit Hilfe von <classname>Zend_Auth</classname> durchzuführen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.config"><info><title>Ein Zend_Config Objekt verwenden</title></info>
        

        <para>
            Alle <classname>Zend_Form</classname>'s sind konfigurierbar, indem
            <classname>Zend_Config</classname> verwendet wird; es kann entweder ein
            <classname>Zend_Config</classname> Objekt an den Kontruktor oder über
            <methodname>setConfig()</methodname> übergeben werden. Sehen wir uns an, wie das obige
            Formular erstellt werden kann, wenn wir eine <acronym>INI</acronym> Datei verwenden.
            Zuerst folgen wir den Notwendigkeiten und platzieren die Konfigurationen in Sektionen,
            die den Ort des Releases reflektieren, und fokusieren auf die 'development' Sektion. Als
            nächstes wird eine Sektion für den gegebenen Controller ('user') definiert und ein
            Schlüssel für das Formular ('login'):
        </para>

        <programlisting language="ini"><![CDATA[
[development]
; general form metainformation
user.login.action = "/user/login"
user.login.method = "post"

; username element
user.login.elements.username.type = "text"
user.login.elements.username.options.validators.alnum.validator = "alnum"
user.login.elements.username.options.validators.regex.validator = "regex"
user.login.elements.username.options.validators.regex.options.pattern = "/^[a-z]/i"
user.login.elements.username.options.validators.strlen.validator = "StringLength"
user.login.elements.username.options.validators.strlen.options.min = "6"
user.login.elements.username.options.validators.strlen.options.max = "20"
user.login.elements.username.options.required = true
user.login.elements.username.options.filters.lower.filter = "StringToLower"

; password element
user.login.elements.password.type = "password"
user.login.elements.password.options.validators.strlen.validator = "StringLength"
user.login.elements.password.options.validators.strlen.options.min = "6"
user.login.elements.password.options.required = true

; submit element
user.login.elements.submit.type = "submit"
]]></programlisting>

        <para>
            Das kann dann an den Contruktor des Formulars übergeben werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$config = new Zend_Config_Ini($configFile, 'development');
$form   = new Zend_Form($config->user->login);
]]></programlisting>

        <para>
            und das komplette Formular wird definiert werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.quickstart.conclusion"><info><title>Schlussfolgerung</title></info>
        

        <para>
            Hoffentlich ist, mit dieser kleinen Anleitung der Weg klar, um die Leistung und
            Flexibilität von <classname>Zend_Form</classname> einzusetzen. Für detailiertere
            Informationen lesen Sie weiter!
        </para>
    </section>
</section>
