<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.json.advanced"><info><title>Fortgeschrittene Verwendung von Zend_Json</title></info>
    

    <section xml:id="zend.json.advanced.objects1"><info><title>JSON Objekte</title></info>
        

        <para>
            Bei der Kodierung von <acronym>PHP</acronym> Objekten nach <acronym>JSON</acronym>
            werden alle öffentlichen Eigenschaften dieses Objektes im <acronym>JSON</acronym> Objekt
            kodiert.
        </para>

        <para>
            <acronym>JSON</acronym> erlaubt keine Objektreferenzen, deshalb sollte dafür Sorge
            getragen werden, dass keine Objekte mit rekursiver Referenz kodiert werden. Wenn man
            Probleme mit Rekursion hat, erlauben <methodname>Zend_Json::encode()</methodname> und
            <methodname>Zend_Json_Encoder::encode()</methodname> die Angabe eines optionalen,
            zweiten Parameters, um auf Rekursion zu prüfen; wenn ein Objekt doppelt serialisiert
            wird, wird eine Ausnahme geworfen.
        </para>

        <para>
            Das Dekodieren von <acronym>JSON</acronym> Objekten stellt eine weitere Schwierigkeit
            dar, allerdings entsprechen Javascript Objekte sehr einem assoziativen Array in
            <acronym>PHP</acronym>. Einige schlagen vor, dass ein Klassenbezeichner übergeben werden
            soll und eine Objektinstanz dieser Klasse erstellt und mit den Schlüssel/Wert Paaren des
            <acronym>JSON</acronym> Objektes bestückt werden soll; andere denken, dies könnte ein
            erhebliches Sicherheitsrisiko darstellen.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig wird <classname>Zend_Json</classname> die <acronym>JSON</acronym> Objekte
            als assoziative Arrays dekodieren. Wenn du allerdings wünscht, dass ein Objekt zurück
            gegeben wird, kannst du dies angeben:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Dekodiere JSON Objekte als PHP Objekte
$phpNative = Zend_Json::decode($encodedValue, Zend_Json::TYPE_OBJECT);
]]></programlisting>

        <para>
            Jedes dekodierte Objekte wird als <classname>StdClass</classname> Objekt mit
            Eigenschaften entsprechend der Schlüssel/Wert Paare der <acronym>JSON</acronym> Notation
            zuürckgegeben.
        </para>

        <para>
            Die Empfehlung des Zend Framework ist, dass der einzelne Entwickler selber entscheiden
            sollte, wie er <acronym>JSON</acronym> Objekte dekodiert. Wenn ein Objekt eines
            bestimmten Typs erstellt werden soll, kann es im Code des Entwicklers erstellt werden
            und mit den dekodierten Werten unter Verwendung von <classname>Zend_Json</classname>
            bestückt werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.json.advanced.objects2"><info><title>Kodierung von PHP Objekten</title></info>
        

        <para>
            Wenn man <acronym>PHP</acronym> Objekte kodiert, kann der Kodierungsmechanismus
            standardmäßig nur auf public Eigenschaften dieser Objekte zugreifen. Wenn eine Methode
            <methodname>toJson()</methodname> an einem Objekte für die Kodierung implementiert ist,
            ruft <classname>Zend_Json</classname> diese Methode auf und erwartet dass das Objekt
            eine <acronym>JSON</acronym> Repräsentation seines internen Status zurückgibt.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.json.advanced.internal"><info><title>Interner Encoder/Decoder</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Json</classname> hat zwei unterschiedliche Modi abhängig davon ob
            ext/json in der <acronym>PHP</acronym> Installation aktiviert ist oder nicht. Wenn
            ext/json installiert ist, werden standardmäßig die Funktionen
            <methodname>json_encode()</methodname> und <methodname>json_decode()</methodname> für
            die Kodierung und Dekodierung von <acronym>JSON</acronym> verwendet. Wenn ext/json nicht
            installiert ist wird eine Implentierung vom Zend Framework in <acronym>PHP</acronym>
            Code für die De-/Kodierung verwendet. Das ist naturgemäß langsamer als die Verwendung
            der <acronym>PHP</acronym> Erweiterung, verhält sich aber identisch.
        </para>

        <para>
            Machmal will man trotzdem den internen De-/Kodierer verwenden, selbst wenn man ext/json
            installiert hat. Man kann das durch folgenden Aufruf erzwingen:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
Zend_Json::$useBuiltinEncoderDecoder = true:
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.json.advanced.expr"><info><title>JSON Ausdrücke</title></info>
        

        <para>
            Javascript macht häufige Verwendung von anonymen Funktions-Callbacks, welche in
            <acronym>JSON</acronym> Objektvariablen gespeichert werden können. Trotzdem
            funktionieren Sie nur wenn Sie nicht in doppelten Anführungszeichen gesetzt werden, was
            <classname>Zend_Json</classname> natürlich macht. Mit der Unterstützung von Ausdrücken
            für <classname>Zend_Json</classname> können <acronym>JSON</acronym> Objekte mit gültigen
            Javascript Callbacks kodiert werden. Das funktioniert sowohl für
            <methodname>json_encode()</methodname> als auch den internen Kodierer.
        </para>

        <para>
            Ein Javascript Callback wird repräsentiert indem das
            <classname>Zend_Json_Expr</classname> Objekt verwendet wird. Es implementiert das
            Wert-Objekt Pattern und ist nicht änderbar. Man kann den Javascript Ausdruck als erstes
            Argument des Konstruktors setzen. Standardmäßig kodiert
            <classname>Zend_Json::encode</classname> keine Javascript Callbacks, wenn man die Option
            <property>enableJsonExprFinder</property> auf <constant>TRUE</constant> setzt und der
            <methodname>encode()</methodname> Funktion übergibt. Aktiviert, unterstützt arbeiten
            Ausdrücke für alle enthaltenen Ausdrücke in großen Objektstrukturen. Ein
            Verwendungsbeispiel würde wie folgt aussehen:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$data = array(
    'onClick' => new Zend_Json_Expr('function() { '
              . 'alert("Ich bin ein gültiger Javascript Callback '
              . 'erstellt von Zend_Json"); }'),
    'other' => 'no expression',
);
$jsonObjectWithExpression = Zend_Json::encode(
    $data,
    false,
    array('enableJsonExprFinder' => true)
);
]]></programlisting>
    </section>
</section>
