<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 17227 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.feed.consuming-atom">
    <title>Einen Atom Feed konsumieren</title>

    <para>
        <classname>Zend_Feed_Atom</classname> wird auf die ziemlich genau selbe Weise verwendet wie
        <classname>Zend_Feed_Rss</classname>. Es stellt die gleichen Zugriffsmöglichkeiten auf
        Eigenschaften auf Feed Ebene und bei der Iteration über Einträge des Feeds bereit. Der
        Hauptunterschied ist die Struktur des Atom Protokolls selber. Atom ist ein Nachfolger von
        <acronym>RSS</acronym>; es ist ein mehr verallgemeinertes Protokoll und es wurde gestaltet,
        um einfacher mit Feeds umzugehen, die ihren kompletten Inhalt innerhalb des Feeds bereit
        stellen, indem für diesen Zweck der <code>description</code> Tag von <acronym>RSS</acronym>
        in die zwei Elemente <code>summary</code> und <code>content</code> aufgeteilt wird.
    </para>

    <example id="zend.feed.consuming-atom.example.usage">
        <title>Grundlegende Verwendung eines Atom Feeds</title>
        <para>
            Lese einen Atom Feed und gebe <code>title</code> und <code>summary</code> jedes
            Eintrages aus:
        </para>
        <programlisting language="php"><![CDATA[
$feed = new Zend_Feed_Atom('http://atom.example.com/feed/');
echo 'Der Feed enthält ' . $feed->count() . ' Einträge.' . "\n\n";
foreach ($feed as $entry) {
    echo 'Überschrift: ' . $entry->title() . "\n";
    echo 'Zusammenfassung: ' . $entry->summary() . "\n\n";
}
]]></programlisting>
    </example>

    <para>
        In einem Atom Feed kannst du die folgenden Feed-Eigenschaften erwarten:
    </para>

    <para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><code>title</code> - Die Überschrift des Feeds, gleichbedeutend mit der
                Überschrift eines <acronym>RSS</acronym> Channels</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>id</code> - Jeder Feed und Eintrag hat in Atom einen einzigartige
                Bezeichner</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>link</code> - Feeds können mehrere Links enthalten, welche durch ein
                <code>type</code> Attribut ausgezeichnet werden</para>
                <para>
                    In einem <acronym>RSS</acronym> Channel wäre dies gleichbedeutend mit
                    <code>type="text/html"</code>. Wenn der Link auf eine alternative Version des
                    selben Inhalts verweist, der nicht im Feed enthalten ist, würde es ein
                    <code>rel="alternate"</code> Attribut enthalten.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>subtitle</code> - Die Beschreibung des Feeds, gleichbedeutend mit der
                Beschreibung eines <acronym>RSS</acronym> Channels</para>
                <para><code>author->name()</code> - Der Name des Autoren des Feeds</para>
                <para><code>author->email()</code> - Die E-Mail Adresse des Autoren des Feeds</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Atom Einträge haben normalerweise folgende Eigenschaften:
    </para>

    <para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><code>id</code> - Der einzigartige Bezeichner des Eintrags</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>title</code> - Die Überschrift des Eintrags, gleichbedeutend mit der
                Überschrift eines <acronym>RSS</acronym> Eintrags</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>link</code> - Ein Link zu einem anderen Format oder einer alternativen
                Ansicht diesen Eintrags</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>summary</code> - Eine Zusammenfassung des Inhalts dieses Eintrags</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>content</code> - Der komplette Inhalt des Eintrags; kann übersprungen
                werden, wenn der Feed nur Zusammenfassungen enthält</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>author</code> - Mit <code>name</code> und <code>email</code> Unter-Tags
                wie den Feeds</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>published</code> - Das Datum, an dem der Eintrag veröffentlicht wurde,
                im RFC 3339 Format</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para><code>updated</code> - Das Datum, an dem der Eintrag das letzte Mal geändert
                wurde, im RFC 3339 Format</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Für weitere Informationen über Atom und unzähligen anderen Quellen, besuche
        <ulink url="http://www.atomenabled.org/">http://www.atomenabled.org/</ulink>.
    </para>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->