<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.controller.router.routes.regex"><info><title>Zend_Controller_Router_Route_Regex</title></info>
    

    <para>
        Zusätzlich zu den standard statischen Routetypen, ist ein Regular Expression Routetyp
        vorhanden. Diese Route bietet mehr Power und Flexibilität als die anderen, aber auf leichten
        Kosten von Komplexität. Wärend der selben Zeit, sollte Sie schneller als die Standardroute
        sein.
    </para>

    <para>
        Wie die Standardroute, muß diese Route mit einer Routendefinition und einigen Standardwerten
        initialisiert werden. Lasst uns eine Archivroute als Beispiel erstellen, ähnlich der zuletzt
        definierten, nur das dieses Mal die Regex Route verwendet wird:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'archive/(\d+)',
    array(
        'controller' => 'archive',
        'action'     => 'show'
    )
);
$router->addRoute('archive', $route);
]]></programlisting>

    <para>
        Jedes definierte Regex Subpattern wird in das Anfrageobjekt injiziiert. Mit dem obigen
        Beispiel, nachdem <filename>http://domain.com/archive/2006</filename> erfolgreich geprüft
        wurde, kann das resultierende Wertearray so aussehen:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$values = array(
    1            => '2006',
    'controller' => 'archive',
    'action'     => 'show'
);
]]></programlisting>

    <note>
        <para>
            Führende und folgende Schrägstriche werden von der <acronym>URL</acronym> im Router vor
            dem Vergleich entfernt. Als Ergebnis, wird ein Vergleich der <acronym>URL</acronym>
            <filename>http://domain.com/foo/bar/</filename>, ein Regex von
            <filename>foo/bar</filename> inkludieren, aber nicht <filename>/foo/bar</filename>.
        </para>
    </note>

    <note>
        <para>
            Zeilenbeginn und Endanker (normalerweise '^' und '$') werden automatisch allen
            Ausdrücken vor- und nachgesetzt. Deswegen sollten Sie nicht in den Regular Expressions
            verwendet werden, und der komplette String sollte entsprechen.
        </para>
    </note>

    <note>
        <para>
            Diese Routeklasse verwendet das '<emphasis>#</emphasis>' Zeichen als Begrenzer. Das
            bedeutet das ein Hashzeichen ('#') kommentiert werden muß aber keine Schrägstriche ('/')
            in der Routendefinition. Da das '#' Zeichen (Anker genannt) selben an einen Webserver
            übergeben wird, wird man dieses Zeichen selten in der eigenen regex verwenden.
        </para>
    </note>

    <para>
        Die Inhalte von definierten Subpattern können auf dem üblichen Weg bekommen werden:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
public function showAction()
{
    $request = $this->getRequest();
    $year    = $request->getParam(1); // $year = '2006';
}
]]></programlisting>

    <note>
        <para>Beachte das der Schlüssel ein Integer ist (1) anstatt ein String ('1').</para>
    </note>

    <para>
        Diese Route wird jetzt noch nicht exakt gleich wie Ihr Gegenspieler, die Standardroute,
        arbeiten da der Standard für 'year' noch nicht gesetzt ist. Und was jetzt noch nicht
        offensichtlich ist, ist das wir ein Problem mit endenden Schrägstrichen haben, selbst wenn
        wir einen Standard für das Jahr definieren und das Subpattern optional machen. Die Lösung
        ist, den ganzen year Teil optional zu nachen zusammen mit dem Schrägstrich, aber nur den
        nummerischen Teil zu holen:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'archive(?:/(\d+))?',
    array(
        1            => '2006',
        'controller' => 'archive',
        'action'     => 'show'
    )
);
$router->addRoute('archive', $route);
]]></programlisting>

    <para>
        Jetzt betrachten wir das Problem das möglicherweise schon selbst gefunden wurde. Die
        Verwendung von Integer basierten Schlüsseln für Parameter ist keine einfach zu handhabende
        Lösung und kann, wärend einer langen Laufzeit, potentiell problematisch sein. Hier kommt der
        dritte Parameter ins Spiel. Dieser Parameter ist ein assoziatives Array das einer Karte von
        Regex Subpatterns zu Parametern benannten Schlüsseln entspricht. Betrachten wir ein
        einfacheres Beispiel:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'archive/(\d+)',
    array(
        'controller' => 'archive',
        'action' => 'show'
    ),
    array(
        1 => 'year'
    )
);
$router->addRoute('archive', $route);
]]></programlisting>

    <para>
        Als Ergebnis werden die folgenden Werte in die Anfrage injiziiert:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$values = array(
    'year'       => '2006',
    'controller' => 'archive',
    'action'     => 'show'
);
]]></programlisting>

    <para>
        Die Karte kann in jede Richtung definiert werden damit Sie in jeder Umgebung funktioniert.
        Schlüssel können Variablennamen oder Indezes von Subpattern enthalten:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'archive/(\d+)',
    array( ... ),
    array(1 => 'year')
);

// ODER

$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'archive/(\d+)',
    array( ... ),
    array('year' => 1)
);
]]></programlisting>

    <note>
        <para>
            Schlüssel von Subpattern müssen durch Integer repräsentiert werden.
        </para>
    </note>

    <para>
        Es gilt zu beachten das der nummerische Index in den Anfragewerten jetzt weg ist und eine
        benannte Variable statt Ihm angezeigt wird. Natürlich können nummerische und benannte
        Variablen gemischt werden wenn das gewünscht ist:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'archive/(\d+)/page/(\d+)',
    array( ... ),
    array('year' => 1)
);
]]></programlisting>

    <para>
        Das führt zu gemischten Werten die in der Anfrage vorhanden sind. Als Beispiel, wird die
        <acronym>URL</acronym> <filename>http://domain.com/archive/2006/page/10</filename> zu
        folgenden Werte führen:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$values = array(
    'year'       => '2006',
    2            => 10,
    'controller' => 'archive',
    'action'     => 'show'
);
]]></programlisting>

    <para>
        Da Regex Patterns nicht einfach rückgängig zu machen sind, muß eine umgekehrte
        <acronym>URL</acronym> vorbereitet werden wenn ein <acronym>URL</acronym> Helfer verwendet
        werden soll oder sogar eine Herstellungsmethode dieser Klasse. Dieser umgekehrte Pfad wird
        durch einen String dargestellt der durch <methodname>sprintf()</methodname> durchsucht
        werden kann und als vierter Parameter definiert wird:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'archive/(\d+)',
    array( ... ),
    array('year' => 1),
    'archive/%s'
);
]]></programlisting>

    <para>
        Da all das bereits etwas ist das durch die Bedeutung eines standardmäßigen Route Objektes
        möglich ist kommt natürlich die Frage aus worin der Vorteil einer regex Route besteht?
        Primär erlaubt Sie jeden Typ von <acronym>URL</acronym> zu beschreiben ohne irgendwelche
        Einschränkungen. Angenommen man hat einen Blog und will eine <acronym>URL</acronym> wie die
        folgende erstellen:
        <filename>http://domain.com/blog/archive/01-Using_the_Regex_Router.html</filename>, und muß
        das jetzt Pfad Element <filename>01-Using_the_Regex_Router.html</filename> bearbeiten, in
        eine Artikel ID und eine Artikel Titel oder Beschreibung; das ist nicht möglich mit der
        Standardroute. Mit der Regex Route ist etwas wie die folgende Lösung möglich:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route_Regex(
    'blog/archive/(\d+)-(.+)\.html',
    array(
        'controller' => 'blog',
        'action'     => 'view'
    ),
    array(
        1 => 'id',
        2 => 'description'
    ),
    'blog/archive/%d-%s.html'
);
$router->addRoute('blogArchive', $route);
]]></programlisting>

    <para>
        Wie man sieht, fügt das ein enormes Potential von Flexibilität zur Stnadardroute hinzu.
    </para>
</section>
