<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.currency.options"><info><title>Optionen für Währungen</title></info>
    

    <para>
        Abhängig von der Notwendigkeit können verschiedene Optionen bei der Instanzierung
        spezifiziert werden. Jede dieser Optionen hat Standardwerte. Aber manchmal ist es notwendig
        zu definieren wie die eigenen Währungen dargestellt werden sollen. Das enthält zum Beispiel:
    </para>

    <itemizedlist mark="opencircle">
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Währungssymbol, Kurzname oder Name</emphasis>:
            </para>

            <para>
                <classname>Zend_Currency</classname> kennt alle Währungsnamen, Abkürzungen und
                Symbole. Aber manchmal besteht die Notwendigkeit den String, der als Ersatz für eine
                Währung angezeigt werden soll, selbst zu definieren.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Position der Währung</emphasis>:
            </para>

            <para>
                Die Position des Währungssymbols ist automatisch definiert. Aber manchmal besteht
                die Notwendigkeit sie manuell zu definieren.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Schreibweise</emphasis>:
            </para>

            <para>
                Man könnte die Schreibweise definieren die verwendet wird wenn Ziffern dargestellt
                werden. Detailierte Informationen über Schreibweisen und deren Verwendung können in
                <classname>Zend_Locale</classname>'s Kapitel über <link linkend="zend.locale.numbersystems">Konvertierung des Zahlensystems</link>
                gefunden werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Formatieren von Nummern</emphasis>:
            </para>

            <para>
                Der Wert der Währung (generell als Geldwert bekannt) wird durch die Verwendung
                der Formatierungsregeln definiert, welche durch das Gebietsschema selbst definiert
                wird. Zum Beispiel wird das ',' Zeichen im englischen als Separator für Tausender
                verwendet, aber im deutschen als Kommazeichen.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Die folgende Liste erwähnt alle Optionen die gesetzt werden können. Sie können entweder bei
        der Instanzierung oder durch Verwendung der Methode <methodname>setFormat()</methodname>
        gesetzt werden. In jedem Fall müssen diese Optionen als Array angegeben werden.
    </para>

    <itemizedlist mark="opencircle">
        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>currency</property></emphasis>: Definiert die Abkürzung welche
                angezeigt werden kann.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>display</property></emphasis>: Definiert welcher Teil der
                Währung für die Darstellung der Währungsrepräsenation verwendet werden soll. Es gibt
                4 Repräsentationen welche verwendet werden können und alle sind in <link linkend="zend.currency.description">dieser Tabelle</link> beschrieben.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>format</property></emphasis>: Definiert das Format welches für
                die Anzeige von Nummern verwendet werden soll. Dieses Nummernformat enthält zum
                Beispiel den Tausender-Separator. Man kann entweder ein Standardformat verwenden
                in dem ein Identifikator für ein Gebietsschema angegeben wird, oder durch manuelles
                definieren des Nummernformats. Wenn kein Format gesetzt wird, dann wird das
                Gebietsschema vom <classname>Zend_Currency</classname> Objekt verwendet. Siehe <link linkend="zend.locale.number.localize.table-1">das Kapitel über
                    Zahlenformatierung</link> für Details.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>locale</property></emphasis>: Definiert ein Gebietsschema für
                diese Währung. Es wird für die Erkennung der Standardwerte verwendet wenn andere
                Einstellungen unterdrückt werden. Es ist zu beachten dass das Gebietsschema
                automatisch erkannt wird, wenn man selbst kein Gebietsschema angibt. Das könnte
                zu Problemen führen.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>name</property></emphasis>: Definiert den kompletten Namen
                der Währung welcher angezeigt werden kann.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>position</property></emphasis>: Definiert die Position an
                welcher die Beschreibung der Währung angezeigt werden soll. Die unterstützten
                Positionen sind <link linkend="zend.currency.position">in diesem Abschnitt</link>
                beschrieben.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>precision</property></emphasis>: Definiert die Genauigkeit
                welche für die Darstellung der Währung verwendet werden soll. Der Standardwert
                hängt vom Gebietsschema ab und ist für die meisten Gebietsschemata
                <emphasis>2</emphasis>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>script</property></emphasis>: Definiert welche Schreibweise
                für die Anzeige von Ziffern verwendet wird. Die Standardschreibweise der meisten
                Gebietsschemata ist <emphasis>'Latn'</emphasis>, welches die Ziffern 0 bis 9
                enthält. Andere Schreibweisen wie 'Arab' (arabisch) verwenden andere Ziffern.
                Siehe auch <link linkend="zend.locale.numbersystems">das Kapitel über
                    Zahlensysteme</link> für Details und vorhandene Optionen.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>service</property></emphasis>: Definiert das Umrechnungsservice
                welches verwendet wird wenn mit unterschiedlichen Währungen gerechnet wird.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>symbol</property></emphasis>: Definiert das Währungssymbol
                welches angezeigt werden kann.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>value</property></emphasis>: Definiert den Wert der Währung
                (Geldwert). Bei Verwendung dieser Option sollte man auch die Option
                <property>service</property> setzen.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Wie man sehen kann gibt es vieles das verändert werden kann. Trotzdem entsprechen, wie
        bereits erwähnt, die Standardwerte dieser Einstellungen den offiziellen Standards der
        Währungsdarstellung für jedes Land.
    </para>
</section>
