<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.date.additional"><info><title>Funktionierende Beispiele</title></info>
    

    <para>
        In diesem Kapitel werden verschiedene zusätzliche Funkionen beschrieben welche auch durch
        <classname>Zend_Date</classname> verfügbar sind. Natürlich sind für alle beschriebenen
        Funktionen auch Beispiele vorhanden, um die Arbeitsweise und die einfache
        <acronym>API</acronym> für die richtige Benutzung zu zeigen.
    </para>

    <section xml:id="zend.date.additional.checking"><info><title>Prüfen von Daten</title></info>
        

        <para>
            Normalerweise werden die meisten Daten als Zeichenketten übergeben. Aber das Problem
            mit Zeichenketten ist, dass man nicht sicher sein kann, ob eine Zeichenkette ein echtes
            Datum enthält. Hierfür gibt es in <classname>Zend_Date</classname> eine eigene
            statische Funktion um Datums-Zeichenketten zu prüfen.
            <classname>Zend_Locale</classname> hat eine eigene Funktion
            <methodname>getDate($date, $locale)</methodname>, welche ein Datum analysiert und
            die gültigen normalisierten Datumsabschnitte zurück gibt. Ein Monatsname wird zum
            Beispiel erkannt und anschließend nur die Nummer des Monats zurück gegeben. Da
            <classname>Zend_Locale</classname> lediglich eine Klasse zum Normalisieren und
            Lokalisieren ist und somit keine Kenntnis über die Daten hat, wurde die Funktion
            <methodname>isDate($date)</methodname> integriert, welche dies prüfen kann.
        </para>

        <para>
            <methodname>isDate($date, $format, $locale)</methodname> nimmt bis zu drei Parameter
            entgegen und benötigt mindestens einen Parameter. Deshalb ist alles, was für die Prüfung
            eines Datums benötigt wird, das Datum selbst als Zeichenkette. Der zweite Parameter kann
            das Format sein, in welchem das Datum erwartet wird. Wenn kein Format angegeben wurde,
            wird das Standardformat des verwendeten Gebietsschemas benutzt. Details darüber, wie
            Formate aussehen müssen, sind im Kapitel über
            <link linkend="zend.date.constants.selfdefinedformats">selbst definierte Formate</link>
            nachzulesen.
        </para>

        <para>
            Der dritte Parameter ist, wie schon der zweite Parameter, optional und kann für die
            Angabe eines Gebietsschemas verwendet werden. Das Gebietsschema wird zur Normalisierung
            von Monats- und Wochentagsnamen benötigt. Mit der Angabe des dritten Parameters ist es
            also möglich, Daten wie '<command>01.Jänner.2000</command>' oder
            '<command>01.January.2000</command>' abhängig vom angegebenen Gebietsschema, zu
            erkennen.
        </para>

        <para>
            <methodname>isDate()</methodname> prüft auch ob ein Datum existiert.
            <classname>Zend_Date</classname> selbst prüft die Daten nicht. Deshalb ist es möglich
            ein Datum wie zum Beispiel '<command>31.Februar.2000</command>' mit
            <classname>Zend_Date</classname> zu erstellen, da <classname>Zend_Date</classname> das
            Datum automatisch korrigiert und eine gültige Datumsangabe zurück gibt. In unserem Fall
            den '<command>03.März.2000</command>'. Auf der anderen Seite führt
            <methodname>isDate()</methodname> diese Prüfung durch und gibt beim
            '<command>31.Februar.2000</command>' <constant>FALSE</constant> zurück, weil sie weiß
            das dieses Datum unmöglich ist.
        </para>

        <example xml:id="zend.date.additional.checking.example-1"><info><title>Prüfen von Daten</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Prüfen des Datums
$date = '01.03.2000';
if (Zend_Date::isDate($date)) {
    print "Zeichenkette $date ist ein Datum";
} else {
    print "Zeichenkette $date ist KEIN Datum";
}

// Prüfen eines lokalisierten Datums
$date = '01 February 2000';
if (Zend_Date::isDate($date,'dd MMMM yyyy', 'en')) {
    print "Zeichenkette $date ist ein Datum";
} else {
    print "Zeichenkette $date ist KEIN Datum";
}

// Prüfen eines unmöglichen Datums
$date = '30 February 2000';
if (Zend_Date::isDate($date,'dd MMMM yyyy', 'en')) {
    print "Zeichenkette $date ist ein Datum";
} else {
    print "Zeichenkette $date ist KEIN Datum";
}
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.date.additional.sunrise-sunset"><info><title>Sonnenaufgang und Sonnenuntergang</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Date</classname> beinhaltet auch Funktionen um Informationen zur
            Sonne zu erhalten. Oft ist es notwendig, die Zeit für Sonnenaugang oder Sonnenuntergang
            für einen bestimmten Tag zu erhalten. Das ist mit <classname>Zend_Date</classname> sehr
            einfach, da nur der gewünschte Tag und die Ortsangabe für den Sonnenaufgang oder
            Sonnenuntergang angegeben werden muss.
        </para>

        <para>
            Da die meisten Personen die genaue Ortsangabe Ihrer Stadt nicht kennen, wird eine
            eine Helferklasse bereitgestellt, die für etwa 250 Haupt- und Großstädte der ganzen Welt
            die Daten der Ortsangaben bereithält. Die meisten Personen können Städte in Ihrer
            näheren Umgebung benutzen, da die Differenz für Ortsangaben, welche nahe beineinander
            liegen, nur in Sekunden gemessen werden kann.
        </para>

        <para>
            Für die Erstellung einer Auswahlbox und der Auswahl einer speziellen Stadt kann die
            Funktion <methodname>Zend_Date_Cities::getCityList()</methodname> benutzt werden. Sie
            gibt die Namen aller verfügbaren vordefinierten Städte der Helferklasse zurück.
        </para>

        <example xml:id="zend.date.additional.sunrise-sunset.example-1"><info><title>Alle verfügbaren Städte ausgeben</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Ausgabe der kompletten Liste aller verfügbaren Städte
print_r (Zend_Date_Cities::getCityList());
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Die Ortsangabe selbst erhält man mit der Funktion
            <methodname>Zend_Date_Cities::city()</methodname>. Sie akzeptiert den Namen einer Stadt
            wie durch die Funktion <methodname>Zend_Date_Cities::getCityList()</methodname>
            angegeben und optional als zweiten Parameter für den zu setzenden Horizont.
        </para>

        <para>
            Es gibt 4 vordefinierte Horizonte, welche mit einer Ortsangabe benutzt werden können, um
            den genauen Zeitpunkt von Sonnenauf- und -untergang zu erhalten. Der
            '<varname>$horizon</varname>' Parameter ist in allen Funktionen immer optional. Wenn er
            nicht gesetzt wird, wird der '<property>effective</property>' Horizont benutzt.
        </para>

        <table xml:id="zend.date.additional.sunrise-sunset.table"><info><title>Arten von unterstützten Horizonten für Sonnenauf- und -untergang</title></info>
            

            <tgroup cols="3">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Horizont</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                        <entry>Verwendung</entry>
                    </row>
                </thead>

                <tbody>
                    <row>
                        <entry>effective</entry>
                        <entry>Standard Horizont</entry>

                        <entry>
                            Nimmt an das die Welt ein Ball ist. Dieser Horizont wird immer benutzt
                            wenn keiner definiert wurde.
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>civil</entry>
                        <entry>Üblicher Horizont</entry>
                        <entry>Oft in den üblichen Medien wie Fernsehen und Radio benutzt.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>nautic</entry>
                        <entry>Nautischer Horizont</entry>
                        <entry>Oft in der Navigation zu See benutzt.</entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>astronomic</entry>
                        <entry>Astronomischer Horizont</entry>
                        <entry>Oft bei der Berechnung mit Sternen benutzt</entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>

        <para>
            Natürlich kann auch eine selbst-definierte Ortsangabe für die Berechnung benutzt werden.
            Hierzu ist eine '<property>latitude</property>' und eine
            '<property>longitude</property>' anzugeben und optional der
            '<property>horizon</property>'.
        </para>

        <example xml:id="zend.date.additional.sunrise-sunset.example-2"><info><title>Die Ortsangabe für eine Stadt auslesen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Die Ortsangabe für eine bestimmte Stadt auslesen
// Benutzt den effektiven Horizont da kein Horizont angegeben wurde
print_r (Zend_Date_Cities::city('Vienna'));

// Benutzt den nautischen Horizont
print_r (Zend_Date_Cities::city('Vienna', 'nautic'));

// Selbstdefinition einer Ortsangabe
$mylocation = array('latitude' => 41.5, 'longitude' => 13.2446);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Da nun alle benötigten Daten angegeben werden können, ist der nächste Schritt die
            Erstellung eines <classname>Zend_Date</classname> Objekts mit dem Tag, für welchen
            Sonnenauf- oder -untergang berechnet werden sollen. Für die Berechnung stehen 3
            Funktionen bereit. Die Berechnung des Sonnenaufganges ist mit
            '<methodname>getSunset()</methodname>', des Sonnenuntergangs mit
            '<methodname>getSunrise()</methodname>' und alle möglichen Informationen, welche die
            Sonne betreffen mit '<methodname>getSunInfo()</methodname>' möglich. Nach der
            Berechnung wird das <classname>Zend_Date</classname> Objekt mit der berechneten Zeit
            zurückgegeben.
        </para>

        <example xml:id="zend.date.additional.sunrise-sunset.example-3"><info><title>Berechnung von Sonneninformationen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Die Ortsangabe einer bestimmten Stadt auslesen
$city = Zend_Date_Cities::city('Vienna');

// Ein Datumsobjekt erstellen für den Tag
// für den die Sonne berechnet werden soll
$date = new Zend_Date('10.03.2007', Zend_Date::ISO_8601, 'de');

// Sonnenuntergang berechnen
$sunset = $date->getSunset($city);
print $sunset->get(Zend_Date::ISO_8601);

// Alle Sonneninformationen berechnen
$info = $date->getSunInfo($city);
foreach ($info as $sun) {
    print "\n" . $sun->get(Zend_Date::ISO_8601);
}
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.date.additional.timezones"><info><title>Zeitzonen</title></info>
        

        <para>
            Zeitzonen sind genauso wichtig wie die Datumsangaben selbst. Es gibt einige Zeitzonen
            abhängig vom Aufenthaltsort des Nutzers. Deshalb bedeutet das Arbeiten mit
            Daten auch immer, dass eine gültige Zeitzone gesetzt ist. Das klingt eventuell
            kompliziert, ist aber viel einfacher als erwartet. Wie schon im ersten Kapitel von
            <classname>Zend_Date</classname> erwähnt, muss immer eine Standardzeitzone gesetzt
            werden. Dies kann entweder in der <filename>php.ini</filename> oder durch Definition in
            der Bootstrap Datei durchgeführt werden.
        </para>

        <para>
            Ein <classname>Zend_Date</classname> Objekt speichert die aktuelle Zeitzone.
            Selbst wenn die Zeitzone nach der Erstellung des Objektes geändert wird, merkt sich das
            Objekt die originale Zeitzone und arbeitet mit dieser. Es ist also nicht notwendig, die
            Zeitzone im Code mithilfe von <acronym>PHP</acronym> Funktionen zu ändern.
            <classname>Zend_Date</classname> hat zwei eingebaute Funktionen, die es ermöglichen
            damit zu arbeiten.
        </para>

        <para>
            <methodname>getTimezone()</methodname> gibt die aktuell gesetzte Zeitzone des
            <classname>Zend_Date</classname> Objektes zurück. Man sollte in Erinnerung behalten,
            dass <classname>Zend_Date</classname> nicht mit den <acronym>PHP</acronym> Internas
            gekoppelt ist. Deshalb ist die zurückgegebene Zeitzone nicht die des
            <acronym>PHP</acronym> Skripts, sondern jene des Objektes.
            <methodname>setTimezone($zone)</methodname> ist die zweite Funktion und ermöglicht es
            eine neue Zeitzone für <classname>Zend_Date</classname> zu setzen. Eine angegebene
            Zeitzone wird immer geprüft. Wenn diese nicht existiert, wird eine Ausnahme geworfen.
            Zusätzlich kann die Zeitzone des aktuellen Skripts oder des Systems für das Datumsobjekt
            gesetzt werden, indem <methodname>setTimezone()</methodname> ohne den Parameter zone
            aufgerufen wird. Das wird auch automatisch gemacht, wenn das Datumsobjekt erstellt wird.
        </para>

        <example xml:id="zend.date.additional.timezones.example-1"><info><title>Arbeiten mit Zeitzonen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Setzen einer Standardzeitzone... das muß in der Bootstrap Datei
// oder php.ini gemacht werden. Wir setzen diese hier nur der Vollständigkeit
// halber, um ein komplettes Beispiel zu erhalten.
date_default_timezone_set('Europe/Vienna');

// Erstellen des Datumsobjektes
$date = new Zend_Date('10.03.2007', Zend_Date::DATES, 'de');

// Ausgabe des Datumsobjektes
print $date->getIso();

// Welche Zeitzone ist gesetzt ?
print $date->getTimezone();

// Setzen einer anderen Zeitzone
$date->setTimezone('America/Chicago');

// Welche Zeitzone ist jetzt gesetzt ?
print $date->getTimezone();

// Ausgabe des geänderten Datumsobjektes
print $date->getIso();
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            <classname>Zend_Date</classname> nimmt immer die aktuelle Zeitzone für das Erstellen
            eines Objektes, wie in den ersten Zeilen des Beispiels gezeigt. Das Ändern der Zeitzone
            für ein erstelltes Objekt hat einen Effekt auf das Datum selbst. Daten sind immer
            relativ zu einer Zeitzone. Das Ändern der Zeitzone für ein
            <classname>Zend_Date</classname> Objekt ändert nicht die Zeit des
            <classname>Zend_Date</classname> Objektes selbst. Man muß sich in Erinnerung halten,
            dass Daten intern immer als Zeitpunkte und in der <acronym>GMT</acronym> gespeichert
            werden. Eine Zeitzone bedeutet also wieviele Stunden subtrahiert oder addiert werden
            müssen, um die aktuelle globale Zeit für die eigene Zeitzone und Region zu erhalten.
        </para>

        <para>
            Das Koppeln der Zeitzone innerhalb von <classname>Zend_Date</classname> hat einen
            anderen positiven Nebeneffekt. Es ist möglich verschiedene Daten mit verschiedenen
            Zeitzonen zu haben.
        </para>

        <example xml:id="zend.date.additional.timezones.example-2"><info><title>Mehrere Zeitzonen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Setzen einer Standardzeitzone... das muß in der Bootstrap Datei oder
// php.ini gemacht werden. Wir setzen diese hier nur der Vollständigkeit
// halber, um ein komplettes Beispiel zu erhalten.
date_default_timezone_set('Europe/Vienna');

// Erstellen des Datumsobjektes
$date = new Zend_Date('10.03.2007 00:00:00', Zend_Date::ISO_8601, 'de');

// Ausgabe des Datumsobjektes
print $date->getIso();

// Das Datum bleibt unverändert selbst nach einer Änderung der Zeitzone
date_default_timezone_set('America/Chicago');
print $date->getIso();

$otherdate = clone $date;
$otherdate->setTimezone('Brazil/Acre');

// Ausgabe des Datumsobjektes
print $otherdate->getIso();

// Setzen der aktuellen Zeitzone des Systems für das Objekt
$lastdate = clone $date;
$lastdate->setTimezone();

// Ausgabe des Datumsobjektes
print $lastdate->getIso();
]]></programlisting>
        </example>
    </section>
</section>
