<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.gdata.clientlogin"><info><title>Authentifizieren mit ClientLogin</title></info>
    

    <para>
        Der ClientLogin Mechanismus erlaubt es <acronym>PHP</acronym> Anwendungen zu schreiben die
        Authentifizierungs-zugriff zu Google Services benötigen, durch die Spezifikation von
        Benutzer Zugangsdaten im <acronym>HTTP</acronym> Client.
    </para>

    <para>
        Siehe <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://code.google.com/apis/accounts/AuthForInstalledApps.html">http://code.google.com/apis/accounts/AuthForInstalledApps.html</link>
        für weitere Informationen über die Google Data ClientLogin Authentifizierung.
    </para>

    <para>
        Die Google Dokumentation sagt das der ClientLogin Mechanismus genau richtig für
        "installierte Anwendungen" ist und der AuthSub Mechanismus für "Web Anwendungen". Der
        Unterschied ist, das AuthSub Interaktion vom Benutzer benötigt, und ein Browser Interface
        das auf Weiterleitungs Anfragen reagieren kann. Die ClientLogin Lösung verwendet
        <acronym>PHP</acronym> Code um die Benutzer Zugangsdaten zu liefern; der Benutzer wird nicht
        benötigt um seine Zugangsdaten interaktiv einzugeben.
    </para>

    <para>
        Die Account Zugangsdaten die über den ClientLogin Mechanismum geliefert werden müssen
        gültige Zugangsdaten für Google Services sein, aber es müssen nicht die des Benutzers sein,
        der die <acronym>PHP</acronym> Anwendung verwendet.
    </para>

    <section xml:id="zend.gdata.clientlogin.login"><info><title>Erstellen eines ClientLogin autentifizierten Http Clienten</title></info>
        

        <para>
            Der Prozess der Erstellung eines autentifizierten <acronym>HTTP</acronym> Clients durch
            Verwendung des ClientLogin Mechanismus besteht darin die statische Funktion
            <methodname>Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient()</methodname> aufzurufen und die
            Google Account Zugangsdaten als reinen Text zu übergeben. Der Rückgabewert dieser
            Funktion ist ein Objekt der Klasse <classname>Zend_Http_Client</classname>.
        </para>

        <para>
            Der optionale dritte Parameter ist der Name des Google Data Services. Zum Beispiel kann
            dieser 'cl' sein für Google Calendar. Der Standardwert ist "xapi", welcher von den
            Google Data Servern als generischer Service Name erkannt wird.
        </para>

        <para>
            Der optionale vierte Parameter ist eine Instanz von
            <classname>Zend_Http_Client</classname>. Das erlaubt das Setzen von Optionen an den
            Client, wie z.B. Proxy Server Einstellungen. Wenn für diesen Parameter
            <constant>NULL</constant> übergeben wird, wird ein generisches
            <classname>Zend_Http_Client</classname> Objekt erstellt.
        </para>

        <para>
            Der optionale fünfte Parameter ist ein kurzer String den Google Data Server verwenden um
            die Client Anwendung für logging Zwecke zu identifizieren. Standardmäßig ist dieser
            String "Zend-ZendFramework";
        </para>

        <para>
            Der optionale sechste Parameter ist eine String ID für eine
            <trademark>CAPTCHA</trademark> Challenge die vom Server angefordert wird. Er wird nur
            benötigt wenn eingeloggt werden soll nachdem eine <trademark>CAPTCHA</trademark>
            Challenge von einem vorhergehenden Login Versuch empfangen wurde.
        </para>

        <para>
            Der optionale siebente Parameter ist die Antwort des Benutzer's zu einer
            <trademark>CAPTCHA</trademark> Challenge die von dem Server angefordert wurde. Er wird
            nur benötigt wenn eingeloggt werden soll nachdem eine <trademark>CAPTCHA</trademark>
            Challenge von einem vorhergehenden Login Versuch empfangen wurde.
        </para>

        <para>
            Anbei ist ein Beispiel in <acronym>PHP</acronym> Code für eine Web Anwendung die
            Authentifizierung benötigt um das Google Calendar Service zu verwenden und ein
            <classname>Zend_Gdata</classname> Client Objekt zu erstellen das diesen
            authentifizierten <classname>Zend_Http_Client</classname> verwendet.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Die Google Zugangdaten angeben
$email = 'johndoe@gmail.com';
$passwd = 'xxxxxxxx';
try {
   $client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($email, $passwd, 'cl');
} catch (Zend_Gdata_App_CaptchaRequiredException $cre) {
    echo 'URL des CAPTCHA Bildes: ' . $cre->getCaptchaUrl() . "\n";
    echo 'Token ID: ' . $cre->getCaptchaToken() . "\n";
} catch (Zend_Gdata_App_AuthException $ae) {
   echo 'Authentifizierungs Problem: ' . $ae->exception() . "\n";
}

$cal = new Zend_Gdata_Calendar($client);
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.gdata.clientlogin.terminating"><info><title>Den über ClientLogin authentifizierten Http Client beenden</title></info>
        

        <para>
            Es gibt keine Methode um ClientLogin Authentifizierungen zu verwerfen da es eine AuthSub
            token-basierte Lösung gibt. Die Zugangsdaten die in der ClientLogin Authentifizierung
            verwendet werden sind der Login und das Passwort zu einem Google Account, und deshalb
            können diese wiederholend in der Zukunft verwendet werden.
        </para>
    </section>
</section>
