<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.mime.part"><info><title>Zend_Mime_Part</title></info>
    

    <section xml:id="zend.mime.part.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
        

        <para>
            Diese Klasse repräsentiert einen einzelnen Abschnitte einer <acronym>MIME</acronym>
            Nachricht. Sie enthält den aktuellen Inhalt des Abschnitts der Nachricht und zusätzlich
            Informationen über Ihre Verschlüsselung, den Typ und den originalen Dateinamen.
            Sie stellt ausserdem eine Methode, für die Erzeugung eines Strings aus den
            in Ihr gespeicherten Daten, zur Verfügung. <classname>Zend_Mime_Part</classname> Objekte
            können zu <link linkend="zend.mime.message"><classname>Zend_Mime_Message</classname></link>
            hinzugefügt werden, um zu einer kompletten mehrteiligen Nachricht verknüpft
            zu werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.mime.part.instantiation"><info><title>Instanziierung</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Mime_Part</classname> wird instanziiert mit einem String welcher den
            Inhalt des neuen Abschnitts repräsentiert. Der Typ wird angenommen mit OCTET-STREAM,
            die Verschlüsselung mit 8Bit. Nach der Instanziierung einer
            <classname>Zend_Mime_Part</classname> kann die Meta Informationen gesetzt werden durch
            direkten Zugriff auf die Attribute:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
public $type = Zend_Mime::TYPE_OCTETSTREAM;
public $encoding = Zend_Mime::ENCODING_8BIT;
public $id;
public $disposition;
public $filename;
public $description;
public $charset;
public $boundary;
public $location;
public $language;
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.mime.part.methods"><info><title>Methoden für das übertragen der des Teils der Nachricht zu einem String</title></info>
        

        <para>
            <methodname>getContent()</methodname> gibt den verschlüsselten Inhalt des MimeParts als
            String zurück, wobei die Verschlüsselung verwendet wird welche im Attribut
            $encoding definiert wurde. Gültige Werte sind Zend_Mime::ENCODING_* Zeichensatz
            Konvertierungen werden nicht durchgeführt.
        </para>

        <para>
            <methodname>getHeaders()</methodname> gibt den Mime-Headers für den
            MimePart zurück, erzeugt anhand der Informationen der öffentlich
            zugänglichen Attribute. Die Attribute des Objektes müssen korrekt gesetzt sein,
            bevor diese Methode aufgerufen wird.

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$charset</varname> muß auf den aktuellen Charset des Inhaltes
                        gesetzt werden, wenn dieser ein Texttyp ist (Text oder
                        <acronym>HTML</acronym>).
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$id</varname> kann gesetzt werden für die Erkennung einer
                        Content-ID für Inline Grafiken in einer <acronym>HTML</acronym> Nachricht.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$filename</varname> enthält den Namen welche die Datei bekommt wenn
                        sie heruntergeladen wird.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$disposition</varname> definiert ob die Datei als Anhang behandelt
                        werden soll, oder ob sie in einer (HTML-) Nachricht verwendet wird (Inline).
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$description</varname> wird nur zur Zweck der Information
                        verwendet.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$boundary</varname> definiert den String als umgebend.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$location</varname> kann als Ressource <acronym>URI</acronym>
                        verwendet werden, der eine Relation zum Inhalt hat.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$language</varname> definiert die Sprache des Inhalts.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
    </section>
</section>
