<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.http.client.advanced"><info><title>Zend_Http_Client - Fortgeschrittende Nutzung</title></info>
    

    <section xml:id="zend.http.client.redirections"><info><title>HTTP Umleitungen</title></info>
        

        <para>
            Standardmäßig verarbeitet <classname>Zend_Http_Client</classname>
            <acronym>HTTP</acronym> Umleitungen automatisch und folgt bis zu 5 Umleitungen. Dies
            kann durch Setzen des 'maxredirects' Konfigurationsparameters gändert werden.
        </para>

        <para>
            Gemäß dem <acronym>HTTP</acronym>/1.1 RFC sollten <acronym>HTTP</acronym> 301 und 302
            Antworten vom Client behandelt werden, indem die selbe Anfrage erneut an die angebene
            Stelle versendet wird - unter Verwendung der selben Anfragemethode. Allerdings haben
            dies die meisten Clients nicht implementiert und verwenden beim Umleiten eine
            <constant>GET</constant> Anfrage. Standardmäßig macht
            <classname>Zend_Http_Client</classname> genau dasselbe - beim Umleiten einer 301 oder
            302 Antwort, werden alle <constant>GET</constant> und POST Parameter zurückgesetzt und
            eine <constant>GET</constant> Anfrage wird an die neue Stelle versandt. Dieses Verhalten
            kann durch Setzen des 'strictredirects' Konfigurationsparameters auf das boolesche
            <constant>TRUE</constant> geändert werden.

            <example xml:id="zend.http.client.redirections.example-1"><info><title>Strikte Umleitung von 301 und 302 Antworten nach RFC 2616 erzwingen</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Strikte Umleitungen
$client->setConfig(array('strictredirects' => true);

// Nicht strikte Umleitungen
$client->setConfig(array('strictredirects' => false);
]]></programlisting>
            </example>
        </para>

        <para>
            Man kann immer die Anzahl der durchgeführten Umleitungen nach dem Senden einer Anfrage
            durch Verwendung der getRedirectionsCount() Methoden erhalten.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.http.client.cookies"><info><title>Hinzufügen von Cookies und Verwendung von persistenten Cookies</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Http_Client</classname> stellt eine einfache Schnittstelle zum
            Hinzufügen von Cookies zu einer Anfrage bereit, so dass keine direkten Header
            Änderungen notwendig sind. Dies wird durch Verwendung der setCookie() Methode erledigt.
            Diese Methode kann auf mehrere Arten verwendet werden:

            <example xml:id="zend.http.client.cookies.example-1"><info><title>Cookies setzen durch Verwendung von setCookie()</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Ganz einfach: durch Übergabe von Namen und Wert für den Cookie
$client->setCookie('flavor', 'chocolate chips');

// Durch direktes Übergeben eines unverarbeiteten Cookie Strings (Name=Wert)
// Beachte, dass der Wert bereits URL kodiert sein muss
$client->setCookie('flavor=chocolate%20chips');

// Durch Übergabe eins Zend_Http_Cookie Objekts
$cookie = Zend_Http_Cookie::fromString('flavor=chocolate%20chips');
$client->setCookie($cookie);
]]></programlisting>
            </example>

            Für weitere Informationen über <classname>Zend_Http_Cookie</classname> Objekte, siehe
            <link linkend="zend.http.cookies">diesen Abschnitt</link>.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Http_Client</classname> stellt außerdem die Möglichkeiten für "Cookie
            Stickiness" bereit - das bedeutet, dass der Client intern alle gesendeten und erhaltenen
            Cookies speichert und bei nachfolgenden Anfragen automatisch wieder mit sendet. Dies ist
            z.B. nützlich, wenn man sich bei einer entfernten Site zuerst einloggen muss und einen
            Authentifizierungs- oder Session-Cookie erhält, bevor man weitere Anfragen versenden
            kann.

            <example xml:id="zend.http.client.cookies.example-2"><info><title>Cookie Stickiness aktivieren</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Um die Cookie Stickiness einzuschalten, setze eine Cookie Jar (Keksdose)
$client->setCookieJar();

// Erste Anfrage: einloggen und eine Session starten
$client->setUri('http://example.com/login.php');
$client->setParameterPost('user', 'h4x0r');
$client->setParameterPost('password', '1337');
$client->request('POST');

// Die Cookie Jar speichert die Cookies automatisch in der Antwort
// wie z.B. ein Session ID Cookie.

// Nun können wir die nächste Anfrage senden - die gespeicherten Cookies
// werden automatisch mit gesendet
$client->setUri('http://example.com/read_member_news.php');
$client->request('GET');
]]></programlisting>
            </example>

            Für weitere Informationen über die <classname>Zend_Http_CookieJar</classname> Klasse,
            siehe <link linkend="zend.http.cookies.cookiejar">diesen Abschnitt</link>.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.http.client.custom_headers"><info><title>Setzen von individuellen Anfrageheadern</title></info>
        

        <para>
            Das Setzen von individuellen Headern kann durch Verwendung der setHeaders() Methode
            erledigt werden. Diese Methode ist sehr facettenreich und kann auf verschiedene Arten
            verwendet werden, wie das folgende Beispiel zeigt:

            <example xml:id="zend.http.client.custom_headers.example-1"><info><title>Setzen eines einzelnen individuellen Anfrageheaders</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Setzen eines einzelnen Headers, vorherige werden überschrieben
$client->setHeaders('Host', 'www.example.com');

// Ein anderer Weg um genau das Gleiche zu erreichen
$client->setHeaders('Host: www.example.com');

// Setzen von verschiedenen Werten für den selben Header
// (besonders für Cookie Header nützlich):
$client->setHeaders('Cookie', array(
    'PHPSESSID=1234567890abcdef1234567890abcdef',
    'language=he'
));
]]></programlisting>
            </example>
        </para>

        <para>
            setHeader() kann genauso einfach für das Setzen mehrerer Header in einem Aufruf durch
            Übergabe eines Array mit Headern als einzigen Parameter verwendet werden:

            <example xml:id="zend.http.client.custom_headers.example-2"><info><title>Setzen eines mehreren individuellen Anfrageheaders</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Setzen von mehreren Headern, vorherige werden überschrieben
$client->setHeaders(array(
    'Host' => 'www.example.com',
    'Accept-encoding' => 'gzip,deflate',
    'X-Powered-By' => 'Zend Framework'));

// Das Array kann auch komplette Array Strings enthalten:
$client->setHeaders(array(
    'Host: www.example.com',
    'Accept-encoding: gzip,deflate',
    'X-Powered-By: Zend Framework'));
]]></programlisting>
            </example>
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.http.client.file_uploads"><info><title>Dateiuploads</title></info>
        

        <para>
            Man kann Dateien über <acronym>HTTP</acronym> hochladen, indem man die setFileUpload
            Methode verwendet. Diese Methode nimmt einen Dateinamen als ersten Parameter, einen
            Formularnamen als zweiten Parameter und Daten als einen dritten, optionalen Parameter
            entgegen. Wenn der dritte Parameter <constant>NULL</constant> ist, wird angenommen, dass
            der erste Dateinamen Parameter auf eine echte Datei auf der Platte verweist, und
            <classname>Zend_Http_Client</classname> wird versuchen die Datei zu lesen und
            hochzuladen. Wenn der Daten Parameter nicht <constant>NULL</constant> ist, wird der
            erste Dateinamen Parameter als der Dateiname versendet, aber die Datei muss nicht
            wirklich auf der Platte existieren. Der zweite Formularnamen Parameter wird immer
            benötigt und ist gleichbedeutend mit dem "name" Attribut eines &gt;input&lt; Tags, wenn
            die Datei durch ein <acronym>HTML</acronym> Formular hochgeladen worden ist. Ein vierter
            optionaler Parameter gibt den Content-type der Datei an. Wenn er nicht angegeben wird,
            liest <classname>Zend_Http_Client</classname> die Datei von der Platte und verwendet die
            mime_content_type Funktion, um den Content-type der Datei zu erraten, wenn er verfügbar
            ist. Auf jeden Fall ist der Standard MIME Typ 'application/octet-stream'.

            <example xml:id="zend.http.client.file_uploads.example-1"><info><title>Verwendung von setFileUpload um Dateien hochzuladen</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Hochladen beliebiger Daten als Datei
$text = 'this is some plain text';
$client->setFileUpload('some_text.txt', 'upload', $text, 'text/plain');

// Hochladen einer vorhandenen Datei
$client->setFileUpload('/tmp/Backup.tar.gz', 'bufile');

// Dateien absenden
$client->request('POST');
]]></programlisting>
            </example>

            Im ersten Beispiel, wird die Variable $text hochgeladen und als $_FILES['upload'] auf
            der Serverseite verfügbar sein. Im zweiten Beispiel wird die vorhandene Datei
            /tmp/Backup.tar.gz auf den Server geladen und als $_FILES['bufile'] verfügbar sein. Der
            Content-type wird automatisch erraten, wenn möglich - und wenn nicht, wird der
            Content-type auf 'application/octet-stream' gesetzt.
        </para>

        <note><info><title>Dateien hochladen</title></info>
            

            <para>
                Beim Hochladen von Dateien wird der Content-type der <acronym>HTTP</acronym> Anfrage
                automatisch auf 'multipart/form-data' gesetzt. Man sollte beachten, dass man eine
                POST oder PUT Anfrage absenden muss, um Dateien hochzuladen. Die meisten Server
                werden den Hauptteil der Anfrage bei anderen Anfragetypen ignorieren.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.http.client.raw_post_data"><info><title>Unverarbeitete POST Daten versenden</title></info>
        

        <para>
            Man kann <classname>Zend_Http_Client</classname> verwenden, um mit der setRawData()
            Methode unverarbeitete POST Daten zu versenden. Diese Methode nimmt zwei Parameter
            entgegen: der erste ist die im Anfrage Hauptteil zu versendenen Daten. Der zweite
            optionale Parameter ist der Content-type der Daten. Obwohl dieser Parameter optional
            ist, sollte man ihn normalerweise vor dem Absenden der Anfrage setzen - entweder durch
            Verwendung von setRawData() oder durch eine andere Methode: setEncType().

            <example xml:id="zend.http.client.raw_post_data.example-1"><info><title>Unverarbeitete POST Daten versenden</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$xml = '<book>' .
       '  <title>Islands in the Stream</title>' .
       '  <author>Ernest Hemingway</author>' .
       '  <year>1970</year>' .
       '</book>';

$client->setRawData($xml, 'text/xml')->request('POST');

// Ein anderer Weg, um das selbe zu tun:
$client->setRawData($xml)->setEncType('text/xml')->request('POST');
]]></programlisting>
            </example>

            Die Daten sollten auf der Serverseite über die <acronym>PHP</acronym> Variable
            $HTTP_RAW_POST_DATA oder über den php://input stream verfügbar sein.
        </para>

        <note><info><title>Unverarbeitete POST Daten verwenden</title></info>
            

            <para>
                Das Setzen von unverarbeiteten POST Daten für eine Anfrage überschreibt jeden POST
                Parameter oder Dateiuploads. Man sollte nicht beides in der selben Anfrage
                verwenden. Es ist zu beachten, dass die meisten Server den Hauptteil der Anfrage
                ignorieren, wenn keine POST Anfrage gesendet wird.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.http.client.http_authentication"><info><title>HTTP Authentifizierung</title></info>
        

        <para>
            Derzeit unterstützt <classname>Zend_Http_Client</classname> nur die Basis
            <acronym>HTTP</acronym> Authentifizierung. Diese Funktion kann durch Verwendung der
            <methodname>setAuth()</methodname> Methode oder durch Spezifikation von Benutzername und
            Passwort in der URI genutzt werden. Die <methodname>setAuth()</methodname> Methode nimmt
            3 Parameter entgegen: den Benutzernamen, das Passwort und einen optionalen
            Authentifizierungstyp Parameter. Wie gesagt, wird derzeit nur die Basis
            Authentifizierung unterstützt (Unterstützung für eine Digest Authentifizierung ist
            geplant).

            <example xml:id="zend.http.client.http_authentication.example-1"><info><title>Setzen von Benutzer und Password für eine HTTP Authentifizierung</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Verwende die Basis Authentifizierung
$client->setAuth('shahar', 'myPassword!', Zend_Http_Client::AUTH_BASIC);

// Da Basis Authentifizierung Standard ist, kann man auch dies verwenden:
$client->setAuth('shahar', 'myPassword!');

// Man kann auch den Benutzernamen und das Passwort in der URI spezifizieren
$client->setUri('http://christer:secret@example.com');
]]></programlisting>
            </example>
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.http.client.multiple_requests"><info><title>Versenden mehrerer Anfragen mit dem selben Client</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Http_Client</classname> wurde zusätzlich besonders dafür entwickelt, um
            mehrere, aufeinander folgende Abfragen durch das selbe Objekt verarbeiten zu können.
            Dies ist nützlich, wenn z.B. ein Skript es erfordert, Daten von verschiedenen Stellen
            abzurufen, oder wenn eine spezielle <acronym>HTTP</acronym> Ressource das Einloggen und
            Erhalten eines Session Cookies erfordert.
        </para>

        <para>
            Beim Ausführen mehrere Anfrage an den selben Host, wird es besonders empfohlen, den
            Konfigurationsschalter 'keepalive' zu aktivieren. Wenn der Server keep-alive
            Verbindungen unterstützt, wird auf diesem Weg die Verbindung zum Server nur beendet,
            sobald alle Anfragen abgeschlossen sind und das Client Objekt zerstört wird. Dies
            verhindert den Overhead beim Öffnen und Schließen von <acronym>TCP</acronym>
            Verbindungen zum Server.
        </para>

        <para>
            Wenn man verschiedene Anfragen mit dem selben Client durchführt, aber sicherstellen
            möchte, dass alle anfragespezifischen Parameter entfernt werden, sollte man die
            resetParameters() Methode verwenden. Dies stellt sicher, dass <constant>GET</constant>
            und POST Parameter, Anfragehauptteil und anfragespezifischen Header zurückgesetzt und
            nicht bei der nächsten Anfrage wiederverwendet werden.
        </para>

        <note><info><title>Parameter zurück setzen</title></info>
            

            <para>
                Bitte beachten, dass Header, die nicht anfragespezifisch sind, standardmäßig nicht
                zurück gesetzt werden, wenn die <methodname>resetParameters()</methodname> Methode
                verwendet wird. Nur die 'Content-length' und 'Content-type' Header werden zurück
                gesetzt. Dies erlaubt das Setzen und Vergessen von Headern wie 'Accept-language' und
                'Accept-encoding'.
            </para>

            <para>
                Um alle Header und Daten aus der URI und der Methode zu löschen kann
                <methodname>resetParameters(true)</methodname> verwendet werden.
            </para>
        </note>

        <para>
            Ein weiteres Feature, welches speziell für aufeinander folgende Anfragen entwickelt
            worden ist, ist das Cookie Jar Objekt (Keksdose). Cookie Jars erlauben das automatische
            Speichern von Cookies, die vom Server bei der ersten Anfrage gesetzt worden sind, und
            das Versenden bei nachfolgenden Anfragen. Dies erlaubt es z.B. eine
            Authentifizierungsanfrage zu durchlaufen, bevor die eigentliche Anfrage zum
            Erhalten der Daten gesendet wird.
        </para>

        <para>
            Wenn die Applikation eine Authentifizierungsanfrage pro Benutzer erfordert und
            nachfolgende Anfragen in mehr als einem Skript in der Applikation durchgeführt werden
            könnten, könnte es eine gute Idee sein, das Cookie Jar Objekt in der Benutzersession zu
            speichern. Auf diese Weise muß der Benutzer nur einmal pro Session authentifiziert
            werden.
        </para>

        <example xml:id="zend.http.client.multiple_requests.example-1"><info><title>Durchführen von aufeinander folgenden Anfrage mit einem Client</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Zuerst den Client instanzieren
$client = new Zend_Http_Client('http://www.example.com/fetchdata.php', array(
    'keepalive' => true
));

// Haben wir die Cookies in unserer Session gespeichert?
if (isset($_SESSION['cookiejar']) &&
    $_SESSION['cookiejar'] instanceof Zend_Http_CookieJar) {

    $client->setCookieJar($_SESSION['cookiejar']);
} else {
    // Falls nicht, authentifiziere und speichere die Cookies
    $client->setCookieJar();
    $client->setUri('http://www.example.com/login.php');
    $client->setParameterPost(array(
        'user' => 'shahar',
        'pass' => 'somesecret'
    ));
    $client->request(Zend_Http_Client::POST);

    // Nun entferne die Parameter und setze die URI auf das Original
    // (Bitte beachten, dass der Cookie, der vom Server gesetzt worden ist,
    // nun in der Dose ist)
    $client->resetParameters();
    $client->setUri('http://www.example.com/fetchdata.php');
}

$response = $client->request(Zend_Http_Client::GET);

// Speichere die Cookies in der Session für die nächste Seite
$_SESSION['cookiejar'] = $client->getCookieJar();
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.http.client.streaming"><info><title>Daten Streaming</title></info>
        

        <para>
            Standardmäßig akzeptiert <classname>Zend_Http_Client</classname> Daten als
            <acronym>PHP</acronym> Strings und gibt diese auch zurück. Trotzdem sind in vielen
            Fällen große Dateien zu Senden oder zu Empfangen. Diese im Speicher zu halten könnte
            unnötig oder zu teuer sein. Für diese Fälle unterstützt
            <classname>Zend_Http_Client</classname> das Lesen von Daten aus Dateien (und generell
            auch <acronym>PHP</acronym> Streams) und das Schreiben von Daten in Dateien (Streams).
        </para>

        <para>
            Um Streams für die Übergabe von Daten zu <classname>Zend_Http_Client</classname> zu
            verwenden, muss die Methode <methodname>setRawData()</methodname> verwendet werden,
            wobei das Daten Argument eine Stream Ressource ist (z.B. das Ergebnis von
            <methodname>fopen()</methodname>).

            <example xml:id="zend.http.client.streaming.example-1"><info><title>Senden von Dateien zum HTTP Server durch Streamen</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$fp = fopen("mybigfile.zip", "r");
$client->setRawData($fp, 'application/zip')->request('PUT');
]]></programlisting>
            </example>
        </para>

        <para>
            Aktuell unterstützen nur PUT Anfragen das Senden von Streams zum <acronym>HTTP</acronym>
            Server.
        </para>

        <para>
            Um Daten vom Server als Stream zu Empfangen kann <methodname>setStream()</methodname>
            verwendet werden. Das optionale Argument spezifiziert den Dateinamen unter dem die Daten
            gespeichert werden. Wenn das Argument einfach nur <constant>TRUE</constant> ist
            (Standard), wird eine temporäre Datei verwenden und gelöscht sobald das Antwort Objekt
            zerstört wird. Wenn das Argument auf <constant>FALSE</constant> gesetzt wird, ist die
            Streaming-Funktionalität ausgeschaltet.
        </para>

        <para>
            Wenn Streaming verwendet wird, gibt die Methode <methodname>request()</methodname> ein
            Objekt der Klasse <classname>Zend_Http_Client_Response_Stream</classname> zurück,
            welches zwei nützliche Methoden hat: <methodname>getStreamName()</methodname> gibt den
            Namen der Datei zurück in welcher die Antwort gespeichert wird, und
            <methodname>getStream()</methodname> gibt den Stream zurück von dem die Antwort gelesen
            werden könnte.
        </para>

        <para>
            Man kann die Antwort entweder in eine vordefinierte Datei schreiben, oder eine temporäre
            Datei hierfür verwenden und Sie woanders hinsenden, oder Sie durch Verwendung von
            regulären Streaming Funktionen an eine andere Datei Senden.

            <example xml:id="zend.http.client.streaming.example-2"><info><title>Empfangen von Dateien vom HTTP Server durch Streamen</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$client->setStream(); // will use temp file
$response = $client->request('GET');
// Datei kopieren
copy($response->getStreamName(), "my/downloads/file");
// Stream verwenden
$fp = fopen("my/downloads/file2", "w");
stream_copy_to_stream($response->getStream(), $fp);
// Kann auch in eine bekannte Datei schreiben
$client->setStream("my/downloads/myfile")->request('GET');
]]></programlisting>
            </example>
        </para>
    </section>
</section>
