<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.mail.encoding"><info><title>Kodierung</title></info>
    

    <para>
        Text und <acronym>HTML</acronym> Nachrichten werden standardmäßig mit dem "quotedprintable"
        Mechanismus kodiert. Nachrichten Header werden auch mit dem quotedprintable Mechanismus
        kodiert wenn in <methodname>setHeaderEncoding()</methodname> nicht base64 spezifiziert
        wurde. Wenn man eine Sprache verwendet die nicht auf römischen Buchstaben basiert, ist
        base64 besser geeignet. Alle anderen Anhänge werden über "base64" kodiert, wenn an den
        <acronym>MIME</acronym> Teil keine andere Kodierung über den
        <methodname>addAttachment()</methodname> Aufruf übergeben oder später zugewiesen worden ist.
        7Bit und 8Bit Kodierung können derzeit nur auf binärische Inhalte angewandt werden.
    </para>

    <para>
        Die Kodierung des Headers, speziell die Kodierung des Subjects ist ein trickreiches Thema.
        <classname>Zend_Mime</classname> implementiert aktuell seinen eigenen Algorithmus um
        quotedprintable Header nach RFC-2045 zu kodieren. Der Hintergrund ist das
        Problem von <methodname>iconv_mime_encode()</methodname> und
        <methodname>mb_encode_mimeheader()</methodname> in Bezug zu bestimmten Zeichensätzen. Dieser
        Algorithmus unterbricht den Header nur bei Leerzeichen, das zu Headern führen könnte welche
        die erwartete Länge von 76 Zeichen weit überschreiten. Für diesen Fall wird vorgeschlagen
        zur BASE64 Header Kodierung zu wechseln, wie im folgenden Beispiel beschrieben:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
// Standardmäßig Zend_Mime::ENCODING_QUOTEDPRINTABLE
$mail = new Zend_Mail('KOI8-R');

// Auf Base64 Kodierung zurücksetzen da russisch ausgedrückt in KOI8-R zu
// Römisch basierten Buchstaben sehr unterschiedlich ist
$mail->setHeaderEncoding(Zend_Mime::ENCODING_BASE64);
]]></programlisting>

    <para>
        <classname>Zend_Mail_Transport_Smtp</classname> kodiert die Zeilen beginnend mit einem oder
        zwei Punkten, so dass die Mail das SMTP Protokoll nicht missachtet.
    </para>
</section>
