<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.loader.autoloader"><info><title>Der Autoloader</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> ist eine vollständige Autoloader Lösung für
        den Zend Framework. Sie wurde entwickelt um verschiedene Ziele zu lösen:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Einen echten Namespace Autoloader bieten. (Frühere Inkarnationen waren mit
                Namespaces auf Benutzerebene verknüpft)
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Es zu erlauben eigene Callbacks als Autoloader zu registrieren und diese als Stack
                zu managen. (Zu der als das geschrieben wirde gab es einige Probleme mit
                <code>spl_autoload</code>, welche es nicht erlaubten einen Callback erneut zu
                registrieren wenn dieser eine Instanzmethode verwendet.)
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Er zu erlauben Namespaces optimiert zu matchen um schnellere Auflösung der Klasse
                zu erlauben.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> implementiert ein Singleton, was es universell
        verwendbar macht. Das bietet die Möglichkeit zusätzlich Autoloader von überall im eigenen
        Code zu registrieren wo es notwendig ist.
    </para>

    <section xml:id="zend.loader.autoloader.usage"><info><title>Verwenden des Autoloaders</title></info>
        

        <para>
            Das erste Mal wenn eine Instanz des Autoloaders empfangen wird, registriert dieser sich
            mit <code>spl_autoload</code>. Man kann eine Instanz erhalten indem die
            <methodname>getInstance()</methodname> Methode verwendet wird:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader = Zend_Loader_Autoloader::getInstance();
]]></programlisting>

        <para>
            Standardmäßig ist der Autloader so konfiguriert das er den "Zend_" und "ZendX_"
            Namespaces entspricht. Wenn man seinen eigenen Bibliothekscode hat der seinen eigenen
            Namespace verwendet, kann man Ihn mit dem Autoloader registrieren indem die
            <methodname>registerNamespace()</methodname> Methode verwendet. Wenn der eigene
            Blbliothekscode ein Präfix von "My_" hat, könnte man auch folgendes tun:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader->registerNamespace('My_');
]]></programlisting>

        <note><info><title>Namespace Präfixe</title></info>
            

            <para>
                Man sollte beachten dass das vorhergehende Beispiel "My_" verwendet und nicht "My".
                Der Grund ist, das <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> als Autoloader für
                generelle Anwendungsfälle gedacht ist, und deshalb nicht die Annahme macht das ein
                angegebener Präfix eines Klassen Namespaces einen Unterstrich enthalten muß. Wenn
                der eigene Klassennamespace einen <emphasis>enhält</emphasis>, dann sollte man Ihn
                mit dem eigenen Namespace registrieren.
            </para>
        </note>

        <para>
            Man kann auch einen eigene Autoloader Callbacks registrieren, optional mit einem
            spezifischen Namespace (oder einer Gruppe von Namespaces).
            <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> versucht zuerst die passenden zu finden
            bevor sein interner Autoloading Mechanismus verwendet wird.
        </para>

        <para>
            Man könnte, als Beispiel, ein oder mehrere eZcomponents Komponenten mit der eigenen
            Zend Framework Anwendung verwenden wollen. Um deren Autoloading Möglichkeiten zu
            verwenden, müssen diese auf den Autoloader Stack gepusht werden indem man
            <methodname>pushAutoloader()</methodname> verwendet:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader->pushAutoloader(array('ezcBase', 'autoload'), 'ezc');
]]></programlisting>

        <para>
            Das zeigt dem Autoloader das der eZcomponents Autoloader für Klassen zu verwenden ist
            die mit "ezc" anfangen.
        </para>

        <para>
            Man kann die <methodname>unshiftAutoloader()</methodname> Methode verwenden um den
            Autoloader an den Anfang der Autoloader Kette hinzu zu fügen.
        </para>

        <para>
            Standmäßig, macht <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> keine
            Fehlerunterdrückung wenn sein interner Autoloader verwendet wird, der seinerseits
            <methodname>Zend_Loader::loadClass()</methodname> verwendet. Die meiste Zeit ist das
            genau das was man will. Trotzdem, gibt es Fälle in denen man Sie unterdrücken will.
            Man das mit Hilfe von <methodname>suppressNotFoundWarnings()</methodname> tun:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader->suppressNotFoundWarnings(true);
]]></programlisting>

        <para>
            Letztendlich kann es Zeiten geben in denen man will das der Autoloader irgendeinen
            Namespace verwendet. Zum Beispiel verwenden die PEAR Bibliotheken keinen gemeinsamen
            Namespace, was es schwierig macht individuelle Namespaces zu spezifizieren wenn viele
            PEAR Komponenten verwendet werden. Man kann die
            <methodname>setFallbackAutoloader()</methodname> Methode verwenden damit der Autoloader
            als catch-all arbeitet:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader->setFallbackAutoloader(true);
]]></programlisting>

        <note><info><title>Klassen von PHP Namespaces laden</title></info>
            

            <para>
                Beginnend mit Version 1.10.0 erlaubt Zend Framework das Laden von Klassen aus
                <acronym>PHP</acronym> Namespaces. Diese Unterstützung folgt den gleichen
                Richtlinien und Implementationen wie Sie in der <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://groups.google.com/group/php-standards/web/psr-0-final-proposal">PHP
                Framework Interop Group PSR-0</link> Referenz Implementation gefunden werden
                können.
            </para>

            <para>
                Mit dieser Richtlinie werden die folgenden Regeln angewandt:
            </para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        Jeder Separator für Namespaces wird zu einem
                        <constant>DIRECTORY_SEPARATOR</constant> konvertiert wenn er vom Dateisystem
                        geladen wird.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Jedes "_" Zeichen im <emphasis>CLASS NAME</emphasis> wird zu einem
                        <constant>DIRECTORY_SEPARATOR</constant> konvertiert. Das "_" Zeichen hat
                        keine spezielle Bedeutung im Namespace.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Dem voll-qualifizierte Namespace und der Klasse wird ".php" angehängt wenn
                        Sie vom Dateisystem geladen werden.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>
                Als Beispiel:
            </para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <classname>\Doctrine\Common\IsolatedClassLoader</classname> =&gt;
                        <filename>/path/to/project/lib/vendor/Doctrine/Common/IsolatedClassLoader.php</filename>
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <classname>\namespace\package\Class_Name</classname> =&gt;
                        <filename>/path/to/project/lib/vendor/namespace/package/Class/Name.php</filename>
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <classname>\namespace\package_name\Class_Name</classname> =&gt;
                        <filename>/path/to/project/lib/vendor/namespace/package_name/Class/Name.php</filename>
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.loader.autoloader.zf-version"><info><title>Auswahl einer Zend Framework Version</title></info>
        

        <para>
            Typischerweise, verwendet man die Version des Zend Frameworks die mit dem Autoloader,
            den man instanziert, gekommen ist. Trotzdem ist es oft nützlich, wenn man ein Projekt
            entwickelt, spezielle Versionen zu verwenden, Major und Minor Branches, oder einfach
            die letzte Version. <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> bietet, seit Version
            1.10, einige Features um bei dieser Arbeit zu helfen.
        </para>

        <para>
            Nehmen wir das folgende Szenario an:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Wärend der <emphasis>Entwicklung</emphasis> will man die letzte Version vom
                    Zend Framework verwenden die man installiert hat, damit man sicherstellen kann
                    das die Anwendung funktioniert wenn man zwischen Versionen hochrüstet.
                </para>

                <para>
                    Wenn man auf die <emphasis>Qualitäts-Sicherung</emphasis> wechselt, benötigt man
                    etwas mehr Stabilität, sodas man die letzte installierte Revision einer
                    speziellen Minor Version verwenden will.
                </para>

                <para>
                    Letztendlich, wenn man auf die <emphasis>Produktion</emphasis> wechselt, will
                    man auf eine spezielle installierte Version festnageln, um sicherzustellen das
                    kein Bruch stattfinden wenn man neue Versionen des Zend Frameworks auf dem
                    eigenen Server hinzufügt.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Der Autoloader erlaubt es das mit der Methode <methodname>setZfPath()</methodname> zu
            tun. Diese Methode nimmt zwei Argumente, ein <emphasis>Pfad</emphasis> zu einem Set
            von Zend Framework Installationen, und eine <emphasis>Version</emphasis> die zu
            Verwenden ist. Sobald ausgeführt, wird dem <constant>include_path</constant> ein Pfad
            vorangestellt der auf die entsprechende Zend Framework Installationsbibliothek zeigt.
        </para>

        <para>
            Das Verzeichnis das man als den eigenen <emphasis>Pfad</emphasis> spezifiziert sollte
            einen Pfad wie den folgenden haben:
        </para>

        <programlisting language="text"><![CDATA[
ZendFramework/
|-- 1.9.2/
|   |-- library/
|-- ZendFramework-1.9.1-minimal/
|   |-- library/
|-- 1.8.4PL1/
|   |-- library/
|-- 1.8.4/
|   |-- library/
|-- ZendFramework-1.8.3/
|   |-- library/
|-- 1.7.8/
|   |-- library/
|-- 1.7.7/
|   |-- library/
|-- 1.7.6/
|   |-- library/
]]></programlisting>

        <para>
            (wobei <emphasis>Pfad</emphasis> auf das Verzeichnis "ZendFramework" im obigen Beispiel
            zeigt)
        </para>

        <para>
            Es ist zu beachten das jedes Unterverzeichnis das Verzeichnis
            <filename>library</filename> enthalten sollte, welche den aktuellen Zend Framework
            Bibliothekscode enthält. Die individuellen Namen der Unterverzeichnisse können
            Versionsnummern sein, oder einfach die entpackten Inhalte des standardmäßigen Zend
            Framework Distributions Tarballs/Zipfiles.
        </para>

        <para>
            Sehen wir uns also einige Anwendungsfälle an. Im ersten Anwendungsfall, der
            <emphasis>Entwicklung</emphasis>, wollen wir die letzte Quellinstallation verwenden.
            Das kann getan werden indem man "latest" als Version übergibt:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader->setZfPath($path, 'latest');
]]></programlisting>

        <para>
            Im obigen Beispiel, verweist dass auf das Verzeichnis
            <filename>ZendFramework/1.9.2/library/</filename>; das kann geprüft werden indem man
            den Rückgabewert von <methodname>getZfPath()</methodname> prüft.
        </para>

        <para>
            In der zweiten Situation, der <emphasis>Qualitäts-Sicherung</emphasis>, wollen wir auf
            die Minor Release 1.8 verweisen, und die letzte Installation verwenden die wir für diese
            Release haben. Man kann das wie folgt durchführen:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader->setZfPath($path, '1.8');
]]></programlisting>

        <para>
            In diesem Fall wird das Verzeichnis <filename>ZendFramework/1.8.4PL1/library/</filename>
            gefunden.
        </para>

        <para>
            Im letzten Fall, für die <emphasis>Produktion</emphasis>, wollen wir uns auf eine
            spezielle Version festnageln -- 1.7.7, da dass vorhanden war als die Qualitäts Sicherung
            getestet hat, also vor unserem eigenen Release.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$autoloader->setZfPath($path, '1.7.7');
]]></programlisting>

        <para>
            Logischerweise wird das Verzeichnis <filename>ZendFramework/1.7.7/library/</filename>
            gefunden.
        </para>

        <para>
            Man diese Werte auch in der Konfigurationsdatei spezifizieren die man mit
            <filename>Zend_Application</filename> verwendet. Um das zu tun, muss man die folgenden
            Informationen spezifizieren:
        </para>

        <programlisting language="ini"><![CDATA[
[production]
autoloaderZfPath = "path/to/ZendFramework"
autoloaderZfVersion = "1.7.7"

[qa]
autoloaderZfVersion = "1.8"

[development]
autoloaderZfVersion = "latest"
]]></programlisting>

        <para>
            Die unterschiedlichen Umgebungssektionen sind zu beachten, und die verschiedenen
            Versionen die in jeder Umgebung spezifiziert werden; diese Faktoren erlauben
            <classname>Zend_Application</classname> den Autoloader entsprechend zu konfigurieren.
        </para>

        <warning><info><title>Implikationen für die Geschwindigkeit</title></info>
            

            <para>
                Für die beste Performance, sollte man dieses Feature entweder nicht verwenden, oder
                eine spezielle Zend Framework Version spezifizieren (z.B. nicht "latest", eine Major
                Revision wie "1", oder eine Minor Revision wie "1.8"). Andernfalls muss der
                Autoloader die angebotenen Pfade nach Verzeichnissen suchen welche diesem Kriterium
                entsprechen -- manchmal eine teure Operation die für jede Anfrage durchgeführt wird.
            </para>
        </warning>
    </section>

    <section xml:id="zend.loader.autoloader.interface"><info><title>Das Autoloader Interface</title></info>
        

        <para>
            Neben der Möglichkeit eigene Callbacks als Autoloader zu spezifizieren, definiert
            Zend Framework auch ein Interface für Autoloading Klassen,
            <classname>Zend_Loader_Autoloader_Interface</classname>, das implementiert werden kann:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
interface Zend_Loader_Autoloader_Interface
{
    public function autoload($class);
}
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn das Interface verwendet wird, kann man einfach eine Klasseninstanz an
            <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname>'s
            <methodname>pushAutoloader()</methodname> und
            <methodname>unshiftAutoloader()</methodname> Methoden übergeben:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Angenommen Foo_Autoloader implementiert Zend_Loader_Autoloader_Interface:
$foo = new Foo_Autoloader();

$autoloader->pushAutoloader($foo, 'Foo_');
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.loader.autoloader.reference"><info><title>Autoloader Referenz</title></info>
        

        <para>
            Anbei kann ein Wegweiser für die Methoden gefunden werden die in
            <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> vorhanden sind.
        </para>

        <table xml:id="zend.loader.autoloader.reference.api"><info><title>Zend_Loader_Autoloader Methoden</title></info>
            

            <tgroup cols="4">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Methode</entry>
                        <entry>Rückgabewert</entry>
                        <entry>Parameter</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>

                <tbody>
                    <row>
                        <entry><methodname>getInstance()</methodname></entry>
                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>
                        <entry>N/A</entry>

                        <entry>
                            <para>
                                empfängt die Singleton Instanz von
                                <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname>. Beim ersten Empfang
                                registriert sich diese selbst bei <code>spl_autoload</code>. Diese
                                Methode ist statisch.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>resetInstance()</methodname></entry>
                        <entry><code>void</code></entry>
                        <entry>N/A</entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Setzt den Status der Singleton Instanz von
                                <classname>Zend_Loader_Autoloader</classname> auf den originalen
                                Status zurück, de-registriert alle Autoloader Callbacks und alle
                                registrierten Namespaces.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>autoload($class)</methodname></entry>
                        <entry><code>string|<constant>FALSE</constant></code></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$class</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                        Der String eines Klassennamens der geladen werden soll.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Versucht einen Klassennamen zu einer Datei aufzulösen und diese zu
                                laden.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setDefaultAutoloader($callback)</methodname></entry>
                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$callback</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Spezifiziert einen alternativen <acronym>PHP</acronym> Callback der
                                für die standardmäßige Autoloader Implementation verwendet werden
                                soll.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>getDefaultAutoloader()</methodname></entry>
                        <entry><code>callback</code></entry>
                        <entry>N/A</entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Empfängt die standardmäßige Autoloader Implementation; standardmäßig
                                ist das <methodname>Zend_Loader::loadClass()</methodname>.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setAutoloaders(array $autoloaders)</methodname></entry>
                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$autoloaders</varname>,
                                        <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Setzt eine Liste von konkreten Autoloadern für deren Verwendung in
                                den Autoloader Stack. Jedes Element im Autoloader Array muß ein
                                <acronym>PHP</acronym> Callback sein.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>getAutoloaders()</methodname></entry>
                        <entry><type>Array</type></entry>
                        <entry>N/A</entry>
                        <entry><para>Empfängt den internen Autoloader Stack.</para></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>getNamespaceAutoloaders($namespace)</methodname></entry>
                        <entry><type>Array</type></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$namespace</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Holt alle Autoloader die registriert wurden um mit einem
                                spezifischen Namespace geladen zu werden.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>registerNamespace($namespace)</methodname></entry>
                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$namespace</varname>,
                                        <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Registriert ein oder mehrere Namespaces mit dem standardmäßigen
                                Autoloader. Wenn <varname>$namespace</varname> ein String ist,
                                registriert er diesen Namespace; wenn er ein Array von Strings ist,
                                registriert er jeden als Namespace.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>unregisterNamespace($namespace)</methodname></entry>
                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$namespace</varname>,
                                        <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                De-Registriert ein oder mehrere Namespaces vom standardmäßigen
                                Autoloader. Wenn <varname>$namespace</varname> ein String ist,
                                de-registriert er diesen Namespace; wenn er ein Array von Strings
                                ist, de-registriert er jeden davon als Namespace.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>getRegisteredNamespaces()</methodname></entry>
                        <entry><type>Array</type></entry>
                        <entry>N/A</entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Gibt ein Array aller Namespaces zurück die mit dem standardmäßigen
                                Autoloader registriert sind.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>
                            <methodname>suppressNotFoundWarnings($flag = null)</methodname>
                        </entry>

                        <entry><code>boolean|Zend_Loader_Autoloader</code></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$flag</varname>, <emphasis>Optional</emphasis>.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Setzt oder Empfängt den Wert des Flags das verwendet wird um
                                anzuzeigen ob die standardmäßige Autoloader Implementation "file not
                                found" Warnungen unterdrücken soll oder nicht. Wenn keine Argumente
                                oder ein <constant>NULL</constant> Wert übergeben wird, wird ein
                                Boolscher Wert zurückgegeben der den Status des Flags anzeigt; wenn
                                ein Boolean übergeben wurde, wird das Flag auf den Wert gesetzt und
                                die Autoloader Instanz wird zurückgegeben (um die Verkettung von
                                Methoden zu erlauben).
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>setFallbackAutoloader($flag)</methodname></entry>
                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$flag</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Setzt den Wert des Flags das verwendet wird um anzuzeigen ob der
                                standardmäßige Autoloader als Fallback, oder Catch-All Autoloader
                                für alle Namespaces verwendet werden soll.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>isFallbackAutoloader()</methodname></entry>
                        <entry><type>Boolean</type></entry>
                        <entry>N/A</entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Empfängt den Wert des Flags das verwendet wird um anzuzeigen ob der
                                standardmäßige Autoloader als Fallback, oder Catch-All Autoloader
                                für alle Namespaces verwendet wird. Standardmäßig ist er
                                <constant>FALSE</constant>.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry><methodname>getClassAutoloaders($class)</methodname></entry>
                        <entry><type>Array</type></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$class</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Gibt eine Liste von Namespaced Autoloadern zurück die der
                                angegebenen Klasse potentiell entsprechen. Wenn keine passt, werden
                                alle globalen (nicht ge-namespaceten Autoloader) zurückgegeben.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>
                            <methodname>unshiftAutoloader($callback, $namespace = '')</methodname>
                        </entry>

                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$callback</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                        Ein gültiger <acronym>PHP</acronym> Callback.
                                    </para>
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$namespace</varname>,
                                        <emphasis>Optional</emphasis>. Ein String der einen
                                        Klassenpräfix Namespace repräsentiert.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Fügt eine konkrete Autoloader Implementation an den Anfang des
                                Autoloader Stacks hinzu. Wenn ein Namespace angegeben wird, wird
                                dieser Namespace verwendet um optimistischerweise zu passen;
                                andernfalls wird angenommen das der Autoloader ein globaler
                                Autoloader ist.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>
                            <methodname>pushAutoloader($callback, $namespace = '')</methodname>
                        </entry>

                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$callback</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                        Ein gültiger <acronym>PHP</acronym> Callback
                                    </para>
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$namespace</varname>,
                                        <emphasis>Optional</emphasis>. Ein String der einen
                                        Klassenpräfix Namespace repräsentiert.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Fügt eine konkrete Autoloader Implementation an das Ende des
                                internen Autoloader Stacks hinzu. Wenn ein Namespace angegeben wird,
                                wird dieser Namespace verwendet um optimistischerweise zu passen;
                                andernfalls wird angenommen das der Autoloader ein globaler
                                Autoloader ist.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>
                            <methodname>removeAutoloader($callback, $namespace = '')</methodname>
                        </entry>

                        <entry><classname>Zend_Loader_Autoloader</classname></entry>

                        <entry>
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$callback</varname>, <emphasis>Benötigt</emphasis>.
                                        Ein gültiger <acronym>PHP</acronym> Callback
                                    </para>
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        <varname>$namespace</varname>,
                                        <emphasis>Optional</emphasis>. Ein String der einen
                                        Klassenpräfix Namespace repräsentiert oder ein Array von
                                        Namespace Strings.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </entry>

                        <entry>
                            <para>
                                Entfernt eine konkrete Autoloader Implementation vom internen
                                Autoloader Stack. Wenn ein Namespace oder mehrere Namespaces
                                angegeben werden, wird der Callback nur vom angegebenen Namespace
                                oder den angegebenen Namespaces entfernt.
                            </para>
                        </entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>
    </section>
</section>
