<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.view.controllers"><info><title>Controller Skripte</title></info>
    

    <para>
        Der Controller ist der Ort, wo du <classname>Zend_View</classname> instanziieren und
        konfigurieren kannst. Du übergibst dann die Variablen an den View und teilst ihm mit,
        welches bestimmte Skript für die Ausgabe benutzt werden soll.
    </para>

    <section xml:id="zend.view.controllers.assign"><info><title>Variablen übergeben</title></info>
        

        <para>
            Dein Controller Skript sollte notwendige Variablen an den View übergeben, bevor es die
            Kontrolle an das View Skript übergibt. Normalerweise kannst du eine Variable nach der
            anderen übergeben und an den bezeichneten Eigenschaften der View Instanz zuordnen.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->a = "Hay";
$view->b = "Bee";
$view->c = "Sea";
]]></programlisting>

        <para>
            Allerdings kann dies mühsam sein, wenn du bereits alle Werte gesammelt hast, um sie
            einem Array oder einem Objekt zuzuordnen.
        </para>

        <para>
            Mit der assign() Methode kannst Du auch ein Array oder ein Objekt auf einmal übergeben.
            Das folgende Beispiel hat den selben Effekt wie die obigen einzelnen Übergaben.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();

// übergebe ein Array mit Schlüssel-Wert Paaren,
// wo der Schlüssel der Variablenname und der
// Wert die übergebene Variable ist
$array = array(
    'a' => "Hay",
    'b' => "Bee",
    'c' => "Sea",
);
$view->assign($array);

// mache das selbe mit den öffentlichen Eigenschaften
// eines Objektes; beachte wir wir das Objekt beim
// Übergeben in ein Array umwandeln
$obj = new StdClass;
$obj->a = "Hay";
$obj->b = "Bee";
$obj->c = "Sea";
$view->assign((array) $obj);
]]></programlisting>

        <para>
            Alternativ kannst du die assign() Methode auch benutzen, um nacheinander einen
            Variablennamen und den Wert der Variable zu übergeben.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->assign('a', "Hay");
$view->assign('b', "Bee");
$view->assign('c', "Sea");
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.view.controllers.render"><info><title>Verarbeitung eines View Skripts</title></info>
        

        <para>
            Sobald du alle notwendigen Variablen übergeben hast, sollte der Controller dem
            <classname>Zend_View</classname> mitteilen, ein bestimmtes View Skript zu verarbeiten.
            Dies funktioniert über die render() Methode. Beachte, dass diese Methode die
            verarbeitete Ausgabe zurück- aber nicht ausgibt, so dass du die Ausgabe selber zur
            passenden Zeit per echo() oder print() ausgeben musst.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->a = "Hay";
$view->b = "Bee";
$view->c = "Sea";
echo $view->render('someView.php');
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.view.controllers.script-paths"><info><title>Pfade für View Skripte</title></info>
        

        <para>
            Standardmäßig erwartet <classname>Zend_View</classname>, dass deine View Skripte im
            selben Verzeichnis wie das Conntroller Skript liegen. Wenn dein Controller Skript zum
            Beispiel im Pfad "/path/to/app/controllers" liegt und es $view-&gt;render('someView.php')
            aufruft, wird <classname>Zend_View</classname> nach der Datei
            "/path/to/app/controllers/someView.php" schauen.
        </para>

        <para>
            Es ist durchaus wahrscheinlich, dass deine View Skripte woanders liegen. Verwende
            die setScriptPath() Methode, um <classname>Zend_View</classname> mitzuteilen, wo es nach
            View Skripten schauen soll.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->setScriptPath('/path/to/app/views');
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn du nun $view-&gt;render('someView.php') aufrufst, wird es nach der Datei
            "/path/to/app/views/someView.php" schauen.
        </para>

        <para>
            Durch Verwendung der addScriptPath() Methode können die Pfade "gestapelt" werden. Wenn
            du Pfade zu diesem Stapelspeicher hinzufügst, wird <classname>Zend_View</classname> im
            zuletzt hinzugefügten Pfad nach dem angeforderten View Skript schauen. Dies erlaubt dir,
            Standard Views mit spezialisierten Views zu überschreiben, so dass Du "Themen"
            oder "Skins" für einige Views erstellen kannst, während du andere bestehen lässt.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->addScriptPath('/path/to/app/views');
$view->addScriptPath('/path/to/custom/');

// wenn du nun $view->render('booklist.php') aufrufst, wird
// Zend_View zuerst nach der Datei "/path/to/custom/booklist.php",
// dann nach "/path/to/app/views/booklist.php" und zuguterletzt
// im aktuellen Pfad nach der Datei "booklist.php" schauen
]]></programlisting>

        <note><info><title>Benutze nie Eingaben des Benutzers um den Skriptpfad zu setzen</title></info>
            

            <para>
                <classname>Zend_View</classname> verwendet Skriptpfade um Viewskripte zu eruieren
                und Sie darzustellen. Deshalb sollten diese Verzeichnisse im Vorhinein bekannt sein,
                und unter der eigenen Kontrolle. <emphasis>Niemals</emphasis> sollten Pfade von
                Viewskripten basierend auf Benutzereingaben gesetzt werden, da diese dazu führen
                können das man sich potentiell gegen Local File Inclusion Angriffe öffnet wenn der
                spezifizierte Pfad den Übergang in das Elternverzeichnis enthält. Die folgende
                Eingabe könnte zu Beispiel so einen Fall verursachen:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// $_GET['foo'] == '../../../etc'
$view->addScriptPath($_GET['foo']);
$view->render('passwd');
]]></programlisting>

            <para>
                Obwohl dieses Beispiel erfunden ist, zeigt es doch sehr klar das potentielle
                Problem. Wenn man Benutzereingaben vertrauen <emphasis>muß</emphasis> um den eigenen
                Skriptpfad zu setzen, muß man die Eingabe entsprechend Filtern und prüfen um
                sicherzustellen das Sie in dem Pfaden existiert die von der eigenen Anwendung
                kontrolliert werden.
            </para>
        </note>
    </section>
</section>
