<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 17166 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.json.xml2json">
    <title>XML zu JSON Konvertierung</title>
    <para>
        <classname>Zend_Json</classname> bietet eine bequeme Methode für das transformieren von XML
        formatierten Daten in das JSON Format. Dieses Feature wurde inspiriert durch einen
        <ulink url="http://www.ibm.com/developerworks/xml/library/x-xml2jsonphp/">
        IBM developerWorks Artikel</ulink>.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Json</classname> enthält eine statische Funktion die
        <methodname>Zend_Json::fromXml()</methodname> heißt. Diese Funktion erzeugt JSON von einer
        angegebenen XML Eingabe. Diese Funktion nimmt jeglichen beliebigen XML String als Eingabe
        Parameter. Sie nimmt auch einen optionalen Boolschen Eingabe Parameter um die
        Konvertierungslogik zu instruieren ob XML Attribute wärend des Konvertierungsprozesses
        ignoriert werden sollen oder nicht. Wenn dieser optionale Eingabeparameter nicht angegeben
        wurde, besteht das Standardverhalten darun XML Attribute zu ignorieren. Der Funktionsaufruf
        wird wie folgt durchgeführt:
    </para>
    <programlisting language="php"><![CDATA[
// Die fromXml Funktion nimmt einfach einen String der XML
// Inhalt als Eingabe enthält.
$jsonContents = Zend_Json::fromXml($xmlStringContents, true);
]]></programlisting>

    <para>
        Die <methodname>Zend_Json::fromXml()</methodname> Funktion führt die Konvertierung des XML
        formatierten String Eingabeparameters durch und gibt eine äquivalente JSON formatierte
        String Ausgabe zurück. Im Fall eines XML Eingabeformat Fehlers oder eines
        Konvertierungslogik Fehlers wird diese Funktion eine Ausnahme werfen. Die
        Konvertierungslogik verwendet rekursive Techniken um den XML Baum zu durchlaufen. Sie
        unterstützt Rekursionen die bis zu 25 Levels tief sind. Über diese Tiefe hinweg wird Sie
        eine <classname>Zend_Json_Exception</classname> werfen. Es gibt verschiedenste XML Dateien
        mit unterschiedlichem Grad an Komplexität die im tests Verzeichnis des Zend Frameworks
        vorhanden sind. Sie können verwendet werden um die Funktionalität des xml2json Features zu
        testen.
    </para>

    <para>
        Das folgende ist ein einfaches Beispiel das beides zeigt, den XML Eingabe String zu JSON
        übergeben wird, und den JSON Ausgabe String der als Ergebnis von der
        <methodname>Zend_Json::fromXml()</methodname> Funktion zurückgegeben wird. Dieses Beispiel
        verwendet den optionalen Funktionsparameter um die XML Attribute nicht wärend der
        Konvertierung zu ignorieren. Demzufolge kann man sehen das der resultierende JSON String
        eine Repräsentation der XML Attribute enthält die im XML Eingabestring vorhanden sind.
    </para>

    <para>
        XML Eingabe String der an die <methodname>Zend_Json::fromXml()</methodname> Funktion
        übergeben wird:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<books>
    <book id="1">
        <title>Code Generation in Action</title>
        <author><first>Jack</first><last>Herrington</last></author>
        <publisher>Manning</publisher>
    </book>

    <book id="2">
        <title>PHP Hacks</title>
        <author><first>Jack</first><last>Herrington</last></author>
        <publisher>O'Reilly</publisher>
    </book>

    <book id="3">
        <title>Podcasting Hacks</title>
        <author><first>Jack</first><last>Herrington</last></author>
        <publisher>O'Reilly</publisher>
    </book>
</books>
]]></programlisting>

    <para>
        JSON Ausgabe String der von der <methodname>Zend_Json::fromXml()</methodname> Funktion
        zurückgegeben wird:
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
{
   "books" : {
      "book" : [ {
         "@attributes" : {
            "id" : "1"
         },
         "title" : "Code Generation in Action",
         "author" : {
            "first" : "Jack", "last" : "Herrington"
         },
         "publisher" : "Manning"
      }, {
         "@attributes" : {
            "id" : "2"
         },
         "title" : "PHP Hacks", "author" : {
            "first" : "Jack", "last" : "Herrington"
         },
         "publisher" : "O'Reilly"
      }, {
         "@attributes" : {
            "id" : "3"
         },
         "title" : "Podcasting Hacks", "author" : {
            "first" : "Jack", "last" : "Herrington"
         },
         "publisher" : "O'Reilly"
      }
   ]}
}
]]></programlisting>

    <para>
        Weitere Details über das xml2json Feature können im originalen Proposal selbst gefunden
        werden. Siehe <ulink url="http://tinyurl.com/2tfa8z">Zend_xml2json proposal</ulink>.
    </para>

</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
