<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 15156 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.console.getopt.rules">
    <title>Definieren von Getopt Regeln</title>
    <para>
        Der Constructor für die <classname>Zend_Console_Getopt</classname> Klasse nimmt
        ein bis drei Argumente. Das erste Argument definiert welche Optionen durch
        die Anwendung unterstützt werden. Diese Klasse unterstützt alternative
        Syntaxformen für das definieren der Optionen. Die nächsten Sektionen geben
        Auskunft über das Format und die Verwendung dieser Syntaxformen.
    </para>
    <para>
        Der Constructor nimmt zwei weitere Argumente, welche optional sind.
        Das zweite Argument kann Kommandozeilen Argumente enthalten. Sein
        Standardwert ist <code>$_SERVER['argv']</code>.
    </para>
    <para>
        Das dritte Argument des Constructors kann Konfigurationsoptionen enthalten
        um das Verhalten von <classname>Zend_Console_Getopt</classname> anzupassen.
        Siehe <link linkend="zend.console.getopt.configuration.config">Konfiguration hinzufügen</link>
        für eine Referenz der möglichen Optionen.
    </para>

    <sect2 id="zend.console.getopt.rules.short">
        <title>Optionen mit der kurzen Syntax definieren</title>
        <para>
            <classname>Zend_Console_Getopt</classname> unterstützt eine kompakte Syntax wie Sie durch
            GNU Getopt verwendet wird (siehe
            <ulink url="http://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Getopt.html">http://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Getopt.html</ulink>).
            Diese Syntax unterstützt nur Einzel-Zeichen Flags. In einer einzelnen
            Zeichenkette, wird jeder Buchstabe angegeben der einem Flag entspricht
            das durch die Anwendung unterstützt wird. Der Buchstabe, gefolgt von einem
            Doppelpunkt Zeichen ("<code>:</code>") zeigt ein Flag das einen Parameter
            benötigt.
        </para>
        <example id="zend.console.getopt.rules.short.example">
            <title>Verwendung der kurzen Syntax</title>
            <programlisting role="php"><![CDATA[
$opts = new Zend_Console_Getopt('abp:');
]]></programlisting>
        </example>
        <para>
            Das obige Beispiel zeigt die Verwendung von <classname>Zend_Console_Getopt</classname>
            um die Optionen zu definieren die als "<code>-a</code>", "<code>-b</code>",
            oder "<code>-p</code>" angegeben werden können. Das letzte Flag benötigt
            einen Parameter.
        </para>
        <para>
            Die kurze Syntax ist limitiert auf Flags mit einzelnen Zeichen.
            Aliase, Parametertypen und Hilfszeichenketten werden in der
            kurzen Syntax nicht unterstützt.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.console.getopt.rules.long">
        <title>Optionen mit der langen Syntax definieren</title>
        <para>
            Eine andere Syntax mit mehr Möglichkeiten ist auch vorhanden. Diese
            Syntax ermöglicht es Aliase für Flags, Typen von Optionsparametern
            und auch Hilfszeichenkette zu definieren um die Verwendung für den
            Benutzer zu beschreiben. Statt einer einzelnen Zeichenkette die in der
            kurzen Syntax verwendet wird um die Optionen zu definieren, verwendet
            die lange Syntax ein assoziatives Array als erstes Argument für den
            Constructor.
        </para>
        <para>
            Der Schlüssel jeden Elements des assoziativen Array ist eine
            Zeichenkette mit einem Format das das Flag benennt, mit jedem Alias,
            getrennt durch ein Pipe Symbol ("<code>|</code>"). Dieser Serie von
            Flag Aliasen folgende, wenn die Option einen Parameter benötigt, ist
            ein Gleichheitszeichen ("<code>=</code>") mit einem Buchstaben der
            für den <emphasis>Typ</emphasis> dieses Parameters steht:
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    "<code>=s</code>" für einen Zeichenketten Parameter
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    "<code>=w</code>" für einen Wort Parameter
                    (eine Zeichenkette die keine Leerzeichen enthält)
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    "<code>=i</code>" für einen Integer Parameter
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
            Wenn der Parameter optional ist, kann ein Bindestrich ("<code>-</code>")
            statt des Gleichheitszeichens verwendet werden.
        </para>
        <para>
            Der Wert jeden Elements in diesem assiziativen Array ist eine
            Hilfszeichenkette um dem Benutzer zu beschreiben wie das Programm
            verwendet werden kann.
        </para>
        <example id="zend.console.getopt.rules.long.example">
            <title>Verwendung der langen Syntax</title>
            <programlisting role="php"><![CDATA[
$opts = new Zend_Console_Getopt(
    array(
        'apfel|a'    => 'Apfel Option, ohne Parameter',
        'banane|b=i' => 'Bananen Option, mit benötigtem Integer Parameter',
        'pfirsich|p-s' => 'Pfirsich Option, mit optionalem String Parameter'
    )
);
]]></programlisting>
        </example>
        <para>
            In der obigen Beispieldefinition, sind drei Optionen.
            "<code>--apfel</code>" und "<code>-a</code>" sind Aliase füreinander,
            und diese Option nimmt keinen Parameter.
            "<code>--banane</code>" und "<code>-b</code>" sind Aliase füreinander,
            und diese Option nimmt einen notwendigen Integer Parameter.
            Letztendlich, "<code>--pfirsich</code>" und "<code>-p</code>" sind
            Aliase füreinander, und diese Option kann einen Optionalen
            Zeichenketten Parameter annehmen.
        </para>
    </sect2>

</sect1>
