<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.oauth.introduction.protocol-workflow"><info><title>Workflow des Protokolls</title></info>
    

    <para>
        Bevor OAuth implementiert wird macht es Sinn zu verstehen wie das Protokoll arbeitet.
        Hierfür nehmen wir ein Beispiel von Twitter welches aktuell bereits OAuth basierend auf der
        OAuth Core 1.0 Revision A Spezifikation imeplementiert. Dieses Beispiel sieht das Protokoll
        aus der Perspektive des Benutzers (der den Zugriff gestattet), dem Konsumenten (der den
        Zugriff anfragt) und dem Provider (der die privaten Daten des Benutzers hat). Ein Zugriff
        kann nur-lesend, oder lesend und schreibend sein.
    </para>

    <para>
        Durch Zufall hat unser Benutzer entschieden das er einen neuen Service verwenden will der
        TweetExpress genannt wird und behauptet in der Lage zu sein Blog Posts bei Twitter in
        wenigen Sekunden nochmals zu posten. TweetExpress ist bei Twitter eine registrierte
        Anwendung was bedeutet das es Zugriff auf einen Konsumentenschlüssel und ein Geheimnis des
        Konsumenten hat (alle OAuth Anwendungen müssen diese vom Provider haben auf welchen Sie
        zugreifen wollen) welche seine Anfragen bei Twitter identifizieren und sicherstellen das
        alle Anfragen signiert werden können indem das Geheimnis des Konsumenten verwendet wird um
        deren Herkunft zu prüfen.
    </para>

    <para>
        Um TweetExpress zu verwenden wird man danach gefragt sich für einen neuen Account zu
        registrieren, und das der Registrierung wird sichergestellt das man dafüber informiert ist
        das TweetExpress den eigenen Twitter Account mit dem Service assoziiert.
    </para>

    <para>
        In der Zwischenzeit was TweenExpress beschäftigt. Bevor das Einverständnis von Twitter
        gegeben wird, hat es eine <acronym>HTTP</acronym> Anfrage an den Service von Twitter
        geschickt und nach einem neuen unauthorisierten Anfrage Token gefragt. Dieser Token ist aus
        der Perspektive von Twitter nicht Benutzerspezifisch, aber TweetExpress man Ihn spezifisch
        für den aktuellen Benutzer verwenden und sollte Ihn mit seinem Account verknüpfen und Ihn
        für eine künftige Verwendung speichern. TweetExpress leitet den Benutzer nun zu Twitter um
        damit er den Zugriff von TweetExpress erlauben kann. Die URL für diese Umleitung wird
        signiert indem das Konsumentengeheimnis von TweetExpress verwendet wird und Sie enthält den
        unauthorisierten Anfrage Token als Parameter.
    </para>

    <para>
        An diesem Punkt kann der Benutzer gefragt werden sich in Twitter anzumelden und wird jetzt
        mit einem Twitter Bildschirm konfrontiert welcher Ihn fragt ob er diese Anfrage von
        TweetExpress für den Zugriff auf die <acronym>API</acronym> von Twitter im Auftrag des
        Benutzers gestattet. Twitter speichert die Antwort von der wir annehmen das Sie positiv war.
        Basierend auf dem Einverständnis des Benutzers speichert Twitter den aktuell
        unauthorisierten Anfrage Token als vom Benutzer akzeptiert (was Ihn Benutzerspezifisch
        macht) und erzeugt einen neuen Wert in der Form eines Überprüfungscodes. Der Benutzer wird
        jetzt auf eine spezifische Callback URL zurückgeleitet welche von TweetExpress verwendet
        wird (diese Callback URL kann bei Twitter registriert sein, oder dynamisch gesetzt werden
        indem bei den Anfragen ein oauth_callback Parameter verwendet wird). Die Umleitungs-URL wird
        den neu erzeugten Überprüfungscode enthalten.
    </para>

    <para>
        Die Callback URL von TweetExpress löst eine Überprüfung der Anfrage aus um zu erkennen ob
        der Benutzer seine Zustimmung an Twitter gegeben hat. Wir nehmen an das dies der Fall war,
        dann kann jetzt sein nicht authorisierter Anfrage Token gegen einen voll authorisierten
        Anfrage Token getauscht werden indem eine Anfrage an Twitter zurückgesendet wird inklusive
        dem Anfrage Token und dem empfangenen Überprüfungscode. Twitter sollte jetzt eine Antwort
        zurücksenden welche diesen Zugriffstoken enthält welcher in allen Anfragen verwendet werden
        muss um Zugriff auf die <acronym>API</acronym> von Twitter im Auftrag des Benutzers zu
        erhalten. Twitter macht das nur einmal sobald bestätigt wurde das der angehängte Anfrage
        Token noch nicht verwendet wurde um einen anderen Anfrage Token zu erhalten. Ab diesem Punkt
        kann TweetExpress dem Benutzer die Anfrage der Akzeptanz bestätigen und den originalen
        Anfrage Token löschen da er nicht länger benötigt wird.
    </para>

    <para>
        Ab diesem Punkt kann TweetExpress die <acronym>API</acronym> von Twitter verwenden um neue
        Tweets im Sinne des Benutzers zu schicken indem einfach auf die Endpunkte der
        <acronym>API</acronym> mit einer Anfrage zugegriffen wird welche digital signiert wurde
        (über HMAC-SHA1) mit einer Kombination von dem Konsumenten Geheimnis von TweetExpress und
        dem Zugriffsschlüssel der verwendet wird.
    </para>

    <para>
        Auch wenn Twitter den Zugriffstoken nicht ablaufen lässt, steht es dem Benutzer frei
        TweetExpress zu de-authorisieren damit es nicht mehr auf seine Einstellungen des Twitter
        Accounts zugreifen kann. Sobald er de-authorisiert wurde, wird der Zugriff von TweetExpress
        abgeschnitten und sein eigener Zugriffstoken wird als ungültig dargestellt.
    </para>
</section>
