<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 15346 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.translate.introduction">

    <title>Einführung</title>

    <para>
        <classname>Zend_Translate</classname> ist die Lösung des Framework's für mehrsprachige
        Applikationen.
    </para>

    <para>
        In mehrsprachigen Applikationen muß der Inhalt in verschiedene Sprachen übersetzt,
        und der Inhalt angezeigt werden, abhängig von der Sprache des Benutzers.
        PHP bietet bereits mehrere Wege um solche Probleme zu behandeln, trotzdem zeigt die
        Verwendung von PHP einige Probleme:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Unzureichende API:</emphasis>
                Es gibt keine API die für die verschiedenen Quellen identisch ist.
                Die Benutzung von Gettext zum Beispiel ist sehr kompliziert.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>PHP unterstützt nur Gettext und Arrays:</emphasis>
                PHP selbst bietet nur Unterstützung von Arrays oder Gettext.
                Alle anderen Quellen müssten händisch programmiert werden, weil es keinen
                eingebauten Support hierfür gibt.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Keine Erkennung der Standard Sprache:</emphasis>
                Die Standard Sprache eines Benutzers kann nicht ohne tiefere Kenntnisse
                über die Hintergründe der Web Browser erkannt und benutzt werden.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Gettext ist nicht Threadsicher:</emphasis>
                PHP's Gettext Bibliothek ist nicht Threadsicher und sollte nicht in
                Multithreaded Umgebungen verwendet werden. Das ist ein Problem der
                verwendeten Gettext Bibliothek und nicht von PHP selbst. Aber es ist
                ein bekanntes und noch immer vorhandenes Problem.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        <classname>Zend_Translate</classname> hat keines der oben angesprochene Probleme. Deswegen
        wird empfohlen <classname>Zend_Translate</classname> statt der PHP eigenen Funktionen zu
        verwenden. Die Vorteile von <classname>Zend_Translate</classname> sind unter anderem:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Unterstützt mehrere Quell Formate:</emphasis>
                <classname>Zend_Translate</classname> unterstützt verschiedene Quell Formate,
                natürlich auch die welche von PHP unterstützt werden und andere Formate wie zum
                Beispiel TMX und CSV Quellen.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Threadsicheres Gettext:</emphasis>
                Der Gettext Reader von <classname>Zend_Translate</classname> ist Threadsicher. Er
                kann ohne Probleme in Multithreaded Umgebungen verwendet werden.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Einfache und einheitliche API:</emphasis>
                Die API von <classname>Zend_Translate</classname> ist sehr einfach und benötigt nur
                eine handvoll von Funktionen. So ist sie einfach zu lernen und einfach
                zu warten. Alle Quell Formate werden auf die gleiche Art und Weise
                gehandhabt, sodas wenn zum Beispiel der Wechsel des Quell Formats
                von Gettext zu TMX notwendig wird, nur eine einzelne Zeile im Code
                zu Ändern ist um den anderen Adapter zu spezifizieren.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Erkennung der Standard Sprache des Benutzers:</emphasis>
                Die bevorzugte Sprache des Benutzers der auf die Site zugreift kann durch
                <classname>Zend_Translate</classname> erkannt und automatisch verwendet werden.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Automatische Erkennung der Quelle:</emphasis>
                <classname>Zend_Translate</classname> kann mehrere Quelldateien erkennen und
                integrieren und zusätzlich das zu verwendende Gebietsschema erkennen abhängig vom
                Verzeichnis oder Dateinamen.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="zend.translate.introduction.adapters">

        <title>Beginnen wir mit der Mehrsprachigkeit</title>

        <para>
            Beginnen wir mit dem Mehrsprachigen Business. Was wir also prinzipiell
            machen ist die Übersetzung unseres Strings, den wir ausgeben wollen,
            sodas die View die korrekte Übersetzte Ausgabe produziert.
            Sonst müssten wir für jede Sprache eine eigene View schreiben, und
            das würde keiner machen wollen. Normalerweise sind mehrsprachige Sites
            sehr einfach in Ihrem Aufbau. Es sind hierbei nur 4 Schritte zu befolgen:
        </para>

        <orderedlist numeration='arabic'>
            <listitem>
                <para>
                    Den Adapter auswählen der Benutzt werden soll;
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Die View erzeugen und <classname>Zend_Translate</classname> in den Code
                    integrieren;
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Die Quell Datei vom Code erzeugen;
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Die Quell Datei in die gewünschten Sprachen übersetzen.
                </para>
            </listitem>
        </orderedlist>

        <para>
            Die folgenden Abschnitte leiten durch alle vier Abschnitte.
            Sie sollten sorgfältig studiert werden um eigene Mehrsprachige
            Web Applikationen erstellen zu können.
        </para>

    </sect2>

</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
