<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 15719 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.application.theory-of-operation">
    <title>Theorie der Funktionsweise</title>

    <para>
        Um eine MVC Anwendung zu konfigurieren und bereit zur Auslieferung zu bekommen wird ein
        immer größerer Anteil an Code benötigt sobald mehr Features verfügbar sind: Setzen der
        Datenbank, Konfiguration der View und View Helfer, Konfiguration der Layouts, Registrierung
        der Plugins, Registrierung der Aktion Helfer, und andere.
    </para>

    <para>
        Zusätzlich will man oft den gleichen Code wiederverwenden um Tests zu bootstrappen, einen
        Cronjob, oder ein Service Skript zu haben. Wärend es sehr einfach ist sein Bootstrap Skript
        einzubauen, gibt es oft Initialisierungen die abhängig sind von der Umgebung - man könnte
        kein MVC für einen Cronjob benötigen, oder nur den DB Layer für ein Service Skript.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Application</classname> zielt darauf ab das alles einfacher zu machen und
        bietet Wiederwervendbarkeit durch die Kapselung vom Bootstrapping in OOP Paradigmen.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Application</classname> ist in drei Bereiche geteilt:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Application</classname>: Lädt die PHP Umgebung, inklusive
                Inklude-Pfade und Autoloading, und instanziiert die benötigte Bootstrap Klasse.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Application_Bootstrap</classname>: Bietet Interfaces für Bootstrap
                Klassen. <classname>Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap</classname> bietet übliche
                Funktionalitäten für die meisten Notwendigkeiten des Bootstrappings, inklusive
                Angorithmen um Abhängigkeiten zu prüfen und die Möglichkeit Bootstrap Ressourcen bei
                Bedarf zu laden.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Application_Resource</classname> bietet ein Interface für Standard
                Bootstrap Ressourcen die bei Bedarf von einer Bootstrap Instanz geladen werden
                können, sowie verschiedene standardmäßige Ressource Implementationen.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Entwickler erstellen eine Bootstrap Klasse für Ihre Anwendung und erweitern
        <classname>Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap</classname> oder implementieren (mindestens)
        <classname>Zend_Application_Bootstrap_BootstrapAbstract</classname>. Der Einstiegspunkt
        (z.B. <filename>public/index.php</filename>) lädt <classname>Zend_Application</classname>
        und initialisiert Sie, indem folgendes übergeben wird:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Die aktuelle Umgebung
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Optionen für das Bootstrapping
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Die Bootstrap Optionen enthalten den Pfad zur Datei die die Bootstrap Klasse enthält und
        optional:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Jeden include_path der extra zu setzen ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Jeden Autoloader Namespace der zusätzlich zu registrieren ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Jede php.ini Einstellung die zu initialisieren ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Den Klassennamen für die Bootstrap Klasse (wenn diese nicht "Bootstrap" ist)
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Ressourcen Präfix/Pfad Paare die zu verwenden sind
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Jede Ressource die zu verwenden ist (durch Name der Klasse oder Kurzname)
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Zusätzliche Pfade zu einer Konfigurationsdatei die zu laden ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Zusätzliche Konfigurations Optionen
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Optionen können, ein Array, ein <classname>Zend_Config</classname> Objekt, oder der Pfad zu
        einer Konfigurationsdatei sein.
    </para>

    <sect2 id="zend.application.theory-of-operation.bootstrap">
        <title>Bootstrapping</title>

        <para>
            <classname>Zend_Application</classname>'s zweites Feld der Arbeit ist die Ausführung des
            Bootstraps der Anwendung. Bootstraps müssen mindestens
            <classname>Zend_Application_Bootstrap_Bootstrapper</classname> implementieren, welches
            die folgende API definiert:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
interface Zend_Application_Bootstrap_Bootstrapper
{
    public function __construct($application);
    public function setOptions(array $options);
    public function getApplication();
    public function getEnvironment();
    public function getClassResources();
    public function getClassResourceNames();
    public function bootstrap($resource = null);
    public function run();
}
]]></programlisting>

        <para>
            Diese API erlaubt es dem Bootstrap die Umgebung und die Konfiguration vom Objekt der
            Anwendung zu akzeptieren, die Ressourcen die für das Bootstrapping verantwortlich sind
            zu melden, und dann das Bootstrappen ausführen und die Anwendung zu starten.
        </para>

        <para>
            Man kann dieses Interface selbst implementieren,
            <classname>Zend_Application_Bootstrap_BootstrapAbstract</classname> erweitern, oder
            <classname>Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap</classname> verwenden.
        </para>

        <para>
            Neben dieser Funktionalität gibt es eine Anzahl anderer Gebiete von Interesse mit denen
            man vertraut sein sollte.
        </para>

        <sect3 id="zend.application.theory-of-operation.bootstrap.resource-methods">
            <title>Methoden für Ressourcen</title>

            <para>
                Die Implementation von
                <classname>Zend_Application_Bootstrap_BootstrapAbstract</classname> bietet eine
                einfache Konvention für die Definition von Methoden für Ressourcen Klassen. Jede
                geschützte Methode (protected), deren Name mit <code>_init</code> beginnt
                wird als Ressourcemethode angenommen.
            </para>

            <para>
                Um eine einzelne Ressource Methode zu bootstrappen, muß die <code>bootstrap()</code>
                Methode verwendet, und der Name der Ressource übergeben werden. Der Name ist der
                Name der Methode ohne den <code>_init</code> Präfix.
            </para>

            <para>
                Um mehrere Ressourcen Methoden zu bootstrappen, muß ein Array von Namen übergeben
                werden. Um alle Ressourcen Methoden zu bootstrappen, darf nichts übergeben werden.
            </para>

            <para>
                Nehmen wir die folgende Bootstrap Klasse an:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bootstrap extends Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap
{
    protected function _initFoo()
    {
        // ...
    }

    protected function _initBar()
    {
        // ...
    }

    protected function _initBaz()
    {
        // ...
    }
}
]]></programlisting>

            <para>
                Um nur die <code>_initFoo()</code> Methode zu bootstrappen, machen wir das folgende:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$bootstrap->bootstrap('foo');
]]></programlisting>

            <para>
                Um die Methoden <code>_initFoo()</code> und <code>_initBar()</code> zu bootstrappen,
                machen wir das folgende:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$bootstrap->bootstrap(array('foo', 'bar));
]]></programlisting>

            <para>
                Um alle Ressourcen Methoden zu bootstrappen, rufen wir <code>bootstrap()</code> ohne
                Argumente auf:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$bootstrap->bootstrap();
]]></programlisting>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.application.theory-of-operation.bootstrap.resource-plugins">
            <title>Bootstraps die Ressourcen Plugins benutzen</title>

            <para>
                To make your bootstraps more re-usable, we have provided the
                ability to push your resources into resource plugin classes.
                This allows you to mix and match resources simply via
                configuration. We will cover <link
                    linkend="zend.application.theory-of-operation.resources">how
                    to create resources</link> later; in
                this section we will show you how to utilize them only.
            </para>

            <para>
                If your bootstrap should be capable of using resource plugins,
                you will need to implement an additional interface,
                <classname>Zend_Application_Bootstrap_ResourceBootstrapper</classname>.
                This interface defines an API for locating, registering, and
                loading resource plugins:
            </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
interface Zend_Application_Bootstrap_ResourceBootstrapper
{
    public function registerPluginResource($resource, $options = null);
    public function unregisterPluginResource($resource);
    public function hasPluginResource($resource);
    public function getPluginResource($resource);
    public function getPluginResources();
    public function getPluginResourceNames();
    public function setPluginLoader(Zend_Loader_PluginLoader_Interface $loader);
    public function getPluginLoader();
}
]]></programlisting>

            <para>
                Resource plugins basically provide the ability to create
                resource intializers that can be re-used between applications.
                This allows you to keep your actual bootstrap relatively clean,
                and to introduce new resources without needing to touch your
                bootstrap itself.
            </para>

            <para>
                <classname>Zend_Application_Bootstrap_BootstrapAbstract</classname> (and
                <classname>Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap</classname> by extension)
                implement this interface as well, allowing you to utilize
                resource plugins.
            </para>

            <para>
                To utilize resource plugins, you must specify them in the
                options passed to the application object and/or bootstrap. These
                options may come from a configuration file, or be passed in
                manually. Options will be of key/options pairs, with the key
                representing the resource name. The resource name will be the
                segment following the class prefix. For example, the resources
                shipped with Zend Framework have the class prefix
                "Zend_Application_Resource_"; anything following this would be
                the name of the resource. As an example,
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$application = new Zend_Application(APPLICATION_ENV, array(
    'resources' => array(
        'FrontController' => array(
            'controllerDirectory' => APPLICATION_PATH . '/controllers',
        ),
    ),
));
]]></programlisting>

            <para>
                This indicates that the "FrontController" resource should be
                used, with the options specified.
            </para>

            <para>
                If you begin writing your own resource plugins, or utilize
                third-party resource plugins, you will need to tell your
                bootstrap where to look for them. Internally, the bootstrap
                utilizes <classname>Zend_Loader_PluginLoader</classname>, so you will only
                need to indicate the common class prefix an path pairs.
            </para>

            <para>
                As an example, let's assume you have custom resource plugins in
                <code>APPLICATION_PATH/resources/</code> and that they share the
                common class prefix of <code>My_Resource</code>. You would then
                pass that information to the application object as follows:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$application = new Zend_Application(APPLICATION_ENV, array(
    'pluginPaths' => array(
        'My_Resource' => APPLICATION_PATH . '/resources/',
    ),
    'resources' => array(
        'FrontController' => array(
            'controllerDirectory' => APPLICATION_PATH . '/controllers',
        ),
    ),
));
]]></programlisting>

            <para>
                You would now be able to use resources from that directory.
            </para>

            <para>
                Just like resource methods, you use the <code>bootstrap()</code>
                method to execute resource plugins. Just like with resource
                methods, you can specify either a single resource plugin,
                multiple plugins (via an array), or all plugins. Additionally,
                you can mix and match to execute resource methods as well.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Execute one:
$bootstrap->bootstrap('FrontController');

// Execute several:
$bootstrap->bootstrap(array('FrontController', 'Foo'));

// Execute all resource methods and plugins:
$bootstrap->bootstrap();
]]></programlisting>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.application.theory-of-operation.bootstrap.registry">
            <title>Resource Registry</title>

            <para>
                Many, if not all, of your resource methods or plugins will
                initialize objects, and in many cases, these objects will be
                needed elsewhere in your application. How can you access them?
            </para>

            <para>
                <classname>Zend_Application_Bootstrap_BootstrapAbstract</classname>
                provides a local registry for these objects. To store your
                objects in them, you simply return them from your resources.
            </para>

            <para>
                For maximum flexibility, this registry is referred to as a
                "container" internally; its only requirements are that it is an
                object. Resources are then registered as properties named after
                the resource name. By default, an instance of
                <classname>Zend_Registry</classname> is used, but you may also specify any
                other object you wish. The methods <code>setContainer()</code>
                and <code>getContainer()</code> may be used to manipulate the
                container itself. <code>getResource($resource)</code> can be
                used to fetch a given resource from the container, and
                <code>hasResource($resource)</code> to check if the resource has
                actually been registered.
            </para>

            <para>
                As an example, consider a basic view resource:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bootstrap extends Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap
{
    protected function _initView()
    {
        $view = new Zend_View();
        // more initialization...

        return $view;
    }
}
]]></programlisting>

            <para>
                You can then check for it and/or fetch it as follows:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Using the has/getResource() pair:
if ($bootstrap->hasResource('view')) {
    $view = $bootstrap->getResource('view');
}

// Via the container:
$container = $bootstrap->getContainer();
if (isset($container->view)) {
    $view = $container->view;
}
]]></programlisting>

            <para>
                Please note that the registry/container is not global. This
                means that you need access to the bootstrap in order to fetch
                resources. <classname>Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap</classname>
                provides some convenience for this: during its
                <code>run()</code> execution, it registers itself as the front
                controller parameter "bootstrap", which allows you to fetch it
                from the router, dispatcher, plugins, and action controllers.
            </para>

            <para>
                As an example, if you wanted access to the view resource from
                above within your action controller, you could do the following:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class FooController extends Zend_Controller_Action
{
    public function init()
    {
        $bootstrap = $this->getInvokeArg('bootstrap');
        $view = $bootstrap->getResource('view');
        // ...
    }
}
]]></programlisting>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.application.theory-of-operation.bootstrap.dependency-tracking">
            <title>Dependency Tracking</title>

            <para>
                In addition to executing resource methods and plugins, it's
                necessary to ensure that these are executed once and once
                only; these are meant to bootstrap an application, and
                executing multiple times can lead to resource overhead.
            </para>

            <para>
                At the same time, some resources may depend on other
                resources being executed. To solve these two issues,
                <classname>Zend_Application_Bootstrap_BootstrapAbstract</classname>
                provides a simple, effective mechanism for dependency
                tracking.
            </para>

            <para>
                As noted previously, all resources -- whether methods or plugins
                -- are bootstrapped by calling <code>bootstrap($resource)</code>,
                where <varname>$resource</varname> is the name of a resource, an array
                of resources, or, left empty, indicates all resources should be
                run.
            </para>

            <para>
                If a resource depends on another resource, it should call
                <code>bootstrap()</code> within its code to ensure that resource
                has been executed. Subsequent calls to it will then be ignored.
            </para>

            <para>
                In a resource method, such a call would look like this:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bootstrap extends Zend_Application_Bootstrap_Bootstrap
{
    protected function _initRequest()
    {
        // Ensure the front controller is initialized
        $this->bootstrap('FrontController');

        // Retrieve the front controller from the bootstrap registry
        $front = $this->getResource('FrontController');

        $request = new Zend_Controller_Request_Http();
        $request->setBaseUrl('/foo');
        $front->setRequest($request);

        // Ensure the request is stored in the bootstrap registry
        return $request;
    }
}
]]></programlisting>
        </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.application.theory-of-operation.resources">
        <title>Resource Plugins</title>

        <para>
            <link linkend="zend.application.theory-of-operation.bootstrap.resource-plugins">As noted
                previously</link>, a good way to create re-usable bootstrap resources and to offload
            much of your coding to discrete classes is to utilize resource
            plugins. While Zend Framework ships with a number of standard
            resource plugins, the intention is that developers should write
            their own to encapsulate their own intialization needs.
        </para>

        <para>
            Resources need only implement
            <classname>Zend_Application_Resource_Resource</classname>, or, more simply
            still, extend
            <classname>Zend_Application_Resource_ResourceAbstract</classname>. The basic
            interface is simply this:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
interface Zend_Application_Resource_Resource
{
    public function __construct($options = null);
    public function setBootstrap(
        Zend_Application_Bootstrap_Bootstrapper $bootstrap
    );
    public function getBootstrap();
    public function setOptions(array $options);
    public function getOptions();
    public function init();
}
]]></programlisting>

        <para>
            The interface defines simply that a resource should accept options
            to the constructor, have mechanisms for setting and retrieving
            options, have mechanisms for setting and retrieving the bootstrap
            object, and an initialization method.
        </para>

        <para>
            As an example, let's assume you have a common view intialization you
            use in your applications. You have a common doctype, CSS and
            JavaScript, and you want to be able to pass in a base document title
            via configuration. Such a resource might look like this:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
class My_Resource_View extends Zend_Application_Resource_ResourceAbstract
{
    protected $_view;

    public function init()
    {
        // Return view so bootstrap will store it in the registry
        return $this->getView();
    }

    public function getView()
    {
        if (null === $this->_view) {
            $options = $this->getOptions();
            $title   = '';
            if (array_key_exists('title', $options)) {
                $title = $options['title'];
                unset($options['title']);
            }

            $view = new Zend_View($options);
            $view->doctype('XHTML1_STRICT');
            $view->headTitle($title);
            $view->headLink()->appendStylesheet('/css/site.css');
            $view->headScript()->appendfile('/js/analytics.js');

            $viewRenderer =
                Zend_Controller_Action_HelperBroker::getStaticHelper(
                    'ViewRenderer',
                );
            $viewRenderer->setView($view);

            $this->_view = $view;
        }
        return $this->_view;
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            As long as you register the prefix path for this resource plugin,
            you can then use it in your application. Even better, because it
            uses the plugin loader, you are effectively overriding the shipped
            "View" resource plugin, ensuring that your own is used instead.
        </para>
    </sect2>
</sect1>
