<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.service.amazon.ec2.windows.instance"><info><title>Zend_Service_Amazon_Ec2: Windows Instanzen</title></info>
    

    <para>
        Die Verwendung von Amazon EC2 Instanzen auf denen Windows läuft ist ähnlich wie die
        Verwendung von Instanzen die Linux oder UNIX und Windows verwenden:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Remote Desktop—Um auf Windows Instanzen zuzugreifen muß Remote Desktop statt SSH
                verwendet werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Administratives Passwort—Um auf Windows Instanzen das erste Mal zugreifen zu
                können muß man das administrative Passwort holen indem der ec2-get-password
                Befehl verwendet wird.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Vereinfachtes Bündeln- Um eine Windows Instanz zu bündeln muß ein einzelnes
                Kommando verwendet werden, der die Instanz beendet, diese als <acronym>AMI</acronym>
                speichert, und Sie wieder startet.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Als Teil dieses Services können Amazon EC2 Instanzen jetzt Microsoft Windows Server 2003
        ausführen. Die Basis Windows Images bieten die meisten mit Windows verbundenen
        Funktionalitäten. Wenn man trotzdem mehr als zwei gleichzeitige Windows Benutzer benötigt,
        oder Anwendungen hat die <acronym>LDAP</acronym>, Kerberos, RADIUS oder andere
        Benutzerservices verwenden muß man Windows mit Authentifizierungs Services verwenden. Zum
        Beispiel benötigen Microsoft Exchange Server und Microsoft Sharepoint Server Windows mit
        Authentifizierungs Services.
    </para>

    <note>
        <para>
            Um damit zu beginnen Windows Instanzen zu verwenden ist es empfohlen die
            <acronym>AWS</acronym> Management Konsole zu verwenden. Es gibt Unterschiede in den
            Preisen zwischen Windows und Windows mit Authenzifizierungs Services Instanzen. Für
            Informationen über Preise sehen Sie bitte auf die Amazon EC2 Produkt Seite.
        </para>
    </note>

    <para>
        Amazon EC2 bietet aktuell die folgenden Windows <acronym>AMI</acronym>s:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem><para>Windows Authentifiziert (32-bit)</para></listitem>
        <listitem><para>Windows Authentifiziert (64-bit)</para></listitem>
        <listitem><para>Windows Anonym (32-bit)</para></listitem>
        <listitem><para>Windows Anonym (64-bit)</para></listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Die öffentlichen Windows <acronym>AMI</acronym>s die Amazon anbietet sind unmodifizierte
        Versionen von Windows mit den folgenden zwei Ausnahmen: Es sind Treiber hinzugefügt welche
        die Geschwindigkeit von Netzwerk und Disk I/O verbessern und es wurde ein Amazon EC2
        Konfigurations Service erstellt. Der Amazon EC2 Konfigurations Service bietet die folgenden
        Funktionen:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Setzt das Administrator Passwort zufällig bei ersten Starten, verschlüsselt das
                Passwort mit dem SSH Schlüssel des Benutzers, und gibt Ihn an die Konsole zurück.
                Diese Operation passiert wärend dem ersten Start von <acronym>AMI</acronym>. Wenn
                das Passwort geändert wird, dann werden <acronym>AMI</acronym>s die von dieser
                Instanz erstellt wurden das neue Passwort verwenden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Konfiguriert den Computernamen auf den internen DNS Namen. Um den internen DNS
                Namen zu ermitteln, siehe Verwendung von Instanz Adressierung.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Sendet die letzten drei System- und Anwendungsfehler vom Eventlog an die Konsole.
                Das hilft entwickler Probleme zu identifizieren welche den Crash einer Instanz
                verursacht oder die Netzwerkverbindung unterbrochen haben.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="zend.service.amazon.ec2.windows.instance.operations"><info><title>Verwendung von Windows Instanzen</title></info>
        

        <example xml:id="zend.service.amazon.ec2.windows.instance.operations.bundle"><info><title>Bündelt eine Amazon EC2 Instanz auf der Windows läuft</title></info>
            

            <para>
                <methodname>bundle()</methodname> hat drei benötigte Parameter und einen optionalen
            </para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                     <para><emphasis>instanceId</emphasis> Die Instanz die man bündeln will</para>
                </listitem>

                <listitem>
                     <para>
                         <emphasis>s3Bucket</emphasis> Wo man will das die <acronym>AMI</acronym>
                         auf S3 lebt
                     </para>
                </listitem>

                <listitem>
                     <para>
                        <emphasis>s3Prefix</emphasis> Der Präfix den man dem AMI auf S3 zuordnen
                        will
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>uploadExpiration</emphasis> Der Ablauf der Upload Policy. Amazon
                        empfiehlt 12 Stunden oder länger. Das basiert auf der Anzahl an Minuten.
                        Der Standardwert ist 1440 Minuten (24 Stunden)
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>
                <methodname>bundle()</methodname> gibt ein multidimensionales Array zurück welches
                die folgenden Werte enthält: instanceId, bundleId, state, startTime, updateTime,
                progress, s3Bucket und s3Prefix.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$ec2_instance = new Zend_Service_Amazon_Ec2_Instance_Windows('aws_key',
                                                     'aws_secret_key');
$return = $ec2_instance->bundle('instanceId', 's3Bucket', 's3Prefix');
]]></programlisting>
        </example>

        <example xml:id="zend.service.amazon.ec2.windows.instance.operations.describe"><info><title>Beschreibt die aktuellen Bündelungstasks</title></info>
            

            <para>
                <methodname>describeBundle()</methodname> Beschreibt die aktuellen Bündelungstasks
            </para>

            <para>
                <methodname>describeBundle()</methodname> gibt ein multidimensionales Array zurück
                welches die folgenden Werte enthält: instanceId, bundleId, state, startTime,
                updateTime, progress, s3Bucket und s3Prefix.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$ec2_instance = new Zend_Service_Amazon_Ec2_Instance_Windows('aws_key',
                                                     'aws_secret_key');
$return = $ec2_instance->describeBundle('bundleId');
]]></programlisting>
        </example>

        <example xml:id="zend.service.amazon.ec2.windows.instance.operations.cancel"><info><title>Beendet eine Amazon EC2 Bündel-Operation</title></info>
            

            <para>
                <methodname>cancelBundle()</methodname> Beendet eine Amazon EC2 Bündel-Operation
            </para>

            <para>
                <methodname>cancelBundle()</methodname> gibt ein multidimensionales Array zurück
                welches die folgenden Werte enthält: instanceId, bundleId, state, startTime,
                updateTime, progress, s3Bucket und s3Prefix.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$ec2_instance = new Zend_Service_Amazon_Ec2_Instance_Windows('aws_key',
                                                     'aws_secret_key');
$return = $ec2_instance->cancelBundle('bundleId');
]]></programlisting>
        </example>
    </section>
</section>
