<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 17173 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.date.creation">

    <title>Erstellen von Datumswerten</title>

    <para>
        <classname>Zend_Date</classname> unterstützt viele verschiedene Wege um eine neue Instanz
        von sich selbst zu erstellen. Da es verschiedene Notwendigkeiten gibt, werden die bequemsten
        Wege in diesem Kapitel gezeigt.
    </para>

    <sect2 id="zend.date.creation.actual">

        <title>Erstellen des aktuellen Datums</title>

        <para>
            Der einfachste Weg der Erstellung eines Datumsobjektes ist es ein aktuelles Datum zu
            erstellen. Man kann entweder eine neue Instanz mit <emphasis>new Zend_Date()</emphasis>
            erstellen, oder die bequemere statische Methode <emphasis>Zend_Date::now()</emphasis>
            verwenden wobei beide das aktuelle Datum als neue Instanz von
            <classname>Zend_Date</classname> zurückgeben. Das aktuelle Datum enthält immer das
            aktuelle Datum und die Zeit für die aktuell gesetzte Zeitzone.
        </para>

        <example id="zend.date.creation.actual.example-1">

            <title>Datum durch Instanz erstellen</title>

            <para>
                Datumserstellung durch Erzeugen einer neuen Instanz bedeutet das man keinen
                Parameter angeben muß. Natürlich gibt es mehrere Parameter die später beschrieben
                werden aber normalerweise ist das der einfachste und meist genutzte Weg um das
                aktuelle Datum als <classname>Zend_Date</classname> Instanz zu erhalten.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$date = new Zend_Date();
]]></programlisting>

        </example>

        <example id="zend.date.creation.actual.example-2">

            <title>Statische Erstellung eines Datums</title>

            <para>
                Machmal ist es einfacher eine statische Methode für die Erstellung eines Datums zu
                verwenden. Hierfür kann die <emphasis><methodname>now()</methodname></emphasis>
                Methode verwendet werden. Sie gibt eine neue Instanz von
                <classname>Zend_Date</classname> auf die gleiche Art und Weise zurück wie wenn man
                <command>new Zend_Date()</command> Verwenden würde. Es wird aber immer das aktuelle
                Datum zurückgegeben und das kann auch nur durch die Angabe von optionalen
                Parametern geändert werden.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$date = Zend_Date::now();
]]></programlisting>

        </example>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.date.creation.database">

        <title>Erstellen von Datumswerten von einer Datenbank</title>

        <para>
            Datenbanken werden oft verwendet um Datumswerte zu speichern. Aber das Problem ist, das
            jede Datenbank Ihre Datumswerte in einem anderen Weg ausgibt. <code>MsSQL</code>
            Datenbanken verwenden eine etwas andere Standardausgabe von Datumswerten als
            <code>MySQL</code> Datenbanken. Aber zur Vereinfachung macht es
            <classname>Zend_Date</classname> sehr simpel ein Datum von einem Datumswert einer
            Datenbank zu erstellen.
        </para>

        <para>
            Natürlich kann jeder Datenbank gesagt werden das Sie die Ausgabe einer definierten
            Spalte in einen speziellen Wert konvertiert. Zum Beispiel können ein
            <code>datetime</code> Wert so konvertiert werden das ein Minutenwert ausgegeben wird.
            Aber das benötigt viel Zeit und oft müssen Datumswerte auf eine andere Art und Weise
            bearbeitet werden als bei der Erstellung der Datenbankabfrage gedacht wurde.
        </para>

        <para>
            Deswegen gibt es einen schnellen und einen bequemen Weg ein Datum von Datenbankwerten zu
            erstellen.
        </para>

        <example id="zend.date.creation.database.example-1">

            <title>Schnelle Erstellung eines Datums von Datumswerten einer Datenbank</title>

            <para>
                Von allen Datenbanken ist bekannt das Sie Abfragen so schnell wie möglich
                bearbeiten. Sie wurden erstellt um schnell zu arbeiten und zu antworten. Der
                Schnellste Weg um Datumswerte zu bearbeiten ist es aus der Datenbank Unit Timestamps
                zu erhalten. Alle Datenbanken speichern Datumswerte intern als Timestamps (nicht
                Unix Timestamps). Das bedeutet das die Zeit für die Erstellung eines Timestamps
                durch eine Abfrage viel kleiner ist als die Konvertierung in ein spezielles Format.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// SELECT UNIX_TIMESTAMP(my_datetime_column) FROM my_table
$date = new Zend_Date($unixtimestamp, Zend_Date::TIMESTAMP);
]]></programlisting>

        </example>

        <example id="zend.date.creation.database.example-2">

            <title>Bequeme Erstellung eines Datums von Datumswerten einer Datenbank</title>

            <para>
                Die Standardausgabe von allen Datenbanken ist leicht unterschiedlich selbst wenn
                diese auf den ersten Blick gleich ausschauen. Aber alle sind Teil des
                <acronym>ISO</acronym> Standards und durch Ihn beschrieben. Deshalb liegt der
                einfachste Weg ein Datum zu erstellen in der Verwendung von
                <classname>Zend_Date::ISO_8601</classname>. Datenbanken von denen bekannt ist das
                Sie durch <classname>Zend_Date::ISO_8601</classname> erkannt werden sind zum
                Beispiel <code>MySQL</code> und <code>MsSQL</code>. Aber alle Datenbanken können
                eine <code>ISO 8601</code> Repräsentation von Datumsspalten ausgeben.
                <code>ISO 8601</code> hat den großen Vorteil das es menschlich lesbar ist. Der
                Nachteil ist das <code>ISO 8601</code> mehr Zeit zur Berechnung benötigt als ein
                einfacher Unix Timestamp. Es soll auch erwähnt werden das Unix Timestamps nur für
                Datumswerte nach dem 1 Jänner 1970 unterstützt werden.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// SELECT datecolumn FROM my_table
$date = new Zend_Date($datecolumn, Zend_Date::ISO_8601);
]]></programlisting>

        </example>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.date.creation.array">

        <title>Erstellung eines Datums von einem Array</title>

        <para>
            Datumswerte können auch durch die Verwendung eines Arrays erstellt werden. Das ist ein
            einfacher und leichter Weg. Die verwendeten Array Schlüssel sind:
        </para>

        <para>
            <itemizedlist mark='opencircle'>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>day</emphasis>: Tag des Datums als Zahl
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>month</emphasis>: Monat des Datums als Zahl
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>year</emphasis>: Vollständiges Jahr des Datums
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>hour</emphasis>: Stunde des Datums
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>minute</emphasis>: Minute des Datums
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>second</emphasis>: Sekunde des Datums
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>

        <example id="zend.date.creation.array.example">

            <title>Erstellen eines Datums durch ein Array</title>

            <para>
                Normalerweise wird ein komplettes Datumsarray für die Erstellung einer neuen Instanz
                des Datums angegeben werden. Aber wenn nicht alle Werte angegeben werden, werden die
                nicht angegebenen Arraywerte genullt. Das bedeutet das wenn z.B. keine Stunde
                angegeben wird, die Stunde <emphasis>0</emphasis> verwendet wird.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$datearray = array('year' => 2006,
                   'month' => 4,
                   'day' => 18,
                   'hour' => 12,
                   'minute' => 3,
                   'second' => 10);
$date = new Zend_Date($datearray);
]]></programlisting>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$datearray = array('year' => 2006, 'month' => 4, 'day' => 18);
$date = new Zend_Date($datearray);
]]></programlisting>
        </example>

    </sect2>

</sect1>
