<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.service.nirvanix"><info><title>Zend_Service_Nirvanix</title></info>
    

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
        

        <para>
            Nirvanix bietet ein Internet Media File System (IMFS), einen Internet Speicher Service
            der es Anwendungen erlaubt Dateien hochzuladen, zu speichern, zu organisieren und
            nachhaltig auf Sie zuzugreifen durch Verwendung eines Standard Web Service Interfaces.
            Ein IMFS ist ein verteiltes geclustertes Dateisystem, auf das über das Internet
            zugegriffen wird, und das für die Handhabung mit Mediendateien (Audio, Video, usw.)
            optimiert ist. Das Ziel eines IMFA ist es massive Skalarität zu bieten um den
            Problemen des Wachstums der Medienspeicher Herr zu werden, mit garantiertem Zugriff und
            Erreichbarkeit unabhängig von Zeit und Ort. Letztendlich, gibt eine IMFS Anwendung die
            Möglichkeit auf Daten sicher zuzugreifen, ohne die großen Fixkosten die mit der
            Beschaffung und Einrichtung von physikalischen Speicherbänken verbunden sind.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.registering"><info><title>Registrierung bei Nirvanix</title></info>
        

        <para>
            Bevor man mit <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> beginnt, muß man sich zuerst
            für einen Account anmelden. Bitte sehen Sie auf die
            <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.nirvanix.com/gettingStarted.aspx">Wie man anfängt</link> Seite
            auf der Nirvanix Webseite für weitere Informationen.
        </para>

        <para>
            Nach der Registrierung erhält man einen Benutzernamen, ein Passwort und einen
            Anwendungsschlüssel. Alle drei werden benötigt um
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> zu verwenden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.apiDocumentation"><info><title>API Dokumentation</title></info>
        

        <para>
            Der Zugriff auf Nirvanix IMFS ist durch beide, sowohl ein <acronym>SOAP</acronym> als
            auch ein schnelleres REST Service möglich. <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname>
            bietet einen relativ dünnen <acronym>PHP</acronym> 5 Wrapper um das REST Service.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> zielt darauf ab das Nirvanix REST Service
            einfacher zu verwenden aber zu verstehen dass das Service selbst trotzdem noch
            essentiell ist um mit Nirvanix erfolgreich zu sein.
        </para>

        <para>
            Die <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://developer.nirvanix.com/sitefiles/1000/API.html">Nirvanix
                <acronym>API</acronym> Dokumentation</link> bietet eine Übersicht sowie detailierte
            Informationen über die Verwendung des Services. Bitte machen Sie sich mit diesem
            Dokument vertraut und referieren Sie darauf wenn Sie
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> verwenden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.features"><info><title>Features</title></info>
        

        <para>
            Nirvanix's REST Service kann mit <acronym>PHP</acronym> effektiv verwendet werden
            alleine mit Hilfe der <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/simplexml">SimpleXML</link>
            Erweiterung und <classname>Zend_Http_Client</classname>. Trotzdem ist deren Verwendung
            auf diesem Weg irgendwie unbequem wegen der wiederholenden Operationen, wie die Übergabe
            des Session Tokens bei jeder Anfrage und der wiederholten Prüfung des Antwort Bodys nach
            Fehlercodes.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> bietet die folgenden Funktionalitäten:

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        Einen einzelnen Punkt für die Konfiguration der Nirvanix Authentifizierungs
                        Daten die mit den Nirvanix Namespaces verwendet werden können.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Ein Proxy Objekt das viel bequemer ist als ein <acronym>HTTP</acronym>
                        Client alleine, hauptsächlich wird die Notwendigkeit entfernt die
                        <acronym>HTTP</acronym> POST Anfrage manuell zu erstellen um auf das REST
                        Service zugreifen zu können.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Ein verantwortlicher Wrapper der jeden Antwortbody parst und eine Ausnahme
                        wirft wenn ein Fehler aufgetreten ist, was die Notwendigkeit mildert
                        widerholt den Erfolg der vielen Kommandos zu prüfen.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Zusätzliche bequeme Methoden für einige oder die meisten üblichen
                        Operationen.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.storing-your-first"><info><title>Der Anfang</title></info>
        

        <para>
            Sobald man in Nirvanix registriert ist, ist man bereit die ersten Datein am IMFS zu
            speichern. Die üblichste Operation die man am IMFS benötigt ist der Erstellung einer
            neuen Datei, das Herunterladen bestehender Dateien, und das Löschen einer Datei.
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> bietet bequeme Methoden für diese drei
            Operationen.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$auth = array('username' => 'Dein-Benutzername',
              'password' => 'Dein-Passwort',
              'appKey'   => 'Dein-App-Schlüssel');

$nirvanix = new Zend_Service_Nirvanix($auth);
$imfs = $nirvanix->getService('IMFS');

$imfs->putContents('/foo.txt', 'zu speichernder Inhalt');

echo $imfs->getContents('/foo.txt');

$imfs->unlink('/foo.txt');
]]></programlisting>

        <para>
            Der erste Schritt um <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> zu verwenden ist immer
            sich gegenüber dem Service zu authentifizieren. Das wird durch die Übergabe der
            Anmeldedaten an den Kontruktor von <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname>, wie
            oben, gemacht. Das assoziative Array wurd direkt an Nirvanix als POST Parameter
            übergeben.
        </para>

        <para>
            Nirvanix teilt seine WebService in <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://developer.nirvanix.com/sitefiles/1000/API.html#_Toc175999879">Namespaces</link>
            auf. Jeder Namespace kapselt eine Gruppe von zusammengehörenden Operationen. Nachdem
            man eine Instanz von <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> erhalten hat, muß die
            <methodname>getService()</methodname> Methode aufgerufen werden um einen Proxy für den
            Namespace zu erhalten den man verwenden will. Oben wird ein Proxy für den
            <constant>IMFS</constant> Namespace erstellt.
        </para>

        <para>
            Nachdem man den Proxy für den Namespace hat den man verwenden will, muß die Methode auf
            Ihm aufgerufen werden. Der Proxy erlaubt es jedes Kommando zu verwenden das in der
            REST <acronym>API</acronym> vorhanden ist. Der Proxy kann auch bequeme Methoden
            verfügbar machen, welche Kommandos des Web Services wrappen. Das obige Beispiel zeigt
            die Verwendung der bequemen IMFS Methoden um eine neue Datei zu erstellen, sie zu
            empfangen, diese Datei anzuzeigen und letztendlich die Datei zu löschen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.understanding-proxy"><info><title>Den Proxy verstehen</title></info>
        

        <para>
            Im vorherigen Beispiel wurde die <methodname>getService()</methodname> Methode verwendet
            um ein Proxy Objekt zum <constant>IMFS</constant> Namespace zurückzugeben. Das Proxy
            Objekt erlaubt es das Nirvanix REST Service in einer Art zu verwenden die näher daran
            ist wie normalerweise ein <acronym>PHP</acronym> Methodenaufruf durchgeführt wird,
            gegenüber der Erstellung von eigenen <acronym>HTTP</acronym> Anfrage Objekten.
        </para>

        <para>
            Ein Proxy Objekt kann bequeme Methoden enthalten. Das sind Methoden die
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> bietet um die Verwendung der Nirvanix Web
            Services zu vereinfachen. Im vorigen Beispiel haben die Methoden
            <methodname>putContents()</methodname>, <methodname>getContents()</methodname>, und
            <methodname>unlink()</methodname> keine direkte Entsprechungen in der REST
            <acronym>API</acronym>. Das sind bequeme Methoden die von
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> angeboten werden um viel komplexere
            Operationen der REST <acronym>API</acronym> zu abstrahieren.
        </para>

        <para>
            Für alle anderen Methodenaufrufe zum Proxy Objekt konvertiert der Proxy dynamisch den
            Methodenaufruf in die entsprechende <acronym>HTTP</acronym> POST Anfrage zur REST
            <acronym>API</acronym>. Hierbei wird der Name der Methode als <acronym>API</acronym>
            Kommando verwendet, und ein assoziatives Array im ersten Argument als POST Parameter.
        </para>

        <para>
            Nehmen wir an das wir die REST <acronym>API</acronym> Methode <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://developer.nirvanix.com/sitefiles/1000/API.html#_Toc175999923">RenameFile</link>
            aufrufen wollen welche keine bequeme Methode in
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> besitzen:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$auth = array('username' => 'Dein-Benutzername',
              'password' => 'Dein-Passwort',
              'appKey'   => 'Dein-App-Schlüssel');

$nirvanix = new Zend_Service_Nirvanix($auth);
$imfs = $nirvanix->getService('IMFS');

$result = $imfs->renameFile(array('filePath' => '/path/to/foo.txt',
                                  'newFileName' => 'bar.txt'));
]]></programlisting>

        <para>
            Oben wird ein Proxy für den <constant>IMFS</constant> erstellt. Eine Methode,
            <methodname>renameFile()</methodname>, wird dann vom Proxy aufgerufen. Diese Methode
            existiert nicht als bequeme Methode im <acronym>PHP</acronym> Code, deswegen wird Sie
            durch <methodname>__call()</methodname> gefangen und in eine POST Anfrage für die REST
            <acronym>API</acronym> umgewandelt wo das assoziative Array als POST Parameter verwendet
            wird.
        </para>

        <para>
            Es ist in der Nirvanix <acronym>API</acronym> Dokumentation zu beachten das
            <code>sessionToken</code> für diese Methode benötigt wird, wir dieses aber nicht an das
            Proxy Objekt übbergeben haben. Es wird, der Bequemlichkeit halber, automatisch
            hinzugefügt.
        </para>

        <para>
            Das Ergebnis dieser Operation ist entweder ein
            <classname>Zend_Service_Nirvanix_Response</classname> Objekt welches das von Nirvanix
            zurückgegebene <acronym>XML</acronym> wrappt, oder
            <classname>Zend_Service_Nirvanix_Exception</classname> wenn ein Fehler aufgetreten ist.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.examining-results"><info><title>Ergebnisse erkunden</title></info>
        

        <para>
            Die Nirvanix REST <acronym>API</acronym> gibt Ihre Ergebnisse immer in einem
            <acronym>XML</acronym> zurück. <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> parst dieses
            <acronym>XML</acronym> mit der <code>SimpleXML</code> Erweiterung und dekoriert dann das
            sich ergebende <code>SimpleXMLElement</code> mit einem
            <classname>Zend_Service_Nirvanix_Response</classname> Objekt.
        </para>

        <para>
            Der einfachste Weg ein Ergebnis vom service zu betrachten ist die Verwendung der
            in <acronym>PHP</acronym> eingebauten Funktionen wie <methodname>print_r()</methodname>:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
<?php
$auth = array('username' => 'Dein-Benutzername',
              'password' => 'Dein-Passwort',
              'appKey'   => 'Dein-App-Schlüssel');

$nirvanix = new Zend_Service_Nirvanix($auth);
$imfs = $nirvanix->getService('IMFS');

$result = $imfs->putContents('/foo.txt', 'Vierzehn Bytes');
print_r($result);
?>

Zend_Service_Nirvanix_Response Object
(
    [_sxml:protected] => SimpleXMLElement Object
        (
            [ResponseCode] => 0
            [FilesUploaded] => 1
            [BytesUploaded] => 14
        ))
]]></programlisting>

        <para>
            Auf jede Eigenschaft oder Methode des dekorierten <code>SimpleXMLElement</code>s kann
            zugegriffen werden. Im obigen Beispiel, könnte <code>$result-&gt;BytesUploaded</code>
            verwendet werden um die anzahl von empfangenen Bytes zu sehen. Sollte man auf das
            <code>SimpleXMLElement</code> direkt zugreifen wollen, kann einfach
            <code>$result-&gt;getSxml()</code> verwendet werden.
        </para>

        <para>
            Die üblichste Antwort von Nirvanix ist Erfolg (<code>ResponseCode</code> von Null).
            Es ist normalerweise nicht notwendig <code>ResponseCode</code> zu prüfen weil jedes
            nicht-null Ergebnis eine <classname>Zend_Service_Nirvanix_Exception</classname> wirft.
            Siehe das nächste Kapitel über die Behandlung von Fehlern.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.service.nirvanix.handling-errors"><info><title>Fehler behandeln</title></info>
        

        <para>
            Wenn Nirvanix verwendet wird, ist es wichtig Fehler zu vermeiden die vom Service
            zurückgegeben werden können und diese entsprechend zu behandeln.
        </para>

        <para>
            Alle Operationen gegenüber dem REST Service ergeben einen <acronym>XML</acronym>
            RückgabePayload der ein <code>ResponseCode</code> Element, wie im folgenden Beispiel,
            enthält:
        </para>

        <programlisting language="xml"><![CDATA[
<Response>
    <ResponseCode>0</ResponseCode>
</Response>
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn <code>ResponseCode</code> Null ist, wie im obigen Beispiel,  war die Operation
            erfolgreich. Wenn die Operation nicht erfolgreich war, ist <code>ResponseCode</code>
            nicht-Null und ein <code>ErrorMessage</code> Element sollte vorhanden sein.
        </para>

        <para>
            Um die Notwendigkeit zu verringern immer zu Prüfen ob <code>ResponseCode</code> Null
            ist, prüft <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> automatisch jede von Nirvanix
            zurückgegebene Antwort. Wenn <code>ResponseCode</code> einen Fehler zeigt, wird eine
            <classname>Zend_Service_Nirvanix_Exception</classname> geworfen.
        </para>

      <programlisting language="xml"><![CDATA[
$auth = array('username' => 'your-username',
              'password' => 'your-password',
              'appKey'   => 'your-app-key');
$nirvanix = new Zend_Service_Nirvanix($auth);

try {

  $imfs = $nirvanix->getService('IMFS');
  $imfs->unlink('/a-nonexistant-path');

} catch (Zend_Service_Nirvanix_Exception $e) {
  echo $e->getMessage() . "\n";
  echo $e->getCode();
}
]]></programlisting>

        <para>
            im obigen Beispiel ist <methodname>unlink()</methodname> eine bequeme Methode die das
            <code>DeleteFiles</code> der REST <acronym>API</acronym> wrappt. Der
            <code>filePath</code> Parameter wird vom <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://developer.nirvanix.com/sitefiles/1000/API.html#_Toc175999918">DeleteFiles</link>
            Kommando benötigt und enthält einen Pfad der nicht existiert. Das wird in einer
            <classname>Zend_Service_Nirvanix</classname> Ausnahme resultieren die, mit der Nachricht
            "Invalid Path" und Code 70005, geworfen wird.
        </para>

        <para>
            Die <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://developer.nirvanix.com/sitefiles/1000/API.html">Nirvanix
                <acronym>API</acronym> Dokumentation</link> beschreibt die mit jedem Kommando
            assoziierten Fehler. Abhängig von den eigenen Bedürfnissen kann jedes Kommando in einen
            <code>try</code> Block eingebettet werden oder aus Bequemlichkeit, viele Kommandos im
            selben <code>try</code> Block.
        </para>
    </section>
</section>
