<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.timesync.working"><info><title>Arbeiten mit Zend_TimeSync</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_TimeSync</classname> kann die aktuelle Zeit von jedem angegebenen
        <emphasis>NTP</emphasis> oder <emphasis>SNTP</emphasis>
        Zeitserver zurückgeben. Es kann automatisch mehrere Server handhaben und bietet ein
        einfaches Interface.
    </para>

    <note>
        <para>
            Alle Beispiele in diesem Kapitel verwenden einen öffentlichen, generellen
            Zeitserver: <emphasis>0.europe.pool.ntp.org</emphasis>.
            Man sollte einen öffentlichen, generellen Zeitserver verwenden, der in der Nähe
            des eigenen Anwendungsservers steht. Siehe
            <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.pool.ntp.org">http://www.pool.ntp.org</link> für Informationen.
        </para>
    </note>

    <section xml:id="zend.timesync.working.generic"><info><title>Generelle Anfragen von Zeitserver</title></info>
        

        <para>
            Die Anfrage der Zeit von einem Zeitserver ist einfach. Zuerst gibt man den Zeitserver,
            von dem man die Zeit anfragen will, an.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$server = new Zend_TimeSync('0.pool.ntp.org');

print $server->getDate()->getIso();
]]></programlisting>

        <para>
            Was passiert also im Hintergrund von <classname>Zend_TimeSync</classname>? Zuerst wird
            der Syntax des Timeservers geprüft. In unserem Beispiel wird also
            '<emphasis>0.pool.ntp.org</emphasis>' geprüft und als möglicherweise richtige Adresse
            für einen Zeitserver erkannt. Wenn jetzt <methodname>getDate()</methodname> aufgerufen
            wird, wird der aktuell gesetzte Zeitserver angefragt und dieser gibt dessen eigene Zeit
            zurück. <classname>Zend_TimeSync</classname> berechnet darauf die Differenz zur
            aktuellen Zeit des Servers, auf dem das Skript läuft, und gibt ein
            <classname>Zend_Date</classname> Objekt mit der korrigierten Zeit zurück.
        </para>

        <para>
            Für Details über <classname>Zend_Date</classname> und dessen Methoden siehe unter der
            Dokumentation von <link linkend="zend.date.introduction"><classname>Zend_Date</classname></link> nach.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.working.multiple"><info><title>Mehrere Zeitserver</title></info>
        

        <para>
            Nicht alle Zeitserver sind immer erreichbar und geben eine Zeit zurück. Server können
            wärend Wartungsarbeiten nicht erreichbar sein. Wenn die Zeit nicht vom Zeitserver
            angefragt werden kann, erhält man eine Exception.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_TimeSync</classname> ist eine einfache Lösung, die mehrere Zeitserver
            behandeln kann und einen automatischen Fallback Mechanismus bietet. Es gibt zwei
            unterstützte Wege; man kann entweder ein Array von Zeitservern angeben wenn die Instanz
            erstellt wird, oder zusätzliche Zeitserver zur Instanz durch Verwendung der
            Methode <methodname>addServer()</methodname> hinzufügen.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$server = new Zend_TimeSync(array('0.pool.ntp.org',
                                  '1.pool.ntp.org',
                                  '2.pool.ntp.org'));
$server->addServer('3.pool.ntp.org');

print $server->getDate()->getIso();
]]></programlisting>

        <para>
            Es gibt keine Begrenzung in der Anzahl an Zeitservern, die hinzugefügt werden können.
            Wenn ein Zeitserver nicht erreicht werden kann, dann fällt
            <classname>Zend_TimeSync</classname> zurück und versucht den nächsten Zeitserver zu
            erreichen.
        </para>

        <para>
            Wenn man mehr als einen Zeitserver angibt - was die beste Praxis für
            <classname>Zend_TimeSync</classname> ist - sollte man jeden Server benennen. Man kann
            die Server mit dem Arrayschlüssel, mit dem zweiten Parameter wärend der Initiierung oder
            mit dem zweiten Parameter beim Hinzufügen von anderen Zeitservern, benennen.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$server = new Zend_TimeSync(array('generic'  => '0.pool.ntp.org',
                                  'fallback' => '1.pool.ntp.org',
                                  'reserve'  => '2.pool.ntp.org'));
$server->addServer('3.pool.ntp.org', 'additional');

print $server->getDate()->getIso();
]]></programlisting>

        <para>
            Die Benennung der Zeitserver gibt die Möglichkeit, dass ein spezieller Zeitserver
            angefragt werden kann, wie man später in diesem Kapitel sieht.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.working.protocol"><info><title>Protokolle von Zeitservern</title></info>
        

        <para>
            Es gibt verschiedene Typen von Zeitservern. Die meisten öffentlichen Zeitserver
            verwenden <emphasis>NTP</emphasis> als Protokoll. Es sind auch
            andere Zeit Synchronisationsprotokolle vorhanden.
        </para>

        <para>
            Man kann das richtige Prokoll mit der Adresse des Zeitservers setzen. Aktuell gibt
            es zwei Prokolle, die von <classname>Zend_TimeSync</classname> unterstützt werden:
            <emphasis>NTP</emphasis> und <emphasis>SNTP</emphasis>. Das
            Standardprotokoll ist <emphasis>NTP</emphasis>. Wenn man nur <emphasis>NTP</emphasis>
            verwendet, kann man das Protokoll in der Adresse, wie im vorherigen Beispiel gezeigt,
            unterdrücken.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$server = new Zend_TimeSync(array('generic'  => 'ntp:\\0.pool.ntp.org',
                                  'fallback' => 'ntp:\\1.pool.ntp.org',
                                  'reserve'  => 'ntp:\\2.pool.ntp.org'));
$server->addServer('sntp:\\internal.myserver.com', 'additional');

print $server->getDate()->getIso();
]]></programlisting>

        <para>
            <classname>Zend_TimeSync</classname> kann gemischte Zeitserver verwenden. Man ist also
            nicht auf ein einzelnes Prokoll beschränkt, aber man kann jeden Zeitserver unabhängig
            von seinem Protokoll hinzufügen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.working.ports"><info><title>Ports für Zeitserver verwenden</title></info>
        

        <para>
            Wie bei jedes Protkoll im World Wide Web, verwenden die Protokolle
            <emphasis>NTP</emphasis> und <emphasis>SNTP</emphasis> Standardports. NTP verwendet den
            Port <emphasis>123</emphasis>, SNTP hingegen den Port <emphasis>37</emphasis>.
        </para>

        <para>
            Aber manchmal weicht der, für ein Protokoll verwendete Port vom Standard ab. Der zu
            verwendende Port kann mit der Adresse für jeden Server definiert werden. Es muß nur
            die Nummer des Ports nach der Adresse hinzugefügt werden. Wenn kein Port definiert
            wurde, dann verwendet <classname>Zend_TimeSync</classname> den Standardport.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$server = new Zend_TimeSync(array('generic'  => 'ntp:\\0.pool.ntp.org:200',
                                  'fallback' => 'ntp:\\1.pool.ntp.org'));
$server->addServer('sntp:\\internal.myserver.com:399', 'additional');

print $server->getDate()->getIso();
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.working.options"><info><title>Optionen für Zeitserver</title></info>
        

        <para>
            Es gibt nur eine Option in <classname>Zend_TimeSync</classname> die intern verwendet
            wird: <emphasis>timeout</emphasis>. Wenn gewünscht, können beliebige selbstdefinierte
            Optionen verwendent und abgefragt werden.
        </para>

        <para>
            Die Option <emphasis>timeout</emphasis> definiert die Anzahl an Sekunden
            nach der eine Verbindung als abgebrochen erkannt wird, wenn keine Antwort kommt. Der
            Standardwert ist <emphasis>1</emphasis>, was bedeutet das
            <classname>Zend_TimeSync</classname> auf den nächsten Zeitserver zurückfällt, wenn der
            angefragte Server nicht in einer Sekunde antwortet.
        </para>

        <para>
            Mit der <methodname>setOptions()</methodname> Methode kann jede Option gesetzt werden.
            Diese Funktion akzeptiert ein Array, wobei die Schlüssel die zu setzende Option sind und
            der Wert der Wert dieser Option. Jede vorher gesetzte Option wird mit dem neuen Wert
            überschrieben. Wenn man wissen will, welche Optionen gesetzt sind, kann die
            <methodname>getOptions()</methodname> Methode verwendet werden. Sie akzeptiert entweder
            einen Schlüssel, der die gegebene Option zurückgibt sofern diese gesetzt ist, oder,
            wenn kein Schlüssel angegeben wird, gibt sie alle gesetzten Optionen zurück.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
Zend_TimeSync::setOptions(array('timeout' => 3, 'myoption' => 'timesync'));
$server = new Zend_TimeSync(array('generic'  => 'ntp:\\0.pool.ntp.org',
                                  'fallback' => 'ntp:\\1.pool.ntp.org'));
$server->addServer('sntp:\\internal.myserver.com', 'additional');

print $server->getDate()->getIso();
print_r(Zend_TimeSync::getOptions();
print "Timeout = " . Zend_TimeSync::getOptions('timeout');
]]></programlisting>

        <para>
            Wie man sieht, sind die Optionen für <classname>Zend_TimeSync</classname> statisch. Jede
            Instanz von <classname>Zend_TimeSync</classname> verwendet die gleichen Optionen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.working.different"><info><title>Verschiedene Zeitserver verwenden</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_TimeSync</classname>'s Standardverhalten für die Anfrage einer Zeit ist
            diese vom ersten gegebenen Server anzufragen. Manchmal ist es aber sinnvoll, einen
            anderen Zeitserver zu setzen, von dem die Zeit abgefragt werden soll. Das kann mit der
            <methodname>setServer()</methodname> Methode getan werden. Um den zu verwendenden
            Zeitserver zu definieren, muss einfach der Alias als Parameter in dieser Methode gesetzt
            werden. Und um den aktuell verwendeten Zeitserver zu erhalten, kann die
            <methodname>getServer()</methodname> Methode aufgerufen werden. Wenn kein Parameter
            angegeben wird, wird der aktuelle Zeitserver zurückgegeben.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$server = new Zend_TimeSync(array('generic'  => 'ntp:\\0.pool.ntp.org',
                                  'fallback' => 'ntp:\\1.pool.ntp.org'));
$server->addServer('sntp:\\internal.myserver.com', 'additional');

$actual = $server->getServer();
$server = $server->setServer('additional');
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.working.informations"><info><title>Informationen von Zeitservern</title></info>
        

        <para>
            Zeitserver bieten nicht nur die Zeit selbst, sondern auch zusätzliche Informationen.
            Man kann diese Informationen mit der <methodname>getInfo()</methodname> Methode
            erhalten.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$server = new Zend_TimeSync(array('generic'  => 'ntp:\\0.pool.ntp.org',
                                  'fallback' => 'ntp:\\1.pool.ntp.org'));

print_r ($server->getInfo());
]]></programlisting>

        <para>
            Die zurückgegebenen Informationen unterscheiden sich im verwendeten Protokoll und im
            verwendeten Server.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.timesync.working.exceptions"><info><title>Behandeln von Ausnahmen</title></info>
        

        <para>
            Ausnahmen werden für alle Zeitserver gesammelt und als Array zurückgegeben. Es ist also
            möglich, durch alle geworfenen Ausnahmen zu laufen, wie im folgenden Beispiel gezeigt:
            gezeigt:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$serverlist = array(
        // invalid servers
        'invalid_a'  => 'ntp://a.foo.bar.org',
        'invalid_b'  => 'sntp://b.foo.bar.org',
);

$server = new Zend_TimeSync($serverlist);

try {
    $result = $server->getDate();
    echo $result->getIso();
} catch (Zend_TimeSync_Exception $e) {

    $exceptions = $e->get();

    foreach ($exceptions as $key => $myException) {
        echo $myException->getMessage();
        echo '<br />';
    }
}
]]></programlisting>
    </section>
</section>
