<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.translator.sourcecreation">
    <info><title>Erstellen von Quelldateien</title></info>

    <para>
        Anbei ist eine Beschreibung der unterschiedlichen Quellformate, welche mit
        <classname>Zend_Translator</classname> verwendet werden können.
    </para>

    <note>
        <para>
            Es ist zu beachten, dass die meisten der beschriebenen Formate durch Verwendung eines
            Tools oder eines Erzeugungsprozesses erstellt werden sollten. Diese Tools und
            Prozesse sind nicht Teil von Zend Framework und für die meisten der beschriebenen
            Formate sind kostenlose Tools verfügbar.
        </para>
    </note>

    <section xml:id="zend.translator.sourcecreation.array">
        <info><title>Erstellung von Array-Quelldateien</title></info>

        <para>
            Array-Quelldateien sind reine Arrays. Sie müssen aber manuell definiert werden, da
            es hierfür keine Tools gibt, die helfen könnten. Weil sie so einfach zu handhaben sind,
            ist ihre Verwendung auch der schnellste Weg um zu testen, ob Nachrichten innerhalb des
            Codes wie erwartet arbeiten. Er ist generell der beste Adapter, um mit Mehrsprachigkeit
            zu beginnen, wenn man keine diesbezüglichen Kenntnisse hat.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$english = array(
    'message1' => 'message1',
    'message2' => 'message2',
    'message3' => 'message3');

$german = array(
    'message1' => 'Nachricht1',
    'message2' => 'Nachricht2',
    'message3' => 'Nachricht3');

$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'array',
        'content' => $english,
        'locale'  => 'en'
    )
);
$translate->addTranslation(array('content' => $german, 'locale' => 'de'));
]]></programlisting>

        <para>
            Seit Release 1.5 wird auch das Einbinden von externen Dateien unterstützt,
            welche Arrays beinhalten. Es ist der Dateiname anzugeben und
            <classname>Zend_Translator</classname> wird diesen automatisch inkludieren und den
            Array suchen. Siehe das folgende Beispiel für Details:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// myarray.php
return array(
    'message1' => 'Nachricht1',
    'message2' => 'Nachricht2',
    'message3' => 'Nachricht3');

// controller
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'array',
        'content' => '/path/to/myarray.php',
        'locale'  => 'de'
    )
);
]]></programlisting>

        <note>
            <para>
                Bei Dateien, die kein Array zurückgeben, wird das inkludieren fehlschlagen. Auch
                jegliche Ausgabe innerhalb dieser Dateien wird ignoriert und unterdrückt.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.sourcecreation.gettext">
        <info><title>Erstellung von Gettext Quellen</title></info>

        <para>
            Gettext-Quellen werden von der GNU Gettext-Bibliothek erstellt. Es gibt einige
            kostenlose Tools, welche den Code parsen können und hierbei die gewünschten Gettext
            Quellen erstellen. Diese haben die Endung <emphasis>*.mo</emphasis> und
            sind binäre Dateien. Ein Open Source Tool für die Erstellung der Quellen ist
            <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://sourceforge.net/projects/poedit/">poEdit</link>. Dieses Tool
            unterstützt auch beim Übersetzungsprozess selbst.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Wir nehmen an das die mo Datien erstellt und übersetzt wurden
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => '/path/to/english.mo',
        'locale'  => 'en'
    )
);
$translate->addTranslation(
    array(
        'content' => '/path/to/german.mo',
        'locale'  => 'de'
    )
);
]]></programlisting>

        <para>
            Offensichtlich wird dieser Adapter bis auf einen kleinen Unterschied auf exakt die gleiche
            Art und Weise verwendet: <emphasis>array</emphasis> wird geändert zu
            <emphasis>gettext</emphasis>. Alle anderen Punkte werden in jedem anderen
            Adapter auf exakt die gleiche Weise verwendet. Mit diesem Gettext-Adapter muss nicht
            mehr auf die Standardverzeichnisstruktur von Gettext oder die Verwendung von
            bindtextdomain und textdomain geachtet werden. Nur der Pfad und der Dateiname muss dem Adapter
            übergeben werden.
        </para>

        <note>
            <para>
                 Man sollte immer UTF-8 als Quell-Encoding verwenden. Man könnte sonst Probleme
                 bekommen, wenn man zwei verschiedene Encodings verwendet. Wenn z.B. eine Quelldatei
                 mit ISO-8815-11 und eine andere mit CP815 encoded ist. Man kann
                 immer nur ein Encoding für alle Quelldateien verwenden und hierbei würde eine der
                 gewünschten Sprachen nicht korrekt angezeigt werden.
            </para>

            <para>
                 UTF-8 ist ein portables Format, welches alle Sprachen unterstützt. Wenn UTF-8 für
                 alle Sprachen verwendet wird, eliminiert man die Probleme mit inkompatiblen
                 Encodings.
            </para>
        </note>

        <para>
            Viele Gettext-Editoren fügen Informationen über den Adapter als Übersetzung eines
            leeren Strings hinzu. Das ist der Grund, warum leere Strings nicht übersetzt werden, wenn
            der Gettext-Adapter verwendet wird. Stattdessen wird er von der Übersetzungstabelle
            gelöscht und von der <methodname>getAdapterInfo()</methodname> Methode angeboten. Sie
            gibt die Adapterinformationen für alle hinzugefügten Gettextdateien als Array zurück,
            wobei der Dateiname als Schlüssel verwendet wird.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Informationen des Adapters bekommen
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => '/path/to/english.mo',
        'locale'  => 'en'
    )
);
print_r($translate->getAdapterInfo());
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.sourcecreation.tmx">
        <info><title>Erstellung von TMX Quellen</title></info>

        <para>
            TMX-Quellen sind der neue Industriestandard. Sie haben den Vorteil, dass sie
            <acronym>XML</acronym> Dateien sind und deswegen mit jedem Texteditor lesbar und
            natürlich auch von Menschen. Man kann TMX-Dateien entweder per Hand erstellen oder man
            verwendet spezielle Tools dafür. Allerdings sind die meisten Tools für die
            Erstellung von TMX Quellen nicht frei erhältlich.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.sourcecreation.tmx.example">
            <info><title>Beispiel einer TMX Datei</title></info>

            <programlisting language="xml"><![CDATA[
<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx14.dtd">
<tmx version="1.4">
   <header creationtoolversion="1.0.0" datatype="winres" segtype="sentence"
           adminlang="en-us" srclang="de-at" o-tmf="abc"
           creationtool="XYZTool" >
   </header>
   <body>
       <tu tuid='message1'>
           <tuv xml:lang="de"><seg>Nachricht1</seg></tuv>
           <tuv xml:lang="en"><seg>message1</seg></tuv>
       </tu>
       <tu tuid='message2'>
           <tuv xml:lang="de"><seg>Nachricht2</seg></tuv>
           <tuv xml:lang="en"><seg>message2</seg></tuv>
       </tu>
   </body>
</tmx>
]]></programlisting>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'tmx',
        'content' => 'path/to/mytranslation.tmx',
        'locale'  => 'en'
    )
);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            TMX-Dateien können mehrere Sprachen in derselben Datei enthalten. Alle anderen in der
            Quelle enthaltenen Sprachen werden automatisch hinzugefügt und müssen nicht durch einen
            extra Aufruf von <methodname>addTranslation()</methodname> ergänzt werden.
        </para>

        <para>
            Wenn man nur spezielle Sprachen aus der Quelle übersetzen will, kann die Option
            <property>defined_language</property> auf <constant>TRUE</constant> gesetzt werden. Mit
            dieser Option können gewünschte Sprachen explizit mit
            <methodname>addTranslation()</methodname> hinzugefügt werden. Der Standardwert für diese
            Option fügt alle Sprachen hinzu.
        </para>

        <note><info><title>Option useId</title></info>


            <para>
                Wenn man die Option <emphasis>useId</emphasis> auf <constant>FALSE</constant> setzt,
                dann wird der <emphasis>srclang</emphasis>-Header verwendet, um die Sprache zu
                definieren, welche die Meldung setzt.
            </para>

            <para>
                In unserem Beispiel würde der Schlüssel der Meldung standardmäßig
                <emphasis>message1</emphasis> sein. Wenn diese Option auf <constant>FALSE</constant>
                gesetzt wird, dann würde der Schlüssel <emphasis>Nachricht1</emphasis> verwendet
                werden.
            </para>

            <para>
                Es ist zu beachten, dass der Eintrag <emphasis>tuv</emphasis>, welcher dem
                Eintrag <emphasis>srclang</emphasis> entspricht, der erste <emphasis>tuv</emphasis>
                Eintrag sein muss, welcher gesetzt wird, wie im obigen Beispiel zu sehen ist.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.sourcecreation.csv">
        <info><title>Erstellung von CSV-Quellen</title></info>

        <para>
            CSV-Quellen sind sehr klein und von Menschen lesbar. Wenn ein Kunde selbst übersetzen
            will, ist die Verwendung des CSV-Adapters wahrscheinlich die beste Wahl.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.sourcecreation.csv.example">
            <info><title>Beispiel CSV Datei</title></info>

            <programlisting language="txt"><![CDATA[
﻿#Example csv file
message1;Nachricht1
message2;Nachricht2
]]></programlisting>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'csv',
        'content' => '/path/to/mytranslation.csv',
        'locale'  => 'de'
    )
);
$translate->addTranslation(
    array(
        'content' => 'path/to/other.csv',
        'locale' => 'fr'
    )
);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Es gibt drei verschiedene Optionen für den CSV-Adapter. Es können
            <property>delimiter</property>, <property>limit</property> und
            <property>enclosure</property> gesetzt werden.
        </para>

        <para>
            Das Standardtrennzeichen für CSV-Strings ist '<emphasis>;</emphasis>', aber es muss
            nicht dieses Zeichen sein. Mit der Option <property>delimiter</property> kann ein
            anderes verwendet werden.
        </para>

        <para>
            Das Standardlimit für eine Zeile in einer CSV-Datei ist '<emphasis>0</emphasis>'. Das
            bedeutet, dass das Ende der CSV-Zeile automatisch gesucht wird. Wenn
            <property>limit</property> auf irgendeinen Wert gesetzt wird, dann wird die CSV-Datei
            schneller gelesen, aber jede Zeile, die dieses Limit überschreitet, wird abgeschnitten.
        </para>

        <para>
            Das standardmäßige Anführungszeichen für die Verwendung mit CSV-Dateien ist
            '<emphasis>"</emphasis>'. Man kann ein anderes setzen, indem die Option
            <property>enclosure</property> verwendet wird.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.sourcecreation.csv.example2">
            <info><title>Zweites Beispiel für CSV-Dateien</title></info>

            <programlisting language="txt"><![CDATA[
﻿# Example CSV file
"message,1",Nachricht1
message2,"Nachricht,2"
"message3,",Nachricht3
]]></programlisting>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'csv',
        'content' => '/path/to/mytranslation.csv',
        'locale'  => 'de',
        'delimiter' => ','
    )
);

$translate->addTranslation(
    array(
        'content' => '/path/to/other.csv',
        'locale' => 'fr'
    )
);
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Wenn nicht-ASCII-Zeichen in der CSV-Datei verwendet werden, wie z.B. Umlaute oder
                UTF-8 Zeichen, dann sollte man immer Hochkommas verwenden. Das Weglassen der
                Hochkommas kann zu fehlenden Zeichen in der Übersetzung führen.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.sourcecreation.ini">
        <info><title>Erstellung von INI-Quelldateien</title></info>

        <para>
            <acronym>INI</acronym>-Quelldateien sind menschenlesbar, aber normalerweise nicht sehr
            klein, da sie neben der Übersetzung auch andere Daten enthalten. Wenn Sie Daten haben, die
            von Ihrem Kunden zu bearbeitet sind, verwenden Sie den <acronym>INI</acronym>-Adapter.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.sourcecreation.ini.example">
            <info><title>Beispiel einer INI-Datei</title></info>

            <programlisting language="txt"><![CDATA[
[Test]
;TestPage Comment
Message_1="Nachricht 1 (de)"
Message_2="Nachricht 2 (de)"
Message_3="Nachricht :3 (de)"
]]></programlisting>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'ini',
        'content' => '/path/to/mytranslation.ini',
        'locale'  => 'de'
    )
);
$translate->addTranslation(
    array(
        'content' => '/path/to/other.ini',
        'locale' => 'it'
    )
);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            <acronym>INI</acronym>-Dateien haben verschiedene Einschränkungen. Wenn ein Wert in
            einer <acronym>INI</acronym>-Datei irgendein nicht alphanumerisches Zeichen enthält,
            muss er in doppelte Anführungszeichen (<emphasis>"</emphasis>) eingeschlossen werden. Es
            gibt auch reservierte Wörter, welche nicht als Schlüssel für
            <acronym>INI</acronym>-Dateien verwendet werden dürfen. Diese enthalten:
            <constant>NULL</constant>, <emphasis>yes</emphasis>, <emphasis>no</emphasis>,
            <constant>TRUE</constant> und <constant>FALSE</constant>. Die Werte
            <constant>NULL</constant>, <emphasis>no</emphasis> und <constant>FALSE</constant> führen
            zu <emphasis>""</emphasis>, <emphasis>yes</emphasis> und <constant>TRUE</constant>
            resultieren in '1'. Die Zeichen <emphasis>{}|&amp;~![()"</emphasis> dürfen nirgendwo im
            Schlüssel verwendet werden und haben im Wert eine spezielle Bedeutung. Diese sollten
            nicht verwendet werden, da sie zu unerwartetem Verhalten führen.
        </para>
    </section>
</section>
