<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.translator.additional"><info><title>Zusätzliche Features für Übersetzungen</title></info>
    

    <para>
        Es gibt verschiedene zusätzliche Features, welche von <classname>Zend_Translator</classname>
        unterstützt werden. Lesen Sie weiter für zusätzliche Informationen.
    </para>

    <section xml:id="zend.translator.additional.options"><info><title>Optionen für Adapter</title></info>
        

        <para>
            Optionen können bei allen Adaptern verwendet werden. Natürlich sind die Optionen für
            alle Adapter verschieden. Die Optionen können bei der Erstellung des Objekts gesetzt
            werden. Zur Zeit gibt es nur eine Option, die für alle Adaptoren verfügbar ist:
            '<emphasis>clear</emphasis>' setzt, ob die neuen Übersetzungsdaten zu den bestehenden
            hinzugefügt werden sollen oder ob sie diese überschreiben. Das Standardverhalten ist
            das Hinzufügen von neuen Übersetzungsdaten zu den Bestehenden. Aber das wird immer nur
            für die aktuelle Sprache gemacht. Andere Sprachen bleiben davon unberührt.
        </para>

        <para>
            Man kann Optionen temporär setzen, indem man sie an die Funktion
            <methodname>addTranslation()</methodname> übergibt. Außerdem kann die Methode
            <methodname>setOptions()</methodname> benutzt werden, um Optionen permanent zu setzen.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator..additional.options.example"><info><title>Benutzen von Übersetzungsoptionen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Definiere ':' als Trenner für die Quelldatei der Übersetzung
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'csv',
        'content' => '/path/to/mytranslation.csv',
        'locale'  => 'de',
        'delimiter' => ':'
    )
);

...

// Lösche die definierte Sprache und verwende die neuen Übersetzungsdaten
$translate->addTranslation(
    array(
        'content' => '/path/to/new.csv',
        'locale'  => 'fr',
        'clear'   => true
    )
);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Hier können alle vorhandenen Optionen für die verschiedenen Adapter mit einer
            Beschreibung ihrer Verwendung gefunden werden:
        </para>

        <table xml:id="zend.translator.additional.options.alloptions"><info><title>Optionen für Übersetzungs-Adapter</title></info>
            

            <tgroup cols="4">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Option</entry>
                        <entry>Adapter</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                        <entry>Standardwert</entry>
                    </row>
                </thead>

                <tbody>
                    <row>
                        <entry>adapter</entry>
                        <entry>nur <classname>Zend_Translator</classname></entry>

                        <entry>
                            Definiert den Adapter, der für die Übersetzung verwendet wird. Diese
                            Option kann nur angegeben werden, wenn eine neue Instanz von
                            <classname>Zend_Translator</classname> erstellt wird. Wenn sie im
                            Nachhinein gesetzt wird, dann wird sie ignoriert.
                        </entry>

                        <entry>
                            <emphasis>Muss gesetzt werden, da es keinen Standardwert gibt</emphasis>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>clear</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Wenn <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, werden bereits gelesene
                            Übersetzungen entfernt. Das kann statt dem Erstellen einer neuen Instanz
                            verwendet werden, wenn neue Übersetzungsdaten gelesen werden.
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>FALSE</constant></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>cache</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Setzt einen Cache für den Übersetzungsadapter. Dieser muss eine Instanz
                            von <classname>Zend_Cache_Core</classname>
                        </entry>

                        <entry>
                            <emphasis>Standardmäßig ist kein Cache gesetzt</emphasis>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>content</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Setzt den Inhalt für den Übersetzungsadapter. Das könnte ein Array,
                            ein Dateiname oder ein Verzeichnis sein. Welche Art an Inhalt
                            unterstützt wird, hängt vom verwendeten Adapter ab.
                        </entry>

                        <entry>
                            <emphasis>Der Standardwert hängt vom verwendeten Adapter ab</emphasis>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>disableNotices</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Wenn es auf <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, werden alle Notizen
                            betreffend nicht vorhandenen Übersetzungen ausgeschaltet. Man sollte
                            diese Option in einer Produktivumgebung auf <constant>TRUE</constant>
                            setzen.
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>FALSE</constant></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>ignore</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Alle Verzeichnisse und Dateien, die mit diesem Präfix beginnen, werden
                            bei der Suche nach Dateien ignoriert. Der Standardwert ist
                            <emphasis>'.'</emphasis> was zu dem Verhalten führt das alle versteckten
                            Dateien ignoriert werden. Wenn dieser Wert auf
                            <emphasis>'tmp'</emphasis> gesetzt wird, werden Verzeichnisse und
                            Dateien wie z.B. 'tmpImages' und 'tmpFiles', sowie alle darunter
                            liegenden Verzeichnisse ignoriert. Diese Option akzeptiert auch ein
                            Array, welches verwendet werden kann, wenn man mehr als einen Präfix
                            ignorieren will.
                        </entry>

                        <entry><emphasis>.</emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>log</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Eine Instanz von <classname>Zend_Log</classname>, wohin nicht
                            übersetzbare Meldungen und Notizen geschrieben werden
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>NULL</constant></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>logMessage</entry>
                        <entry>Alle</entry>
                        <entry>Die Nachricht, die in das Log geschrieben werden soll</entry>

                        <entry>
                            <emphasis>Untranslated message within '%locale%': %message%</emphasis>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>logPriority</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Die Priorität welche verwendet wird wenn eine Nachricht in das Log
                            geschrieben wird
                        </entry>

                        <entry>
                            <emphasis>5</emphasis>
                        </entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>logUntranslated</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Wenn diese Option auf <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, werden
                            alle Nachrichten-Ids, die nicht übersetzt werden können, in das
                            angehängte Log geschrieben.
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>FALSE</constant></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>reload</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Wenn diese Option auf <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, werden die
                            Dateien in den Cache nachgeladen. Diese Option kann verwendet werden, um
                            den Cache wieder herzustellen oder Übersetzungen zu bereits gecachten
                            Daten hinzuzufügen, nachdem der Cache bereits erstellt wurde.
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>FALSE</constant></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>route</entry>
                        <entry>all</entry>

                        <entry>
                            Diese Option erlaubt das Umleiten von einer nicht existierenden
                            Übersetzung zu anderen Sprachen. Siehe den <link linkend="zend.translator.additional.rerouting">Abschnitt für
                                Umleitung</link> über Details für diese Option.
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>NULL</constant></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>scan</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Wenn <constant>NULL</constant> gesetzt wird, wird die Verzeichnisstruktur
                            nicht gescannt. Wenn
                            <constant>Zend_Translator::LOCALE_DIRECTORY</constant> gesetzt wird,
                            wird das Gebietsschema im Verzeichnis gesucht. Wenn
                            <constant>Zend_Translator::LOCALE_FILENAME</constant> gesetzt wird,
                            wird das Gebietsschema im Dateinamen gesucht. Siehe <link linkend="zend.translator.additional.detection">dieses Kapitel</link>
                            für Details
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>NULL</constant></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>tag</entry>
                        <entry>Alle</entry>

                        <entry>
                            Setzt ein individuelles Tag welche für den verknüpften Cache verwendet
                            wird. Die Verwendung dieser Option erlaubt es den Cache für einzelne
                            Instanzen zu verwenden und zu löschen. Wenn diese Option nicht gesetzt
                            wird, dann wird der verknüpfte Cache kombiniert für alle Instanzen
                            verwendet.
                        </entry>

                        <entry><emphasis><classname>Zend_Translator</classname></emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>delimiter</entry>
                        <entry>Csv</entry>

                        <entry>
                            Definiert, welches Zeichen als Trenner für Quelle und Übersetzung
                            verwendet wird
                        </entry>

                        <entry><emphasis>;</emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>enclosure</entry>
                        <entry>Csv</entry>

                        <entry>
                            Definiert die maximale Länge einer CSV Zeile. Auf 0 gesetzt wird sie
                            automatisch erkannt
                        </entry>

                        <entry><emphasis>"</emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>length</entry>
                        <entry>Csv</entry>

                        <entry>
                            Definiert das zu verwendende Einschließungszeichen. Standard ist das
                            doppelte Hochkomma
                        </entry>

                        <entry><emphasis>0</emphasis></entry>
                    </row>

                    <row>
                        <entry>useId</entry>
                        <entry>Xliff und Tmx</entry>

                        <entry>
                            Wenn diese Option auf <constant>FALSE</constant> gesetzt wird, dann wird
                            die originale Zeichenfolge als Message-Id verwendet. Der Standardwert dieser
                            Option ist <constant>TRUE</constant>, was bedeutet, dass die Id des
                            trans-unit Elements als Message-Id verwendet wird.
                        </entry>

                        <entry><emphasis><constant>TRUE</constant></emphasis></entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>

        <para>
            Wenn man selbstdefinierte Optionen haben will, können diese auch in allen Adaptern
            verwendet werden. Die Methode <methodname>setOptions()</methodname>  kann verwendet
            werden, um die eigene Option zu definieren. <methodname>setOptions()</methodname>
            benötigt ein Array mit den Optionen, die gesetzt werden sollen. Wenn eine angegebene
            Option bereits existiert, wird diese überschrieben. Es können beliebig viele Optionen
            definiert werden, da diese nicht vom Adapter geprüft werden. Man muss nur sicherstellen,
            dass keine existierende Option überschrieben wird, die von einem Adapter verwendet wird.
        </para>

        <para>
            Um die Option zurückzugeben, kann die Methode <methodname>getOptions()</methodname>
            verwendet werden. Wenn <methodname>getOptions()</methodname> ohne einen Parameter
            aufgerufen wird, gibt sie alle Optionen zurück. Wenn der optionale Parameter angegeben
            ist, wird nur die dadurch bestimmte Option zurückgegeben.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.additional.languages"><info><title>Mit Sprachen arbeiten</title></info>
        

        <para>
            Wenn mit verschiedenen Sprachen gearbeitet wird, gibt es ein paar Methoden die nützlich
            sind.
        </para>

        <para>
            Die Methode <methodname>getLocale()</methodname> kann verwendet werden, um die aktuell
            gesetzte Sprache zu erhalten. Sie kann entweder eine Instanz von
            <classname>Zend_Locale</classname> oder den Bezeichner des Gebietsschemas enthalten.
        </para>

        <para>
            Die Methode <methodname>setLocale()</methodname> setzt eine neue Standardsprache für
            Übersetzungen. Das verhindert, dass der optionale Sprachparameter der
            Methode <methodname>translate()</methodname> mehr als einmal gesetzt werden muss. Wenn
            die angegebene Sprache nicht existiert oder keine übersetzten Daten für diese Sprache
            vorhanden sind, versucht <methodname>setLocale()</methodname> auf die Sprache ohne
            Region downzugraden, wenn diese angegeben wurde. Die Sprache <emphasis>en_US</emphasis>
            würde zum Beispiel zu <emphasis>en</emphasis> downgegradet werden. Wenn sogar nach dem
            Downgraden die Sprache nicht gefunden werden konnte, wird eine Ausnahme geworfen.
        </para>

        <para>
            Die Methode <methodname>isAvailable()</methodname> prüft, ob eine angegebene Sprache
            bereits vorhanden ist. Es wird <constant>TRUE</constant> zurückgegeben, wenn Daten für
            die angegebene Sprache existieren.
        </para>

        <para>
            Und letztendlich kann die Methode <methodname>getList()</methodname> verwendet werden, um
            alle aktuell gesetzten Sprachen für einen Adapter als Array zu erhalten.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.additional.languages.example"><info><title>Handhabung von Sprachen mit Adaptern</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// gibt die aktuell gesetzte Sprache zurück
$actual = $translate->getLocale();

// der optionale Parameter kann während der Übersetzung verwendet werden
echo $translate->_("my_text", "fr");
// oder setze eine neue Standardsprache
$translate->setLocale("fr");
echo $translate->_("my_text");
// zur Basissprache referieren
// fr_CH wird zu fr downgegradet
$translate->setLocale("fr_CH");
echo $translate->_("my_text");

// Prüft ob die Sprache existiert
if ($translate->isAvailable("fr")) {
    // Sprache existiert
}
]]></programlisting>
        </example>

        <section xml:id="zend.translator.additional.languages.automatic"><info><title>Automatische Handhabung von Sprachen</title></info>
            

            <para>
                Es gilt zu beachten, dass solange man neue Sprachquellen mit der
                <methodname>addTranslation()</methodname> Methode hinzufügt,
                <classname>Zend_Translator</classname> automatisch die am besten passende Sprache für
                die eigene Umgebung auswählt, wenn man eine der automatischen Gebietsschemata
                verwendet, die '<emphasis>auto</emphasis>' oder '<emphasis>browser</emphasis>' sein
                können. Man muss normalerweise also <methodname>setLocale()</methodname> nicht
                aufrufen. Das sollte nur in Verbindung mit der automatischen Erkennung von Quellen
                verwendet werden.
            </para>

            <para>
                Der Algorithmus sucht nach dem am besten passenden Gebietsschema abhängig vom
                Browser des Benutzers und der eigenen Umgebung. Siehe das folgende Beispiel für
                Details:
            </para>

            <example xml:id="zend.translator.additional.languages.automatic.example"><info><title>Automatische Erkennen der Sprache</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Angenommen der Browser gibt folgende Spracheneinstellungen zurück:
// HTTP_ACCEPT_LANGUAGE = "de_AT=1;fr=1;en_US=0.8";

// Beispiel 1:
// Wenn keine passende Sprache gefunden wird, wird die MessageID zurückgegeben
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => 'my_it.mo',
        'locale'  => 'auto',
        'scan'    => Zend_Translator::LOCALE_FILENAME
    )
);

// Beispiel 2:
// Die am besten passende Sprache ist 'fr'
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => 'my_fr.mo',
        'locale'  => 'auto',
        'scan'    => Zend_Translator::LOCALE_FILENAME
    )
);

// Beispiel 3:
// Die am besten passende Sprache ist 'de' ('de_AT' wird degradiert)
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => 'my_de.mo',
        'locale'  => 'auto',
        'scan'    => Zend_Translator::LOCALE_FILENAME
    )
);

// Beispiel 4:
// Gibt 'it' als Übersetzungsquelle zurück und überschreibt
// die automatischen Eigenschaften
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => 'my_it.mo',
        'locale'  => 'auto',
        'scan'    => Zend_Translator::LOCALE_FILENAME
    )
);

$translate->addTranslation(array('content' => 'my_ru.mo', 'locale' => 'ru'));
$translate->setLocale('it_IT');
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Nachdem eine Sprache von Hand mit der Methode <methodname>setLocale()</methodname>
                gesetzt wurde, wird die automatische Erkennung ausgeschaltet und übergangen.
            </para>

            <para>
                Wenn man sie wieder verwenden will, kann die Sprache
                <emphasis>auto</emphasis> mit <methodname>setLocale()</methodname> gesetzt
                werden, was die automatische Erkennung für <classname>Zend_Translator</classname>
                wieder reaktiviert.
            </para>

            <para>
                Seit dem Zend Framework 1.7.0 unterstützt <classname>Zend_Translator</classname> auch
                die Verwendung eines anwendungsweiten Gebietsschemas. Man kann einfach eine
                <classname>Zend_Locale</classname> Instanz in der Registry setzen wie unten gezeigt.
                Mit dieser Schreibweise kann man das manuelle Setzen eines Gebietsschemas mit jeder
                Instanz komplett vergessen, wenn man das gleiche Gebietsschema mehrere Male
                verwenden will.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// In der Bootstrap Datei
$locale = new Zend_Locale();
Zend_Registry::set('Zend_Locale', $locale);

// Standardsprache wenn die angefragte Sprache nicht vorhanden ist
$defaultlanguage = 'en';

// Irgendwo in der Anwendung
$translate = new Zend_Translator(array('adapter' => 'gettext', 'content' => 'my_de.mo'));

if (!$translate->isAvailable($locale->getLanguage())) {
    // Nicht vorhandene Sprache werden auf eine andere Sprache geroutet
    $translate->setLocale($defaultlanguage);
}

$translate->getLocale();
]]></programlisting>
        </section>

        <section xml:id="zend.translator.additional.languages.territory"><info><title>Ein Land als Sprache verwenden</title></info>
            

            <para>
                Man kann auch ein Land als "locale"-Parameter verwenden. Dass kann nützlich sein,
                wenn man seinem Benutzer Fahnen anbieten will, welche das Land repräsentieren in dem
                er lebt. Wenn er seine Fahne auswählt, würde er automatisch die Standardsprache für
                dieses Land erhalten.
            </para>

            <para>
                Wenn der Benutzer zum Beispiel <emphasis>US</emphasis> auswählt, dann würde er
                <emphasis>en_US</emphasis> als Gebietsschema erhalten, welches dann verwendet wird.
                Das führt automatisch zur Sprache <emphasis>en</emphasis>, welche die Standardsprache
                für das Land <emphasis>US</emphasis> ist.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => 'my_de.mo',
        'locale'  => 'US'
    )
);
]]></programlisting>

            <note><info><title>Länder immer groß schreiben</title></info>
                

                <para>
                    Wenn man diese Syntax verwendet, sollte man die Eingaben immer groß schreiben,
                    wenn man weiß, dass es ein Land ist. Der Grund hierfür ist, dass es auch Sprachen
                    gibt, welche die gleichen Buchstaben wie ein Land verwenden. Nehmen wir zum
                    Beispiel <emphasis>om</emphasis>. Man könnte erwarten
                    <emphasis>ar_OM</emphasis> zu erhalten, wenn man das Land "Oman" meint oder man
                    könnte die Sprache "Oromo" erwarten, welche zum Beispiel in Kenia gesprochen
                    wird.
                </para>

                <para>
                    Da <classname>Zend_Translator</classname> auf Sprachen bezogen ist, würde es in
                    so einem Fall immer die Sprache wählen. Deshalb sollte das Gebietsschema immer
                    groß geschrieben werden, wenn man will, dass es als Land erkannt wird.
                </para>
            </note>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.additional.detection"><info><title>Automatische Erkennung von Quellen</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Translator</classname> kann Übersetzungsquellen automatisch erkennen. Es
            muss also nicht jede Quelldatei manuell deklariert werden. Man kann diesen Job
            <classname>Zend_Translator</classname> überlassen, welches die komplette
            Verzeichnisstruktur nach Quelldateien durchsucht.
        </para>

        <note>
            <para>
                Automatische Erkennung der Quellen ist seit Zend Framework Version 1.5 vorhanden.
            </para>
        </note>

        <para>
            Die Verwendung ist fast die gleiche wie beim Initiieren einer einzelnen
            Übersetzungsquelle mit einem Unterschied. Es darf statt einer Datei nur
            ein Verzeichnis angegeben werden, welches gescannt werden soll.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.additional.languages.directory.example"><info><title>Scannen nach Quellen in einer Verzeichnisstruktur</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Angenommen wir haben die folgende Struktur
//  /language/
//  /language/login/login.tmx
//  /language/logout/logout.tmx
//  /language/error/loginerror.tmx
//  /language/error/logouterror.tmx

$translate = new Zend_Translator(
    array('adapter' => 'tmx', 'content' => '/language')
);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            <classname>Zend_Translator</classname> muss also nicht nur das angegebene Verzeichnis
            nach Dateien für Übersetzungen durchsuchen, sondern auch alle Unterverzeichnisse. Das
            macht die Verwendung sehr einfach. Aber <classname>Zend_Translator</classname> wird alle
            Dateien ignorieren, welche keine Quellen sind oder während des Einlesens der
            Übersetzungsdaten Fehler produzieren. Man sollte also sicherstellen, dass alle
            Übersetzungsquellen korrekt sind und gelesen werden können, weil man keinen Fehler erhält,
            wenn eine Datei fehlerhaft ist oder nicht gelesen werden kann.
        </para>

        <note>
            <para>
                Abhängig davon, wie tief die Verzeichnisstruktur ist und wieviele Dateien innerhalb
                dieser Struktur vorhanden sind, kann es eine sehr lange Zeit dauern bis
                <classname>Zend_Translator</classname> fertig ist.
            </para>
        </note>

        <para>
            In unserem Beispiel haben wir das <acronym>TMX</acronym> Format verwendet, welches die
            Sprache enthält die innerhalb der Quelle verwendet wird. Aber viele der anderen
            Quellformate sind nicht dazu fähig die Sprache in der Datei selbst zu inkludieren. Aber
            auch diese Quellen können mit der automatischen Erkennung verwendet werden, wenn ein
            paar Dinge berücksichtigt werden, welche nachfolgend beschrieben werden:
        </para>

        <section xml:id="zend.translator.additional.detection.directory"><info><title>Sprachen durch die Benennung von Verzeichnissen</title></info>
            

            <para>
                Ein Weg, die automatische Spracherkennung zu inkludieren, ist es die Verzeichnisse
                relativ zur Sprache zu benennen, welche in den Quellen des betreffenden
                Verzeichnisses verwendet wird. Das ist der einfachste Weg und wird zum Beispiel in
                Standard-Gettext-Implementationen verwendet.
            </para>

            <para>
                <classname>Zend_Translator</classname> benötigt die '<property>scan</property>'
                Option um zu wissen, dass es die Namen aller Verzeichnisse nach Sprachen durchsuchen
                soll. Siehe das folgende Beispiel für Details:
            </para>

            <example xml:id="zend.translator.additional.detection.directory.example"><info><title>Verzeichnisse nach Sprachen durchsuchen</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Angenommen wir haben die folgende Struktur
//  /language/
//  /language/de/login/login.mo
//  /language/de/error/loginerror.mo
//  /language/en/login/login.mo
//  /language/en/error/loginerror.mo

$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => '/language',
        'scan'    => Zend_Translator::LOCALE_DIRECTORY
    )
);
]]></programlisting>
            </example>

            <note>
                <para>
                    Das funktioniert nur für Adapter, welche die Sprache nicht in der Quelldatei
                    enthalten. Die Verwendung dieser Option wird zum Beispiel mit
                    <acronym>TMX</acronym> ignoriert. Sprachdefinitionen im Dateinamen werden bei
                    der Verwendung dieser Option ignoriert.
                </para>
            </note>

            <note>
                <para>
                    Man sollte aufpassen, wenn man verschiedene Unterverzeichnisse in der gleichen
                    Struktur hat. Angenommen wir haben eine Struktur wie
                    <filename>/language/module/de/en/file.mo</filename>. In diesem Fall enthält der
                    Pfad mehrere Strings die als Gebietsschema erkannt werden würden. Das könnte
                    entweder <emphasis>de</emphasis> oder <emphasis>en</emphasis> sein. In solch
                    einem Fall ist das Verhalten nicht definiert und es wird empfohlen die
                    Dateierkennung zu verwenden.
                </para>
            </note>
        </section>

        <section xml:id="zend.translator.additional.detection.filename"><info><title>Sprache durch Dateinamen</title></info>
            

            <para>
                Ein anderer Weg um die Sprache automatisch zu erkennen ist die Verwendung von
                speziellen Dateinamen. Man kann entweder die komplette Datei oder Teile der
                Datei nach der verwendeten Sprache benennen. Um diese Option zu Verwenden muss die
                '<property>scan</property>' Option beim Initiieren gesetzt werden. Es gibt
                verschiedene Wege die Quelldateien zu benennen, welche im folgenden beschrieben
                werden:
            </para>

            <example xml:id="zend.translator.additional.detection.filename.example"><info><title>Suchen nach Sprachen im Dateinamen</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Angenommen wir haben die folgende Struktur
//  /language/
//  /language/login/login_en.mo
//  /language/login/login_de.mo
//  /language/error/loginerror_en.mo
//  /language/error/loginerror_de.mo

$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => '/language',
        'scan'    => Zend_Translator::LOCALE_FILENAME
    )
);
]]></programlisting>
            </example>

            <section xml:id="zend.translator.additional.detection.filename.complete"><info><title>Komplette Dateinamen</title></info>
                

                <para>
                    Die komplette Datei nach der Sprache zu benennen, ist der einfachste Weg, aber
                    nur praktikabel, wenn man nur eine Datei pro Verzeichnis verwendet.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
/languages/
/languages/en.mo
/languages/de.mo
/languages/es.mo
]]></programlisting>
            </section>

            <section xml:id="zend.translator.additional.detection.filename.extension"><info><title>Dateierweiterung</title></info>
                

                <para>
                    Ein anderer einfacher Weg ist die Verwendung der Dateierweiterung für die
                    Spracherkennung. Aber das kann verwirrend sein, weil man keine Idee mehr hat
                    welche Erweiterung die Datei ursprünglich hatte.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
/languages/
/languages/view.en
/languages/view.de
/languages/view.es
]]></programlisting>
            </section>

            <section xml:id="zend.translator.additional.detection.filename.token"><info><title>Teile von Dateinamen</title></info>
                

                <para>
                    <classname>Zend_Translator</classname> kann die Sprache auch erkennen, wenn sie im
                    Dateinamen enthalten ist. Aber wenn man diesen Weg wählt, muss die Sprache mit
                    einem Trennzeichen separiert werden. Es gibt drei unterstützte Trennzeichen,
                    welche verwendet werden können. Ein Punkt '.', ein Unterstrich '_', oder ein
                    Bindestrich '-'.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
/languages/
/languages/view_en.mo -> erkennt englisch
/languages/view_de.mo -> erkennt deutsch
/languages/view_it.mo -> erkennt italienisch
]]></programlisting>

                <para>
                    Das erste gefundene String, der von einem Trennzeichen getrennt wird, das als
                    Gebietsschema interpretiert werden kann, wird verwendet. Siehe das folgende
                    Beispiel für Details.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
/languages/
/languages/view_en_de.mo -> erkennt englisch
/languages/view_en_es.mo -> erkennt englisch und überschreibt die erste Datei
/languages/view_it_it.mo -> erkennt italienisch
]]></programlisting>

                <para>
                    Alle drei Trennzeichen werden verwendet, um das Gebietsschema zu erkennen. Wenn
                    der Dateiname mehrere Trennzeichen enthält, hängt das erste gefundene
                    Trennzeichen von der Reihenfolge der Trennzeichen ab, die verwendet werden.
                    Siehe das folgende Beispiel für Details.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
/languages/
/languages/view_en-it.mo -> erkennt englisch weil '_' vor '-' verwendet wird
/languages/view-en_it.mo -> erkennt italienisch weil '_' vor '-' verwendet wird
/languages/view_en.it.mo -> erkennt italienisch weil '.' vor '_' verwendet wird
]]></programlisting>
            </section>
        </section>

        <section xml:id="zend.translator.additional.detection.ignore"><info><title>Spezielle Dateien und Verzeichnisse ignorieren</title></info>
            

            <para>
                Manchmal ist es nützlich, Dateien oder sogar Verzeichnisse davon auszunehmen, dass diese
                automatisch hinzugefügt werden. Hierfür kann man die Option
                <property>ignore</property> verwenden, welche drei mögliche Verwendungen anbietet.
            </para>

            <section xml:id="zend.translator.additional.detection.ignore.string"><info><title>Ein spezielles Verzeichnis oder eine Datei ignorieren</title></info>
                

                <para>
                    Standardmäßig ist <classname>Zend_Translator</classname> so gesetzt, dass alle
                    Dateien und Verzeichnisse, welche mit
                    <emphasis>'<filename>/.</filename>'</emphasis> beginnen ignoriert werden. Dies
                    bedeutet, dass <acronym>SVN</acronym>-Dateien ignoriert werden.
                </para>

                <para>
                    Man kann eine eigene Syntax setzen, indem ein String für die Option
                    <property>ignore</property> angegeben wird. Der Verzeichnistrenner wird
                    automatisch angehängt, wenn er nicht angegeben wurde.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => $adapter,
        'content' => $content,
        'locale'  => $locale,
        'ignore'  => 'test'
    )
);
]]></programlisting>

                <para>
                    Das obige Beispiel ignoriert alle Dateien und Verzeichnisse, welche mit
                    <emphasis>test</emphasis> beginnen. Das bedeutet zum Beispiel
                    <filename>/test/en.mo</filename>, <filename>/testing/en.mo</filename> und
                    <filename>/dir/test_en.mo</filename>. Aber es würde trotzdem
                    <filename>/mytest/en.mo</filename> oder <filename>/dir/atest.mo</filename>
                    hinzufügen.
                </para>

                <note><info><title>Verhindern, dass SVN-Dateien gesucht werden</title></info>
                    

                    <para>
                        Wenn man diese Option setzt, dann wird das standardmäßige
                        <emphasis>'<filename>/.</filename>'</emphasis> gelöscht. Dies bedeutet, dass
                        <classname>Zend_Translator</classname> dann alle Dateien von den versteckten
                        <acronym>SVN</acronym>-Verzeichnissen hinzugefügt werden. Wenn man mit
                        <acronym>SVN</acronym> arbeitet, dann sollte man die Array-Syntax verwenden,
                        welche im nächsten Abschnitt beschrieben wird.
                    </para>
                </note>
            </section>

            <section xml:id="zend.translator.additional.detection.ignore.array.files"><info><title>Verschiedene Verzeichnisse oder Dateien ignorieren</title></info>
                

                <para>
                    Man kann auch verschiedene Dateien und Verzeichnisse ignorieren. Statt eines
                    Strings muss man einfach ein Array mit den gewünschten Namen angeben, welche
                    ignoriert werden sollen.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => $adapter,
        'content' => $content,
        'locale'  => $locale,
        'ignore'  => array('.', 'test', 'old')
    )
);
]]></programlisting>

                <para>
                    Im obigen Fall werden alle Dateien oder Verzeichnisse ignoriert, die auf
                    eines der drei Muster passen. Aber sie müssen
                    mit dem Muster beginnen, um erkannt und ignoriert zu werden.
                </para>
            </section>

            <section xml:id="zend.translator.additional.detection.ignore.array.names"><info><title>Spezifische Namen ignorieren</title></info>
                

                <para>
                    Um Dateien und Verzeichnisse zu ignorieren, welche nicht mit einem definierten
                    Muster beginnen, aber ein spezielles Muster irgendwo in ihrem Namen haben, kann
                    man einen regulären Ausdruck verwenden.
                </para>

                <para>
                    Um einen regulären Ausdruck zu verwenden, muss der Array-Schlüssel der Option
                    <property>ignore</property> mit <emphasis>regex</emphasis> beginnen.
                </para>

                <programlisting language="txt"><![CDATA[
$options = array(
    'ignore' => array(
        'regex' => '/test/u',
        'regex_2' => '/deleted$/u'
    )
);
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => $adapter,
        'content' => $content,
        'locale'  => $locale,
        'ignore'  => array('regex' => '/test/u', 'regex_2' => '/deleted$/u')
    )
);
]]></programlisting>

                <para>
                    Im obigen Fall haben wir zwei reguläre Ausdrücke definiert. Die Dateien und
                    Verzeichnisse werden immer mit allen angegebenen regulären Ausdrücken gesucht.
                    In unserem Fall bedeutet dies, dass jede Datei welche irgendwo in ihrem Namen
                    <emphasis>test</emphasis> enthält ignoriert wird. Zusätzlich werden alle Dateien
                    und Verzeichnisse, welche mit <emphasis>deleted</emphasis> enden, nicht als
                    Übersetzung hinzugefügt.
                </para>
            </section>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.additional.rerouting"><info><title>Weiterleiten von Übersetzungen</title></info>
        

        <para>
            Nicht jede Nachrichten ID kann übersetzt werden. Aber manchmal ist es sinnvoll die
            Ausgabe der Übersetzung von einer anderen Sprache durchzuführen statt die Nachrichten
            ID selbst zurückzugeben. Man kann dies durchführen indem man die Option
            <property>route</property> verwendet.
        </para>

        <para>
            Man kann eine Route für jede Sprache hinzufügen. Siehe das folgende Beispiel:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => $adapter,
        'content' => $content,
        'locale'  => $locale,
        'route'   => array('fr' => 'en', 'de' => 'fr')
    )
);
]]></programlisting>

        <para>
            Das oben stehende give eine englische Übersetzung für alle Nachrichten zurück welche
            nicht in französisch übersetzt werden können. Und es gibt eine französische Übersetzung
            für alle Nachrichten zurück welche nicht in deutsch übersetzt werden können. Es gibt
            sogar eine englische Übersetzung für alle Nachrichten zurück welche weder in deutsch
            noch in französisch übersetzt werden können. So kann man sogar eine komplette
            Übersetzung-Kette definieren.
        </para>

        <para>
            Dieses Feature kann für jedermann interessant sein. Aber man sollte darauf achten dass
            es problematisch sein kann Übersetzungen einer falsche oder anderen Sprache zurück
            zu geben wenn der Benutzer diese Sprache nicht versteht. Man sollte dieses Feature
            also sehr sparsam einsetzen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.additional.combination"><info><title>Mehrere Übersetzungsquellen kombinieren</title></info>
        

        <para>
            Wenn man mit mehreren Übersetzungen arbeitet, kann es zu Situationen kommen, in denen man
            unterschiedliche Quell-Typen verwenden will. Zum Beispiel die Ressource-Dateien, welche
            vom Framework angeboten werden und eigene Übersetzungen, welche durch Verwendung des
            Gettext-Adapters vorhanden sind.
        </para>

        <para>
            Durch Kombination mehrerer Übersetzungsadapter kann man diese in einer Instanz
            verwenden. Siehe das folgende Beispiel:
        </para>

        <programlisting language="txt"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => '\path\to\translation.mo',
        'locale'  => 'en'
    )
);

$translate_second = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'array',
        'content' => '\resources\languages\en\Zend_Validate.php',
        'locale'  => 'en'
    )
);

$translate->addTranslation(array('content' => $translate_second));
]]></programlisting>

        <para>
            Jetzt enthält die erste Instanz alle Übersetzungen der zweiten Instanz und man kann sie
            in der Anwendung sogar dann verwenden, wenn unterschiedliche Quell-Typen verwendet
            werden.
        </para>

        <note><info><title>Speicher sparen</title></info>
            

            <para>
                Wie man sehen kann wird die zweite Instanz nicht länger verwendet, sobald man sie der
                ersten Instanz hinzugefügt hat. Um etwas Speicher zu sparen, kann man sie entfernen
                (unset).
            </para>
        </note>

        <para>
            Wenn man Verzeichnisse scannt, kann es sein, dass man nur eine definierte Sprache
            verwenden will. Die vordefinierten Ressourcen sind zum Beispiel in mehr als 10 Sprachen
            vorhanden. Aber die eigene Sprache ist nicht in allen dieser Sprachen erhältlich.
            Deshalb kann man auch nur eine Sprache vom zweiten Adapter hinzufügen.
        </para>

        <programlisting language="txt"><![CDATA[
$translate->addTranslation(
    array(
        'content' => $translate_second,
        'locale' => 'en'
    )
);
]]></programlisting>

        <para>
            Das erlaubt es trotzdem durch die Verzeichnisse zu scannen und nur jene Sprachen
            hinzuzufügen, welche für die eigene Anwendung relevant sind.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.additional.istranslated"><info><title>Prüfen von Übersetzungen</title></info>
        

        <para>
            Normalerweise wird Text ohne Berechnungen übersetzt. Aber manchmal ist es notwendig
            zu wissen, ob ein Text in der Quelle übersetzt ist oder nicht und hierfür kann die
            Methode <methodname>isTranslated()</methodname> verwendet werden.
        </para>

        <para>
            <methodname>isTranslated($messageId, $original = false, $locale = null)</methodname>
            nimmt den Text bzw. die Id von der man wissen will, ob sie übersetzbar ist, als ersten
            Parameter und als optionalen dritten Parameter das Gebietsschema, für das man die
            Prüfung durchführen will. Der optionale zweite Parameter definiert, ob die Übersetzung
            auf die definierte Sprache festgelegt ist oder ob eine kleinere Menge von Übersetzungen verwendet
            werden kann. Wenn ein Text, welcher für 'en' zurückgegeben werden kann, aber nicht für
            'en_US', dann wird die Übersetzung normalerweise zurückgegeben, aber wenn
            <varname>$original</varname> auf <constant>TRUE</constant> gesetzt ist, gibt die
            <methodname>isTranslated()</methodname> Methode in solche Fällen
            <constant>FALSE</constant> zurück.
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.additional.istranslated.example"><info><title>Prüfen ob ein Text übersetzbar ist</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$english = array(
    'message1' => 'Nachricht 1',
    'message2' => 'Nachricht 2',
    'message3' => 'Nachricht 3');

$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'array',
        'content' => $english,
        'locale'  => 'de_AT'
    )
);

if ($translate->isTranslated('message1')) {
    print "'message1' kann übersetzt werden";
}

if (!($translate->isTranslated('message1', true, 'de'))) {
    print "'message1' kann nicht in 'de' übersetzt werden da es "
        . "nur in 'de_AT' vorhanden ist";
}

if ($translate->isTranslated('message1', false, 'de')) {
    print "'message1' kann in 'de_AT' übersetzt werden "
        . "da es zu 'de' zurückfällt";
}
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.additional.logging"><info><title>Wie können nicht gefundene Übersetzungen geloggt werden</title></info>
        

        <para>
            Wenn man eine größere Site hat oder man die Übersetzungsdateien manuell erstellt, hat
            man oft das Problem, dass einige Meldungen nicht übersetzt werden. Aber es gibt eine
            einfache Lösung, wenn man <classname>Zend_Translator</classname> verwendet.
        </para>

        <para>
            Man muss den folgenden zwei oder drei einfachen Schritten folgen. Zuerst muss man eine
            Instanz von <classname>Zend_Log</classname> erstellen. Anschließend muss man diese Instanz an
            <classname>Zend_Translator</classname> übergeben. Siehe das folgende Beispiel:
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.additional.logging.example"><info><title>Übersetzungen loggen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => $path,
        'locale'  => 'de'
    )
);

// Eine Log Instanz erstellen
$writer = new Zend_Log_Writer_Stream('/path/to/file.log');
$log    = new Zend_Log($writer);

// Diese der Übersetzungs-Instanz hinzufügen
$translate->setOptions(array(
    'log'             => $log,
    'logUntranslated' => true));

$translate->translate('unbekannter String');
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Jetzt steht im Log eine neue Notiz:
            <emphasis>Untranslated message within 'de': unbekannter String</emphasis>.
        </para>

        <note>
            <para>
                Man sollte beachten, dass jede Übersetzung, die nicht gefunden wird, mitgeloggt wird.
                Das bedeutet alle Übersetzungen, wenn ein Benutzer eine nicht unterstützte Sprache
                anfragt. Aber auch jede Anfrage für eine Nachricht, die nicht übersetzt werden kann,
                wird mitgeloggt. Es ist zu beachten, dass 100 Personen, welche die gleiche Übersetzung
                anfragen, auch zu 100 geloggten Notizen führen.
            </para>
        </note>

        <para>
            Dieses Feature kann nicht nur verwendet werden um Nachrichten zu Loggen sondern auch um
            diese nicht übersetzen Nachrichten in eine leere Übersetzungsdatei zu schreiben. Um das
            zu ermöglichen, muss man seinen eigenen Log Writer erstellen, der das Format schreibt, das
            man haben will und das führende "Untranslated message" herausschneidet.
        </para>

        <para>
            Wenn man seine eigene Logmeldung haben will, kann man auch die Option
            '<property>logMessage</property>' setzen. Das '<emphasis>%message%</emphasis>' Token ist
            für die Platzierung der messageId in der eigenen Logmeldung zu verwenden und das
            '<emphasis>%locale%</emphasis>' Token für das angefragte Gebietsschema. Siehe das
            folgende Beispiel für ein Beispiel einer selbst definierten Logmeldung:
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.additional.logging.example2"><info><title>Selbstdefinierte Logmeldungen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => $path,
        'locale'  => 'de'
    )
);

// Eine Loginstanz erstellen
$writer = new Zend_Log_Writer_Stream('/path/to/file.log');
$log    = new Zend_Log($writer);

// Diese der Übersetzungsinstanz hinzufügen
$translate->setOptions(
    array(
        'log'             => $log,
        'logMessage'      => "'%message%' fehlt im Gebietsschema '%locale%'",
        'logUntranslated' => true
    )
);

$translate->translate('unknown string');
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Zusätzlich kann man auch die Priorität ändern welche verwendet wird um eine Nachricht
            in das Log zu schreiben. Standardmäßig wird die Priorität
            <emphasis>Zend_Log::NOTICE</emphasis> verwendet. Sie ist identisch mit dem Wert
            <emphasis>5</emphasis>. Wenn man die Priorität verändern will kann man jede von
            <classname>Zend_Log</classname>'s Prioritäten verwenden. Siehe das folgende Beispiel:
        </para>

        <example xml:id="zend.translator.additional.logging.example3"><info><title>Selbst definierte Log Priorität</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Eine Log Instanz erstellen
$writer = new Zend_Log_Writer_Stream('/path/to/file.log');
$log    = new Zend_Log($writer);

$translate = new Zend_Translator(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => $path,
        'locale'  => 'de',
        'log'             => $log,
        'logMessage'      => "'%message%' fehlt im Gebietsschema '%locale%'",
        'logPriority'     => Zend_Log::ALERT,
        'logUntranslated' => true
    )
);

$translate->translate('unbekannter String');
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.translator.additional.sourcedata"><info><title>Zugang zu Quelldaten</title></info>
        

        <para>
            Manchmal ist es nützlich, Zugang zu den übersetzten Quelldaten zu erhalten. Hierfür
            werden die folgenden zwei Methoden angeboten.
        </para>

        <para>
            Die <methodname>getMessageIds($locale = null)</methodname> Methode gibt alle bekannten
            Ids für Übersetzungen als Array zurück.
        </para>

        <para>
            Wenn man die Message ID für eine angegebene Übersetzung wissen will, dann kan man die
            Methode <methodname>getMessageId()</methodname> verwenden.
        </para>

        <para>
            Die <methodname>getMessages($locale = null)</methodname> Methode gibt die komplette
            Übersetzungsquelle als Array zurück. Die Ids der Übersetzungen werden als Schlüssel
            und die übersetzten Daten als Wert verwendet.
        </para>

        <para>
            Beide Methoden akzeptieren einen optionalen Parameter <varname>$locale</varname>
            welcher, wenn er gesetzt wird, die Übersetzungsdaten für die spezifizierte Sprache
            zurückgibt. Wenn dieser Parameter nicht angegeben wird, wird die aktuell gesetzte
            Sprache verwendet. Es ist zu beachten, dass normalerweise alle Übersetzungen in allen
            Sprachen vorhanden sein sollten. Das bedeutet, dass man in einer normalen Situation diesen
            Parameter nicht angeben muss.
        </para>

        <para>
            Zusätzlich kann die <methodname>getMessages()</methodname> Methode verwendet werden, um
            das komplette Übersetzungsverzeichnis mit dem Pseudo-Gebietsschema 'all' zurückgeben.
            Das gibt alle vorhandenen Übersetzungsdaten für jedes hinzugefügte Gebietsschema
            zurück.
        </para>

        <note>
            <para>
                Achtung: Das zurückgegebene Array kann
                <emphasis>sehr groß</emphasis> sein, abhängig von der Anzahl an
                hinzugefügten Gebietsschemata und der Anzahl an Übersetzungsdaten.
            </para>
        </note>

        <example xml:id="zend.translator.additional.sourcedata.example"><info><title>Handhabung von Quelldaten</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// gibt alle bekannten Übersetzungs-Ids zurück
$messageIds = $translate->getMessageIds();
print_r($messageIds);

// oder nur die spezifizierte Sprache
$messageIds = $translate->getMessageIds('en_US');
print_r($messageIds);

// gibt die kompletten Übersetzungsdaten zurück
$source = $translate->getMessages();
print_r($source);
]]></programlisting>
        </example>
    </section>
</section>
