<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.file.transfer.validators"><info><title>Prüfungen für Zend_File_Transfer</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_File_Transfer</classname> wird mit verschiedenen Datei-relevanten Prüfungen
        ausgeliefert welche verwendet werden können um die Sicherheit zu erhöhen und mögliche
        Attacken zu verhindern. Es ist zu beachten das diese Prüfungen nur so effektiv sind wie Sie
        effektiv angewendet verwendet. Alle Prüfungen die mit
        <classname>Zend_File_Transfer</classname> angeboten werden können in der
        <classname>Zend_Validator</classname> Komponente gefunden werden und heißen
        <classname>Zend_Validate_File_*</classname>. Die folgenden Prüfungen sind vorhanden:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Count</classname>: Diese Prüfung checkt die Anzahl der Dateien. Es kann
                ein Minimum und ein Maximum spezifiziert werden. Ein Fehler wird geworfen wenn einer
                der zwei Werte überschritten wird.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Crc32</classname>: Diese Prüfung checkt den Crc32 Hashwert vom Inhalt
                einer Datei. Sie basiert auf der <classname>Hash</classname> Prüfung und bietet eine
                bequeme und einfache Prüfung die nur Crc32 unterstützt.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>ExcludeExtension</classname>: Diese Prüfung checkt die Dateierweiterung.
                Sie wirft einen Fehler wenn die angegebene Datei eine definierte Erweiterung hat.
                Mit dieser Prüfung können definierte Erweiterungen von der Prüfung ausgenommen
                werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>ExcludeMimeType</classname>: Diese Prüfung prüft den
                <acronym>MIME</acronym> Typ von Dateien. Sie kann auch Arten von
                <acronym>MIME</acronym> Typen prüfen und wirft einen Fehler wenn der
                <acronym>MIME</acronym> Typ einer spezifizierten Datei passt.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Exists</classname>: Diese Prüfung checkt ob Dateien existieren. Sie wirft
                einen Fehler wenn eine spezifizierte Datei nicht existiert.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Extension</classname>: Diese Prüfung checkt die Dateierweiterung. Sie
                wirft einen Fehler wenn eine spezifizierte Datei eine undefinierte Erweiterung hat.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>FilesSize</classname>: Diese Prüfung checkt die Größe von geprüften
                Dateien. Sie merkt sich intern die Größe aller geprüften Dateien und wirft einen
                Fehler wenn die Summe aller spezifizierten Dateien die definierte Größe
                überschreitet. Sie bietet auch Mindest- und Maximalwerte an.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>ImageSize</classname>: Diese Prüfung checkt die Größe von Bildern. Sie
                prüft die Breite und Höhe und erzwingt sowohl eine Mindest- als auch eine
                Maximalgröße.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>IsCompressed</classname>: Diese Prüfung checkt ob die Datei komprimiert
                ist. Sie basiert auf der <classname>MimeType</classname> Prüfung und validiert
                Komprimierungsarchiven wie Zip oder Arc. Sie kann auch auf andere Archive begrenzt
                werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>IsImage</classname>: Diese Prüfung checkt ob die Datei ein Bild ist. Sie
                basiert auf der <classname>MimeType</classname> Prüfung und validiert Bilddateien
                wie Jpg oder Gif. Sie kann auch auf andere Bildtypen begrenzt werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Hash</classname>: Diese Prüfung check den Hashwert des Inhalts einer
                Datei. Sie unterstützt mehrere Algorithmen.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Md5</classname>: Diese Prüfung checkt den Md5 Hashwert vom Inhalt einer
                Datei. Sie basiert auf der <code>Hash</code> Prüfung und bietet eine bequeme und
                einfache Prüfung die nur Md5 unterstützt.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>MimeType</classname>: Diese Prüfung prüft den <acronym>MIME</acronym> Typ
                von Dateien. Sie kann auch Arten von <acronym>MIME</acronym> Typen prüfen und wirft
                einen Fehler wenn der <acronym>MIME</acronym> Typ einer spezifizierten Datei nicht
                passt.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>NotExists</classname>: Diese Prüfung checkt ob Dateien existieren. Sie
                wirft einen Fehler wenn eine angegebene Datei existiert.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Sha1</classname>: Diese Prüfung checkt den Sha1 Hashwert vom Inhalt einer
                Datei. Sie basiert auf der <classname>Hash</classname> Prüfung und bietet eine
                bequeme und einfache Prüfung die nur Sha1 unterstützt.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Size</classname>: Diese Prüfung ist fähig Dateien auf Ihre Dateigröße zu
                prüfen. Sie bietet eine Mindest- und eine Maximalgröße an und wirft einen Fehler
                wenn eine der beiden Grenzen überschritten wird.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Upload</classname>: Diese Prüfung ist eine interne. Sie prüft ob ein
                Upload zu einem Fehler geführt hat. Dieser darf nicht gesetzt werden, da er
                automatisch durch <classname>Zend_File_Transfer</classname> selbst gesetzt wird.
                Deshalb darf diese Prüfung nicht direkt verwendet werden. Man sollte nur wissen das
                Sie existiert.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>WordCount</classname>: Diese Prüfung ist fähig die Anzahl von Wörtern in
                Dateien zu prüfen. Sie bietet eine Mindest- und Maximalanzahl und wirft einen Fehler
                wenn eine der Grenzen überschritten wird.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.usage"><info><title>Prüfungen mit Zend_File_Transfer verwenden</title></info>
        

        <para>
            Prüfungen einzubinden ist sehr einfach. Es gibt verschiedene Methoden für das
            Hinzufügen und Manipulieren von Prüfungen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <methodname>isValid($files = null)</methodname>: Prüft die spezifizierten
                    Dateien indem alle Prüfungen verwendet werden. <varname>$files</varname> kann
                    entweder ein richtiger Dateiname, der Name des Elements, oder der Name der
                    temporären Datei sein.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>addValidator($validator, $breakChainOnFailure, $options = null,
                        $files = null)</methodname>: Fügt die spezifizierte Prüfung zu den
                    Prüfungsstapel hinzu (optional nur zu den Datei(en) die spezifiziert wurden).
                    <varname>$validator</varname> kann entweder eine aktuelle Prüfinstanz sein oder
                    ein Kurzname der den Prüfungstyp spezifiziert (z.B. 'Count').
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>addValidators(array $validators, $files = null)</methodname>: Fügt
                    die spezifizierten Prüfungen zum Prüfungsstapel hinzu. Jeder Eintrag kann
                    entweder ein Prüfungstyp/-options Paar sein oder ein Array mit dem Schlüssel
                    'validator' das die Prüfung spezifiziert. Alle anderen Optionen werden als
                    Optionen für die Instanzierung der Prüfung angenommen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>setValidators(array $validators, $files = null)</methodname>:
                    Überschreibt alle bestehenden Prüfungen mit den spezifizierten Prüfungen. Die
                    Prüfungen sollten der Syntax folgen die für
                    <methodname>addValidators()</methodname> definiert ist.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>hasValidator($name)</methodname>: Zeigt ob eine Prüfung registriert
                    wurde.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>getValidator($name)</methodname>: Gibt eine vorher registrierte
                    Prüfung zurück.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>getValidators($files = null)</methodname>: Gibt registrierte
                    Prüfungen zurück. Wenn <varname>$files</varname> spezifiziert wurde, werden die
                    Prüfungen für die betreffende Datei oder das Set an Dateien zurückgegeben.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>removeValidator($name)</methodname>: Entfernt eine vorher
                    registrierte Prüfung.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <methodname>clearValidators()</methodname>: Löscht alle registrierten
                    Prüfungen.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.usage.example"><info><title>Prüfungen zu einem File Transfer Objekt hinzufügen</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Setzt eine Dateigröße von 20000 Bytes
$upload->addValidator('Size', false, 20000);

// Setzt eine Dateigröße von mindestens 20 Bytes und maximal 20000 Bytes
$upload->addValidator('Size', false, array('min' => 20, 'max' => 20000));

// Setzt eine Dateigröße von mindestens 20 Bytes und Maximal
// 20000 Bytes und eine Dateianzahl in einem Schritt
$upload->setValidators(array(
    'Size'  => array('min' => 20, 'max' => 20000),
    'Count' => array('min' => 1, 'max' => 3),
));
]]></programlisting>
        </example>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.usage.exampletwo"><info><title>Prüfungen auf eine einzelne Datei limitieren</title></info>
            

            <para>
                <methodname>addValidator()</methodname>, <methodname>addValidators()</methodname>,
                und <methodname>setValidators()</methodname> akzeptieren ein endendes Argument
                <varname>$files</varname>. Dieses Argument kann verwendet werden um eine Datei oder
                ein Array von Dateien zu spezifizieren auf dem die angegebene Prüfung gesetzt werden
                soll.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Setzt die Dateigröße auf 20000 Bytes und limitiert Sie nur auf 'file2'
$upload->addValidator('Size', false, 20000, 'file2');
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Normal sollte die <methodname>addValidators()</methodname> Methode verwendet werden,
            welche mehrmals aufgerufen werden kann.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.usage.examplemultiple"><info><title>Mehrere Prüfungen hinzufügen</title></info>
            

            <para>
                Oft ist es einfacher <methodname>addValidator()</methodname> mehrere Male
                aufzurufen mit einem Aufruf für jede Prüfung. Das erhöht auch die Lesbarkeit und
                macht den Code wartbarer. Alle Methoden implementieren das Fluent-Interface,
                deshalb können Aufrufe einfach wie anbei gezeigt gekoppelt werden:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Setzt die Dateigröße auf 20000 Bytes
$upload->addValidator('Size', false, 20000)
       ->addValidator('Count', false, 2)
       ->addValidator('Filessize', false, 25000);
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten, dass das mehrfache Setzen der gleichen Prüfung erlaubt
                ist, dass das aber zu Problemen führen kann wenn verschiedene Optionen für die
                gleiche Prüfung verwendet werden.
            </para>
        </note>

        <para>
            Letztendlich können Dateien einfach geprüft werden indem
            <methodname>isValid()</methodname> verwendet wird.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.usage.exampleisvalid"><info><title>Prüfen der Dateien</title></info>
            

            <para>
                <methodname>isValid()</methodname> akzeptiert den Dateinamen der hochgeladenen oder
                heruntergeladenen Datei, den temporären Dateinamen oder den Namen des
                Formularelements. Wenn kein Parameter oder null angegeben wird, werden alle
                gefundenen Dateien geprüft.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Setzt die Dateigröße auf 20000 Bytes
$upload->addValidator('Size', false, 20000)
       ->addValidator('Count', false, 2)
       ->addValidator('Filessize', false, 25000);

if (!$upload->isValid()) {
    print "Prüfung fehlgeschlagen";
}
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten das <methodname>isValid()</methodname> automatisch aufgerufen
                wird, wenn die Dateien empfangen werden und es zuvor noch nicht aufgerufen wurde.
            </para>
        </note>

        <para>
            Wenn Prüfungen fehlgeschlagen sind, ist es eine gute Idee Informationen über die
            gefundenen Probleme zu erhalten. Um diese Information zu erhalten können die Methoden
            <methodname>getMessages()</methodname>, welche alle Prüfmeldungen als Array zurückgibt,
            <methodname>getErrors()</methodname> welche alle Fehlercodes zurückgibt, und
            <methodname>hasErrors()</methodname> welche <constant>TRUE</constant> zurückgibt sobald
            ein Prüffehler gefunden wurde, verwendet werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.count"><info><title>Count Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Count</classname> Prüfung checkt die Anzahl der Dateien die angegeben
            wurde. Sie unterstützt die folgenden Schlüssel für Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>min</property>: Setzt die minimale Anzahl der Dateien die übertragen
                    wird.
                </para>

                <note>
                    <para>
                        Wenn diese Option verwendet wird, muß die minimale Anzahl an Dateien
                        übergeben werden wenn die Prüfung das erste Mal aufgerufen wird; sonst wird
                        ein Fehler zurückgegeben.
                    </para>
                </note>

                <para>
                    Mit dieser Option kann die Mindestanzahl an Dateien definiert werden die man
                    Empfangen sollte.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>max</property>: Setzt die maximale Anzahl an Dateien die übertragen
                    wird.
                </para>

                <para>
                    Mit dieser Option kann die Anzahl der Dateien limitiert werden die man
                    akzeptiert, aber genauso eine mögliche Attacke erkennen wenn mehr Dateien
                    übertragen werden als im Formular definiert wurden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Wenn diese Prüfung mit einem String oder Integer initiiert wird, wird Sie als
            <property>max</property> verwendet. Es können aber auch die Methoden
            <methodname>setMin()</methodname> und <methodname>setMax()</methodname> verwendet
            werden um beide Optionen im Nachhinein zu setzen und <methodname>getMin()</methodname>
            und <methodname>getMax()</methodname> um die aktuell gesetzten Werte zu erhalten.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.count.example"><info><title>Die Count Prüfung verwenden</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Die Anzahl der Dateien auf maximal 2 limitieren
$upload->addValidator('Count', false, 2);

// Die Anzahl der Dateien auf maximal 5 und mindestens 1 Datei limitieren
$upload->addValidator('Count', false, array('min' =>1, 'max' => 5));
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Beachte das diese Prüfung die Anzahl der geprüften Dateien intern speichert. Die
                Datei welche das Maximum überschrietet wird als Fehler zurückgegeben.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.crc32"><info><title>Crc32 Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Crc32</classname> Prüfung checkt den Inhalt einer übertragenen Datei
            durch hashen. Diese Prüfung verwendet die Hash Erweiterung von <acronym>PHP</acronym>
            mit dem Crc32 Algorithmus. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Setzt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array. Dieser Wert wird als Hash verwendet gegen den geprüft wird.
                </para>

                <para>
                    Man kann mehrere Hashes setzen indem unterschiedliche Schlüssel angegeben
                    werden. Jeder von Ihnen wird geprüft und die Prüfung schlägt nur fehl wenn alle
                    Werte fehlschlagen.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.crc32.example"><info><title>Verwenden der Crc32 Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Prüft ob der Inhalt der hochgeladenen Datei den angegebenen Hash hat
$upload->addValidator('Hash', false, '3b3652f');

// Begrenzt diese Prüfung auf zwei unterschiedliche Hashes
$upload->addValidator('Crc32', false, array('3b3652f', 'e612b69'));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.excludeextension"><info><title>ExcludeExtension Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>ExcludeExtension</classname> Prüfung checkt die Dateierweiterung der
            angegebenen Dateien. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Setzt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array. Dieser Wert wird verwendet um zu prüfen ob die angegebene Datei diese
                    Dateierweiterung nicht verwendet.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>case</property>: Setzt ein Boolean der anzeigt ob die Prüfung auf die
                    Klein/Großschreibung achten soll. Standardmäßig ist die Klein/Großschreibung
                    egal. Beachte das dieser Schlüssel für alle vorhandenen Erweiterungen angewendet
                    werden kann.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Dieser Prüfer akzeptiert mehrere Erweiterungen entweder als komma-getrennten String,
            oder als ein Array. Man kann auch die <methodname>setExtension()</methodname>,
            <methodname>addExtension()</methodname> und <methodname>getExtension()</methodname>
            Methoden verwenden um Erweiterungen zu setzen und zu erhalten.
        </para>

        <para>
            In einigen Fällen ist es nützlich auch auf Klein/Großschreibung zu testen. Deshalb
            erlaubt der Constructor einen zweiten Parameter <varname>$case</varname> der, wenn er
            auf <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, die Erweiterungen abhängig von der Klein-
            oder Großschreibung prüft.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.excludeextension.example"><info><title>Die ExcludeExtension Prüfung verwenden</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Dateien mit der Erweiterung php oder exe nicht erlauben
$upload->addValidator('ExcludeExtension', false, 'php,exe');

// Dateien mit der Erweiterung php oder exe nicht erlauben
// aber die Array Schreibweise verwenden
$upload->addValidator('ExcludeExtension', false, array('php', 'exe'));

// Prüft abhängig von der Groß-/Kleinschreibung
$upload->addValidator('ExcludeExtension',
                      false,
                      array('php', 'exe', 'case' => true));
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten das diese Prüfung nur die Dateierweiterung prüft. Sie prüft nicht
                den <acronym>MIME</acronym> Typ der Datei.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.excludemimetype"><info><title>ExcludeMimeType Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>ExcludeMimeType</classname> Prüfung checkt den <acronym>MIME</acronym>
            Typ von übertragenen Dateien. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Setzt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array. Setzt den <acronym>MIME</acronym> Typ gegen den geprüft werden soll.
                </para>

                <para>
                    Mit dieser Option kann der <acronym>MIME</acronym> Typ von Dateien definiert
                    werden die nicht akzeptiert werden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>headerCheck</property>: Wenn diese Option auf
                    <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, dann werden die <acronym>HTTP</acronym>
                    Informationen für den Dateityp geprüft wenn die <emphasis>fileInfo</emphasis>
                    oder <emphasis>mimeMagic</emphasis> Erweiterungen nicht gefunden werden können.
                    Der Standardwert dieser Option ist <constant>FALSE</constant>.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Diese Prüfung akzeptiert viele <acronym>MIME</acronym> Typ entweder als Komma-getrennter
            String, oder als Array. Man kan auch die Methoden
            <methodname>setMimeType()</methodname>, <methodname>addMimeType()</methodname>, und
            <methodname>getMimeType()</methodname> verwenden um <acronym>MIME</acronym> Typen zu
            setzen und zu erhalten.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.excludemimetype.example"><info><title>Verwendung der ExcludeMimeType Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Verweigert den MIME Typ gif für alle gegebenen Dateien
$upload->addValidator('ExcludeMimeType', 'image/gif');

// Verweigert den MIME Typ gif und jpeg für alle gegebenen Dateien
$upload->setValidator('ExcludeMimeType', array('image/gif',
                                               'image/jpeg');

// Verweigert die MIME Typ Gruppe image für alle Dateien
$upload->setValidator('ExcludeMimeType', 'image');
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Das obige Beispiel zeigt das es auch möglich ist Gruppen von <acronym>MIME</acronym>
            Typen zu verweigern. Um, zum Beispiel, alle Bilder zu verweigern, muß nur 'image' als
            <acronym>MIME</acronym> Typ verwendet werden. Das kann für alle Gruppen von
            <acronym>MIME</acronym> Typen wie 'image', 'audio', 'video', 'test', und so weiter
            verwendet werden.
        </para>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten das bei Verwendung von <acronym>MIME</acronym> Typ-Gruppen alle
                Mitglieder dieser Gruppe verweigert werden, selbst wenn das nicht gewünscht ist.
                Wenn man 'image' verweigert, werden alle Typen von Bildern verweigert wie
                'image/jpeg' oder 'image/vasa'. Wenn man nicht sicher ist ob man alle Typen
                verweigern will sollte man nur definierte <acronym>MIME</acronym> Typen zu
                verweigern statt der kompletten Gruppe.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.exists"><info><title>Exists Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Exists</classname> Prüfung checkt ob Dateien die spezifiziert werden
            existieren. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Setzt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array um zu prüfen ob die spezifizierte Datei im gegebenen Verzeichnis
                    existiert.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Diese Prüfung akzeptiert mehrere Verzeichnisse, entweder als Komma-getrennter String,
            oder als Array. Es können aber auch die Methoden
            <methodname>setDirectory()</methodname>, <methodname>addDirectory()</methodname>, und
            <methodname>getDirectory()</methodname> verwendet werden um die Verzeichnisse zu setzen
            und zu erhalten.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.exists.example"><info><title>Die Exists Prüfung verwenden</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Das temporäre Verzeichnis für die Prüfung hinzufügen
$upload->addValidator('Exists', false, '\temp');

// Zwei Verzeichnisse hinzufügen indem die Array Schreibweise verwendet wird
$upload->addValidator('Exists',
                      false,
                      array('\home\images', '\home\uploads'));
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Beachte das diese Prüfung checkt ob die spezifizierte Datei in allen angegebenen
                Verzeichnissen existiert. Die Prüfung schlägt fehl, wenn die Datei in irgendeinem
                der angegebenen Verzeichnisse nicht existiert.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.extension"><info><title>Extension Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Extension</classname> Prüfung checkt die Dateierweiterung der angegebenen
            Dateien. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Setzt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array um zu prüfen ob die angegebene Datei diese Dateierweiterung verwendet.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>case</property>: Definiert of die Prüfung auf die Klein/Großschreibung
                    achten soll. Standardmäßig ist die Klein/Großschreibung egal. Es ist zu beachten
                    das dieser Schlüssel für alle verwendeten Erweiterungen angegeben wird.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Dieser Prüfer akzeptiert mehrere Erweiterungen entweder als komma-getrennten String,
            oder als ein Array. Man kann auch die <methodname>setExtension()</methodname>,
            <methodname>addExtension()</methodname> und <methodname>getExtension()</methodname>
            Methoden verwenden um Erweiterungs Werte zu setzen und zu erhalten.
        </para>

        <para>
            In einigen Fällen ist es nützlich auch auf Klein/Großschreibung zu testen. Hierfür nimmt
            der Constructor einen zweiten Parameter <varname>$case</varname> der, wenn er auf
            <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, die Erweiterungen abhängig von der Klein-
            oder Großschreibung prüft.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.extension.example"><info><title>Verwendung der Extension Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Limitiert die Erweiterungen auf jpg und png Dateien
$upload->addValidator('Extension', false, 'jpg,png');

// Limitiert die Erweiterungen auf jpg und png Dateien,
// verwendet aber die Array Schreibweise
$upload->addValidator('Extension', false, array('jpg', 'png'));

// Abhängig von der Klein/Großschreibung prüfen
$upload->addValidator('Extension', false, array('mo', 'png', 'case' => true));
if (!$upload->isValid('C:\temp\myfile.MO')) {
    print 'Nicht gültig da MO und mo Kleinschreibungsmäßig nicht passen';
}
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten das diese Prüfung nur die Dateierweiterung prüft. Sie prüft nicht
                den <acronym>MIME</acronym> Typ der Datei.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.filessize"><info><title>FilesSize Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>FilesSize</classname> Prüfung checkt die komplette Größe aller
            übertragenen Dateien. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>min</property>: Setzt die minimale gemeinsame Dateigröße. Diese Option
                    definiert die mindeste gemeinsame Größe die übertragen werden soll.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>max</property>: Setzt die maximale gemeinsame Dateigröße.
                </para>

                <para>
                    Diese Option begrenzt die gemeinsame Dateigröße aller Dateien die übertragen
                    werden, aber nicht die Dateigröße von einzelnen Dateien.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>bytestring</property>: Definiert ob im Fehlerfall eine
                    benutzerfreundliche Nummer, oder die reine Dateigröße zurückgegeben wird.
                </para>

                <para>
                    Diese Option definiert ob der Benutzer '10864' oder '10MB' sieht. Der
                    Standardwert ist <constant>TRUE</constant> weshalb '10MB' zurückgegeben wird
                    wenn nicht anders angegeben.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Diese Prüfung kann auch mit einem String initiiert werden, der dann verwendet wird um
            die <property>max</property> Option zu setzen. Man kann auch die Methoden
            <methodname>setMin()</methodname> und <methodname>setMax()</methodname> verwenden um
            beide Optionen nach den Contrucor zu setzen, zusammen mit
            <methodname>getMin()</methodname> und <methodname>getMax()</methodname> um die Werte zu
            erhalten die vorher gesetzt wurden.
        </para>

        <para>
            Die Größe selbst wird auch in der SI Schreibweise akzeptiert wie Sie die meisten
            Betriebsystemen verwenden. Statt <emphasis>20000 bytes</emphasis> kann auch
            <emphasis>20kB</emphasis> angeben werden. Alle Einheiten werden mit dem Basiswert 1024
            konvertiert. Die folgenden Einheiten werden akzeptiert: <emphasis>kB</emphasis>,
            <emphasis>MB</emphasis>, <emphasis>GB</emphasis>, <emphasis>TB</emphasis>,
            <emphasis>PB</emphasis> und <emphasis>EB</emphasis>. Beachte das 1kB gleich 1024 Bytes
            ist, 1MB gleich 1024kB, und so weiter.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.filessize.example"><info><title>Verwenden der FilesSize Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Limitiert die Größe aller Dateien die hochgeladen werden auf 40000 Bytes
$upload->addValidator('FilesSize', false, 40000);

// Limitiert die Größe aller Dateien die hochgeladen
// werden auf maximal 4MB und minimal 10kB
$upload->addValidator('FilesSize',
                      false,
                      array('min' => '10kB', 'max' => '4MB'));

// Wie zuvor, gibt aber die reine Dateigröße
// statt einem benutzerfreundlichen String zurück
$upload->addValidator('FilesSize',
                      false,
                      array('min' => '10kB',
                            'max' => '4MB',
                            'bytestring' => false));
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Beachte das diese Prüfung intern die Dateigrößen der geprüften Dateien intern
                speichert. Die Datei welche die Größe überschreitet wird als Fehler zurückgegeben.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.imagesize"><info><title>ImageSize Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>ImageSize</classname> Prüfung checkt die Größe von Bildern. Sie
            unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><property>minheight</property>: Setzt die mindeste Höhe des Bildes.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><property>maxheight</property>: Settzt die maximale Höhe des Bildes.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><property>minwidth</property>: Setzt die mindeste Breite des Bildes.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><property>maxwidth</property>: Setzt die maximale Breite des Bildes.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Die Methoden <methodname>setImageMin()</methodname> und
            <methodname>setImageMax()</methodname> setzen auch beide Minimal- und Maximalwerte im
            Nachhinein, wärend die <methodname>getMin()</methodname> und
            <methodname>getMax()</methodname> Methoden die aktuell gesetzten Werte zurückgeben.
        </para>

        <para>
            Der Bequemlichkeit halber gibt es auch eine <methodname>setImageWidth()</methodname>
            und <methodname>setImageHeight()</methodname> Methode welche die Mindest- und
            Maximalhöhe und -Breite der Bilddatei setzen. Sie haben auch passende
            <methodname>getImageWidth()</methodname> und <methodname>getImageHeight()</methodname>
            Methoden um die aktuell gesetzten Werte zu erhalten.
        </para>

        <para>
            Um die Prüfung einer betreffenden Dimension zu gestatten, muß die relevante Option
            einfach nicht gesetzt werden.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.imagesize.example"><info><title>Verwendung der ImageSize Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Begrenzt die Größe eines Bildes auf eine Höhe von 100-200
// und eine Breite von 40-80 Pixel
$upload->addValidator('ImageSize', false,
                      array('minwidth' => 40,
                            'maxwidth' => 80,
                            'minheight' => 100,
                            'maxheight' => 200
                     );

// Setzt die Breite der Prüfung zurück
$upload->setImageWidth(array('minwidth' => 20, 'maxwidth' => 200));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.iscompressed"><info><title>IsCompressed Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>IsCompressed</classname> Prüfung checkt ob eine übertragene Datei
            komprimiert ist wie zum Beispiel Zip oder Arc. Diese Prüfung basiert auf der
            <classname>MimeType</classname> Prüfung und unterstützt die gleichen Methoden und
            Optionen. Diese Prüfung kann mit den dort beschriebenen Methoden auf gewünschte
            Komprimierungstypen limitiert werden.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.iscompressed.example"><info><title>Verwenden der IsCompressed Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Checkt ob die hochgeladene Datei komprimiert ist
$upload->addValidator('IsCompressed', false);

// Limitiert diese Prüfung auf Zip Dateien
$upload->addValidator('IsCompressed', false, array('application/zip'));

// Limitiert diese Prüfung auf Zip Dateien,
// und verwendet eine einfachere Schreibweise
$upload->addValidator('IsCompressed', false, 'zip');
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten das nicht geprüft wird ob ein gesetzter <acronym>MIME</acronym>
                Typ ein Komprimierungstyp ist oder nicht. Man könnte zum Beispiel definieren das Gif
                Dateien von dieser Prüfung akzeptiert werden. Die Verwendung der 'MimeType' Prüfung
                für Dateien welche nicht archiviert sind, führt zu besser lesbarem Code.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.isimage"><info><title>IsImage Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>IsImage</classname> Prüfung checkt ob eine übertragene Datei eine
            Bilddatei ist, wie zum Beispiel Gif oder Jpeg. Diese Prüfung basiert auf der
            <classname>MimeType</classname> Prüfung und unterstützt die gleichen Methoden und
            Optionen. Diese Prüfung kann mit den dort beschriebenen Methoden auf gewünschte
            Bildarten limitiert werden.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.isimage.example"><info><title>Verwenden der IsImage Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Checkt ob die hochgeladene Datei ein Bild ist
$upload->addValidator('IsImage', false);

// Limitiert diese Prüfung auf Gif Dateien
$upload->addValidator('IsImage', false, array('application/gif'));

// Limitiert diese Prüfung auf Jpeg Dateien,
// verwendet eine einfachere Schreibweise
$upload->addValidator('IsImage', false, 'jpeg');
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten das nicht geprüft wird ob ein gesetzter <acronym>MIME</acronym>
                Typ kein Bild ist. Es ist zum Beispiel möglich, Zip Dateien von dieser Prüfung
                akzeptieren zu lassen. Die Verwendung der 'MimeType' Prüfung für Dateien welche
                keine Bilder sind, führt zu besser lesbarem Code.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.hash"><info><title>Hash Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Hash</classname> Prüfung checkt den Inhalt einer übertragenen Datei indem
            Sie gehasht wird. Diese Prüfung verwendet die Hash Erweiterung von
            <acronym>PHP</acronym>. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Nimmt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array. Setzt den Hash gegen den geprüft werden soll.
                </para>

                <para>
                    Man kann mehrere Hashes setzen indem Sie als Array angegeben werden. Jede Datei
                    wird geprüft, und die Prüfung wird nur fehlschlagen wenn alle Dateien die
                    Prüfung nicht bestehen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>algorithm</property>: Setzt den Algorithmus der für das Hashen des
                    Inhalts verwendet wird.
                </para>

                <para>
                    Man kann mehrere Algorithmen setzen indem die
                    <methodname>addHash()</methodname> Methode mehrere Male aufgerufen wird.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.hash.example"><info><title>Verwenden der Hash Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Prüft ob der Inhalt der hochgeladenen Datei den angegebenen Hash enthält
$upload->addValidator('Hash', false, '3b3652f');

// Begrenzt diese Prüfung auf zwei unterschiedliche Hashes
$upload->addValidator('Hash', false, array('3b3652f', 'e612b69'));

// Setzt einen anderen Algorithmus gegen den geprüft wird
$upload->addValidator('Hash',
                      false,
                      array('315b3cd8273d44912a7',
                            'algorithm' => 'md5'));
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Diese Prüfung unterstützt über 34 verschiedene Hash Algorithmen. Die bekanntesten
                sind 'crc32', 'md5' und 'sha1'. Eine gesammelte Liste aller unterstützten Hash
                Algorithmen kann in PHP's <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net/hash_algos">hash_algos Methode</link> auf der
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net">php.net Seite</link> gefunden werden.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.md5"><info><title>Md5 Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Md5</classname> Prüfung checkt den Inhalt einer übertragenen Datei durch
            hashen. Diese Prüfung verwendet die Hash Erweiterung von <acronym>PHP</acronym> mit dem
            Md5 Algorithmus. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: nimmt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array.
                </para>

                <para>
                    Man kann mehrere Hashes setzen indem Sie als Array übergeben werden. Jede Datei
                    wird geprüft und die Prüfung schlägt nur dann fehl wenn die Prüfung alle Dateien
                    fehlschlägt.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.md5.example"><info><title>Verwenden der Md5 Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Prüft ob der Inhalt der hochgeladenen Datei den angegebenen Hash hat
$upload->addValidator('Md5', false, '3b3652f336522365223');

// Begrenzt diese Prüfung auf zwei unterschiedliche Hashes
$upload->addValidator('Md5',
                      false,
                      array('3b3652f336522365223',
                            'eb3365f3365ddc65365'));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.mimetype"><info><title>MimeType Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>MimeType</classname> Prüfung checkt den <acronym>MIME</acronym> Typ von
            übertragenen Dateien. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Setzt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array. Setzt die Art des <acronym>MIME</acronym> Typs der geprüft werden soll.
                </para>

                <para>
                    Definiert den <acronym>MIME</acronym> Typ von Dateien die akzeptiert werden
                    soll.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>headerCheck</property>: Wenn diese Option auf
                    <constant>TRUE</constant> gesetzt wird, dann werden die <acronym>HTTP</acronym>
                    Informationen für den Dateityp geprüft wenn die <emphasis>fileInfo</emphasis>
                    oder <emphasis>mimeMagic</emphasis> Erweiterungen nicht gefunden werden können.
                    Der Standardwert dieser Option ist <constant>FALSE</constant>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>magicfile</property>: Das Magicfile das verwendet werden soll.
                </para>

                <para>
                    Mit dieser Option kann definiert werden welches Magicfile zu verwenden ist. Wenn
                    es nicht gesetzt wird, oder leer ist, wird stattdessen die MAGIC Konstante
                    verwendet. Diese Option ist seit dem Zend Framework 1.7.1 vorhanden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Diese Prüfung akzeptiert viele <acronym>MIME</acronym> Typen entweder als
            Komma-getrennter String, oder als Array. Man kan auch die Methoden
            <methodname>setMimeType()</methodname>, <methodname>addMimeType()</methodname>, und
            <methodname>getMimeType()</methodname> verwenden um <acronym>MIME</acronym> Typen zu
            setzen und zu erhalten.
        </para>

        <para>
            Man kann mit der 'magicfile' Option auch die Magicdatei setzen die von Fileinfo
            verwendet werden soll. Zusätzlich gibt es die komfortablen
            <methodname>setMagicFile()</methodname> und <methodname>getMagicFile()</methodname>
            Methoden die das spätere Setzen und Empfangen des Magicfile Parameters erlauben. Diese
            Methoden sind seit dem Zend Framework 1.7.1 vorhanden.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.mimetype.example"><info><title>Verwendung der MimeType Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Begrenzt den MIME Typ aller gegebenen Dateien auf Gif Bilder
$upload->addValidator('MimeType', 'image/gif');

// Begrenzt den MIME Typ alle gegebenen Dateien auf Gif und Jpeg Dateien
$upload->addValidator('MimeType', array('image/gif', 'image/jpeg');

// Begrenzt den MIME Typ aller Dateien auf die Gruppe image
$upload->addValidator('MimeType', 'image');

// Ein anderes magicfile verwenden
$upload->addValidator('MimeType',
                      false,
                      array('image',
                            'magicfile' => '/path/to/magicfile.mgx'));
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Das obige Beispiel zeigt das es auch möglich ist den akzeptierten
            <acronym>MIME</acronym> Typ auf eine Gruppe von <acronym>MIME</acronym> Typen zu
            begrenzen. Um alle Bilder zu erlauben kann einfach 'image' als <acronym>MIME</acronym>
            Typ verwendet werden. Das kann für alle Gruppen von <acronym>MIME</acronym> Typen wie
            'image', 'audio', 'video', 'test', und so weiter gemacht werden.
        </para>

        <note>
            <para>
                Es ist zu beachten das die Verwendung von <acronym>MIME</acronym> Typ-Gruppen alle
                Mitglieder dieser Gruppe akzeptiert, selbst wenn die Anwendung diese nicht
                unterstützt. Wenn man 'image' erlaubt, erhält man auch 'image/xpixmap' oder
                'image/vasa' was problematisch sein könnte. Wenn man nicht sicher ist ob die eigene
                Anwendung alle Typen unterstützt ist es besser nur definierte
                <acronym>MIME</acronym> Typen zu erlauben statt der kompletten Gruppe.
            </para>
        </note>

        <note>
            <para>
                Diese Komponente verwendet die <classname>FileInfo</classname> Erweiterung wenn Sie
                vorhanden ist. Wenn nicht wird Sie die <methodname>mime_content_type()</methodname>
                Funktion verwenden. Und wenn dieser Funktionsaufruf fehlschlägt wird der
                <acronym>MIME</acronym> Typ verwendet der von <acronym>HTTP</acronym> angegeben
                wurde.
            </para>

            <para>
                Man sollte sich vor möglichen Sicherheitsproblemen vorsehen wenn weder
                <classname>FileInfo</classname> noch <methodname>mime_content_type()</methodname>
                vorhanden sind. Der von <acronym>HTTP</acronym> angegebene <acronym>MIME</acronym>
                Typ ist nicht sicher und kann einfach manipuliert werden.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.notexists"><info><title>NotExists Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>NotExists</classname> Prüfung checkt ob Dateien die angegeben werden
            existieren. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Setzt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array. Checkt ob die Datei im gegebenen Verzeichnis existiert.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Diese Prüfung akzeptiert mehrere Verzeichnisse, entweder als Komma-getrennter String,
            oder als Array. Es können aber auch die Methoden
            <methodname>setDirectory()</methodname>, <methodname>addDirectory()</methodname>, und
            <methodname>getDirectory()</methodname> verwendet werden um die Verzeichnisse zu setzen
            und zu erhalten.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.notexists.example"><info><title>Verwendung der NotExists Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Das temporäre Verzeichnis für die Prüfung hinzufügen
$upload->addValidator('NotExists', '\temp');

// Zwei Verzeichnisse durch Verwendung der Array Schreibweise hinzufügen
$upload->addValidator('NotExists',
                      array('\home\images',
                            '\home\uploads')
                     );
]]></programlisting>
        </example>

        <note>
            <para>
                Beachte das diese Prüfung checkt ob die Datei in allen angegebenen Verzeichnissen
                nicht existiert. Die Prüfung schlägt fehl, wenn die Datei in irgendeinem der
                angegebenen Verzeichnisse existiert.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.sha1"><info><title>Sha1 Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Sha1</classname> Prüfung checkt den Inhalt einer übertragenen Datei durch
            hashen. Diese Prüfung verwendet die Hash Erweiterung von <acronym>PHP</acronym> mit dem
            Sha1 Algorithmus. Sie unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>*</property>: Nimmt einen beliebigen Schlüssel oder ein nummerisches
                    Array.
                </para>

                <para>
                    Man kann mehrere Hashes setzen indem Sie als Array übergeben werden. Jeder Datei
                    wird geprüft und die Prüfung schlägt nur dann fehl wenn alle Dateien
                    fehlschlagen.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.sha1.example"><info><title>Verwenden der Sha1 Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Prüft ob der Inhalt der hochgeladenen Datei den angegebenen Hash hat
$upload->addValidator('Sha1', false, '3b3652f336522365223');

// Begrenzt diese Prüfung auf zwei unterschiedliche Hashes
$upload->addValidator('Sha1',
                      false, array('3b3652f336522365223',
                                   'eb3365f3365ddc65365'));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.size"><info><title>Size Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Size</classname> Prüfung checkt die Größe von einzelnen Dateien. Sie
            unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><property>min</property>: Setzt die minimale Dateigröße.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><property>max</property>: Setzt die maximale Dateigröße.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>bytestring</property>: Definiert ob ein Fehler mit einer
                    benutzerfreundlichen Nummer zurückgegeben wird, oder mit der reinen Dateigröße.
                </para>

                <para>
                    Mit dieser Option kann definiert werden ob der Benutzer '10864' oder '10MB'
                    erhält. Der Standardwert ist <constant>TRUE</constant> was '10MB' zurückgibt.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Man kann diese Prüfung auch nur mit einem String initialisieren, der dann verwendet
            wird um die <property>max</property> Option zu setzen. Man kann auch die Methoden
            <methodname>setMin()</methodname> und <methodname>setMax()</methodname> verwenden um
            beide Optionen nach der Instanziierung setzen, zusammen mit
            <methodname>getMin()</methodname> und <methodname>getMax()</methodname> um die Werte zu
            setzen die vorher gesetzt wurden.
        </para>

        <para>
            Die Größe selbst wird auch in der SI Schreibweise akzeptiert wie Sie von den meisten
            Betriebsystemen verwendet wird. Statt <emphasis>20000 bytes</emphasis> kann man auch
            <emphasis>20kB</emphasis> angeben. Alle Einheiten werden konvertiert wobei 1024 als
            Basiswert verwendet wird. Die folgenden Einheiten werden akzeptiert:
            <emphasis>kB</emphasis>, <emphasis>MB</emphasis>, <emphasis>GB</emphasis>,
            <emphasis>TB</emphasis>, <emphasis>PB</emphasis> und <emphasis>EB</emphasis>. Beachte
            das 1kB identisch mit 1024 Bytes ist, 1MB identisch mit 1024kB ist, und so weiter.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.size.example"><info><title>Verwendung der Size Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Limitiert die Größe einer Datei auf 40000 Bytes
$upload->addValidator('Size', false, 40000);

// Limitiert die Größe der angegebenen Datei auf maximal 4MB und  minimal 10kB
// Gibt auch im Fall eines Fehlers die reine Zahl statt einer
// Benutzerfreundlichen zurück
$upload->addValidator('Size',
                      false,
                      array('min' => '10kB',
                            'max' => '4MB',
                            'bytestring' => false));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.file.transfer.validators.wordcount"><info><title>WordCount Prüfung</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>WordCount</classname> Prüfung checkt die Anzahl von Wörtern in
            angegebenen Dateien. Sie Unterstützt die folgenden Optionen:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>min</property>: Setzt die mindeste Anzahl an Wörtern die gefunden
                    werden soll.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>max</property>: Setzt die maximale Anzahl an Wörtern die gefunden
                    werden soll.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Wenn man diese Prüfung mit einem String oder Integer initiiert, wird der Wert als
            <property>max</property> verwendet. Oder man verwendet die
            <methodname>setMin()</methodname> und <methodname>setMax()</methodname> Methoden um
            beide Optionen im Nachhinein zu Setzen und <methodname>getMin()</methodname> sowie
            <methodname>getMax()</methodname> um die aktuell gesetzten Werte zu erhalten.
        </para>

        <example xml:id="zend.file.transfer.validators.wordcount.example"><info><title>Verwendung der WordCount Prüfung</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$upload = new Zend_File_Transfer();

// Begrenzt die Anzahl der Wörter in Dateien auf maximal 2000
$upload->addValidator('WordCount', false, 2000);

// Begrenzt die Anzahl der Wörter in Dateien auf maximal 5000
// und mindestens 1000 Wörter
$upload->addValidator('WordCount', false, array('min' => 1000, 'max' => 5000));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>
</section>
