<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.form.standardDecorators"><info><title>Standard Formular Dekoratoren die mit dem Zend Framework ausgeliefert werden</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Form</classname> wird mit verschiedenen Standard Dekoratoren ausgeliefert.
        Für weitere Informationen über die generelle Verwendung von Dekoratoren, siehe das
        <link linkend="zend.form.decorators">Kapitel über Dekoratoren</link>.
    </para>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.callback"><info><title>Zend_Form_Decorator_Callback</title></info>
        

        <para>
            Der Callback Dekorator kann einen gewünschten Callback ausführen, um Inhalte
            darzustellen. Callbacks sollten über die 'callback' Option spezifiziert werden, die
            dem Dekorator in der Konfiguration übergeben wird, und die jeder gültige
            <acronym>PHP</acronym> Callback Typ sein kann. Callbacks sollten drei Argumente
            akzeptieren, <varname>$content</varname> (den originalen Inhalt der dem Dekorator
            übergeben wird), <varname>$element</varname> (das Element das dekoriert werden soll),
            und ein Array von <varname>$options</varname>. Ein Beispiel Callback:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
class Util
{
    public static function label($content, $element, array $options)
    {
        return '<span class="label">' . $element->getLabel() . '</span>';
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            Dieser Callback kann mit <methodname>array('Util', 'label')</methodname> spezifiziert
            werden, und würde einige (falsche) <acronym>HTML</acronym> Markups für das Label
            erzeugen. Der Callback Dekorator würde entweder ersetzen, voranstellen, oder dem
            originalen Inhalt den zurückgegebenen Wert anhängen.
        </para>

        <para>
            Der Callback Dekorator erlaubt es, einen <constant>NULL</constant> Wert für die
            'placement' Option zu spezifizieren, welche den originalen Inhalt, mit dem, vom Callback
            zurückgegebenen Wert, ersetzt; 'prepend' und 'append' sind genauso gültig.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.captcha"><info><title>Zend_Form_Decorator_Captcha</title></info>
        

        <para>
            Der Captcha Dekorator ist für die Verwendung mit dem
            <link linkend="zend.form.standardElements.captcha">CAPTCHA Formularelement</link>. Es
            verwendet die <methodname>render()</methodname> Methode des CAPTCHA Adapters um die
            Ausgabe zu erzeugen.
        </para>

        <para>
            Eine Variante des Captcha Dekorators, 'Captcha_Word', wird auch üblicherweise verwendet,
            und erstellt zwei Elemente, eine Id und eine Eingabe. Die Id zeigt den Identifikator der
            Session gegen den verglichen wird, und die Eingabe ist für die Benutzerverifikation des
            CAPTCHA. Beide werden als einzelnes Element geprüft.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.description"><info><title>Zend_Form_Decorator_Description</title></info>
        

        <para>
            Der Description Dekorator kann verwendet werden, um eine Beschreibung in einem
            <classname>Zend_Form</classname>, <classname>Zend_Form_Element</classname>, oder
            <classname>Zend_Form_DisplayGroup</classname> Element anzuzeigen; es holt die
            Beschreibung, indem es die <methodname>getDescription()</methodname> Methode des
            Objektes verwendet. Übliche Anwendungsfälle sind das Anbieten von UI Hinweisen für
            Elemente.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig, wenn keine Beschreibung vorhanden ist, wird keine Ausgabe erzeugt. Wenn
            die Beschreibung vorhanden ist, wird sie standardmäßig in ein <acronym>HTML</acronym>
            <emphasis>p</emphasis> Tag eingebunden, es kann aber ein Tag durch die Übergabe einer
            <property>tag</property> Option spezifiziert werden, bei der Erstellung des Dekorators,
            oder durch Aufruf von <methodname>setTag()</methodname>. Zusätzlich kann eine Klasse für
            das Tag spezifiziert werden, indem die <property>class</property> Option verwendet wird,
            oder durch den Aufruf von <methodname>setClass()</methodname>; standardmäßig wird die
            Klasse 'hint' verwendet.
        </para>

        <para>
            Die Beschreibung wird escaped, indem der Escaping Mechanismus vom View Objekt
            standardmäßig verwendet wird. Das kann, durch die Übergabe eines
            <constant>FALSE</constant> an die 'escape' Option des Dekorators, ausgeschaltet werden,
            oder durch die <methodname>setEscape()</methodname> Methode.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.dtDdWrapper"><info><title>Zend_Form_Decorator_DtDdWrapper</title></info>
        

        <para>
            Der Standarddekorator verwendet Definitionslisten (<emphasis>&lt;dl&gt;</emphasis>) um
            Formularelemente darzustellen. Da Formularelemente in jeder Reihenfolge vorkommen
            können, werden Gruppen und Unterformulare angezeigt und können mit anderen
            Formularelementen interagieren. Um diese speziellen Elementtypen in der Definitionsliste
            zu behalten, erstellt der DtDdWrapper einen neuen, leeren Definitionsausdruck
            (<emphasis>&lt;dt&gt;</emphasis>) und bettet dessen Inhalt in ein neues Definitionsdatum
            (<emphasis>&lt;dd&gt;</emphasis>) ein. Die Ausgabe sieht dann wie folgt aus:
        </para>

        <programlisting language="html"><![CDATA[
<dt></dt>
<dd><fieldset id="subform">
    <legend>Benutzer Information</legend>
    ...
</fieldset></dd>
]]></programlisting>

        <para>
            Dieser Dekorator ersetzt den, ihm angebotenen, Inhalt durch dessen Einbettung in das
            <emphasis>&lt;dd&gt;</emphasis> Element.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.errors"><info><title>Zend_Form_Decorator_Errors</title></info>
        

        <para>
            Element Fehler erhalten ihren eigenen Dekorator mit dem Errors Dekorator. Dieser
            Dekorator ruft den FormErrors View Helfer auf, welcher Fehlermeldungen in einer,
            ungeordneten, Liste (<emphasis>&lt;ul&gt;</emphasis>) als Listenelement darstellt. Das
            <emphasis>&lt;ul&gt;</emphasis> Element empfängt eine Klasse von "errors".
        </para>

        <para>
            Der Errors Dekorator kann entwedet vorangestellt oder dem Kontext, der Ihm übergeben
            wurde, angehängt werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.fieldset"><info><title>Zend_Form_Decorator_Fieldset</title></info>
        

        <para>
            Anzeigegruppen und Unterformulare zeigen ihren Inhalt standardmäßig in einem Fieldset
            an. Der Fieldset Dekorator prüft, ob entweder eine 'legend' Option oder eine
            <methodname>getLegend()</methodname> Methode in dem registrierten Element vorhanden ist,
            und verwendet dieses als Legende, wenn es nicht leer ist. Jeder Inhalt der übergeben
            wird, wird in ein <acronym>HTML</acronym> Fieldset eingebettet, wobei der originale
            Inhalt ersetzt wird. Alle Attribute die in den angezeigten Elementen gesetzt sind,
            werden dem Fieldset als <acronym>HTML</acronym> Attribute übergeben.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.file"><info><title>Zend_Form_Decorator_File</title></info>
        

        <para>
            File Elemente haben eine spezielle Schreibweise wenn man mehrere File Elemente oder
            Unterformulare verwendet. Der File Decorator wird von
            <classname>Zend_Form_Element_File</classname> verwendet und erlaubt es mehrere File
            Elemente, mit einem einzelnen Methodenaufruf, zu setzen. Er wird automatisch verwendet
            und bestimmt den Namen des Elements.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.form"><info><title>Zend_Form_Decorator_Form</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Form</classname> Objekte müssen typischerweise ein
            <acronym>HTML</acronym> <code>&lt;form&gt;</code> Tag darstellen. Der Formular Dekorator
            verweist auf den Formular View Helfer. Er bettet jeden angebotenen Inhalt in ein
            <acronym>HTML</acronym> Formular Element ein, indem die Aktionen und Methoden des
            <classname>Zend_Form</classname> Objektes verwendet werden, und jedes Attribut als
            <acronym>HTML</acronym> Attribut.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.formElements"><info><title>Zend_Form_Decorator_FormElements</title></info>
        

        <para>
            Formulare, Anzeigegruppen, und Unterformulare sind Sammlungen von Elementen. Um diese
            Elemente darzustellen, verwenden sie den FormElements Dekorator, welche durch alle
            Elemente iteriert, <methodname>render()</methodname> auf jedem aufruft und diese mit dem
            registrierten Trennzeichen verbindet. Es kann an Ihm übergebenen Inhalt entweder
            anhängen oder voranstellen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.formErrors"><info><title>Zend_Form_Decorator_FormErrors</title></info>
        

        <para>
            Einige Entwickler und Designer bevorzugen es, alle Fehlermeldungen am Beginn des
            Formulars zu gruppieren. Der FormErrors Dekorator erlaubt dies zu tun.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig hat die erzeugte Liste von Fehlern das folgende Markup:
        </para>

        <programlisting language="html"><![CDATA[
<ul class="form-errors>
    <li><b>[Element Überschrift oder Name]</b><ul>
            <li>[Fehlermeldung]</li>
            <li>[Fehlermeldung]</li>
        </ul>
    </li>
    <li><ul>
        <li><b>[Label oder Name des Unterformular-Elements</b><ul>
                <li>[Fehlermeldung]</li>
                <li>[Fehlermeldung]</li>
            </ul>
        </li>
    </ul></li>
</ul>
]]></programlisting>

        <para>
            Man kann eine Vielzahl von Optionen übergeben, um die erzeugte Ausgabe zu konfigurieren:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>ignoreSubForms</property>: Ob die Rekursion im Unterformular
                    ausgeschaltet werden soll oder nicht. Standardwert: <constant>FALSE</constant>
                    (erlaubt Rekursion).
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>markupElementLabelEnd</property>: Markup welcher der
                    Elementüberschrift angehängt wird. Standardwert: '&lt;/b&gt;'
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>markupElementLabelStart</property>: Markup welcher der
                    Elementüberschrift vorangestellt wird. Standardwert: '&lt;b&gt;'
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>markupListEnd</property>: Markup welcher der Nachrichtenliste
                    angehängt wird. Standardwert: '&lt;/ul&gt;'.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>markupListItemEnd</property>: Markup der individuellen Fehlermeldungen
                    angehängt wird. Standardwert: '&lt;/li&gt;'
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>markupListItemStart</property>: Markup der individuellen
                    Fehlermeldungen vorangestellt wird. Standardwert: '&lt;li&gt;'
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>markupListStart</property>: Markup welcher der Nachrichtenliste
                    vorangestellt wird. Standardwert: '&lt;ul class="form-errors"&gt;'
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Der FormErrors Dekorator kann entweder angehängt oder dem Inhalt, dem er angehört,
            vorangestellt werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.htmlTag"><info><title>Zend_Form_Decorator_HtmlTag</title></info>
        

        <para>
            Der HtmlTag Dekorator erlaubt es <acronym>HTML</acronym> Tags anzupassen, um Inhalt zu
            dekorieren; das angepasste Tag wird in der 'tag' Option übergeben, und jede andere
            Option wird als <acronym>HTML</acronym> Attribut für dieses Tag verwendet. Das Tag nimmt
            standardmäßig an, dass es Blocklevel ist, und ersetzt den Inhalt durch dessen Einbettung
            in das gegebene Tag. Trotzdem kann eine Platzierung spezifiziert werden um das Tag
            genauso anzuhängen oder voranzustellen.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.image"><info><title>Zend_Form_Decorator_Image</title></info>
        

        <para>
            Der Image Dekorator erlaubt es eine <acronym>HTML</acronym> Bildeingabe
            (<emphasis>&lt;input type="image" ... /&gt;</emphasis>) zu erstellen, und es optional in
            einem anderen <acronym>HTML</acronym> Tag darzustellen.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig verwendet der Dekorator die 'src' Eigenschaft des Elements als Bildquelle,
            welche mit der <methodname>setImage()</methodname> Methode als Bildquelle gesetzt werden
            kann. Zusätzlich wird das Label des Elements als 'alt' Attribute verwendet, und
            <property>imageValue</property> (welches mit den
            <methodname>setImageValue()</methodname> und <methodname>getImageValue()</methodname>
            Zugriffsmethoden des Bildes manipuliert werden kann) wird für den Wert verwendet.
        </para>

        <para>
            Um ein <acronym>HTML</acronym> Tag zu spezifizieren, dass das Element einbetten soll,
            kann entweder die 'tag' Option an den Dekorator übergeben, oder explizit
            <methodname>setTag()</methodname> aufgerufen werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.label"><info><title>Zend_Form_Decorator_Label</title></info>
        

        <para>
            Formularlemente haben tyischerweise ein Label und der Label Dekorator wird verwendet,
            um diese Labels darzustellen. Er ruft den FormLabel View Helfer auf und holt das Label
            des Elements, indem die <methodname>getLabel()</methodname> Methode des Elements
            verwendet wird. Wenn kein Label vorhanden ist, wird es auch nicht darstellt.
            Standardmäßig werden Labels übersetzt, wenn ein Übersetzungsadapter existiert und eine
            Übersetzung für das Label existiert.
        </para>

        <para>
            Optional kann die 'tag' Option spezifiziert werden; wenn vorhanden, bettet sie das
            Label in das Block-Level Tag ein. Wenn die 'tag' Option aber kein Label vorhanden ist,
            wird das Tag ohne Inhalt dargestellt. Es kann definiert werden, dass die Klasse das
            Tag mit der 'class' Option verwendet, oder durch Aufruf von
            <methodname>setClass()</methodname>.
        </para>

        <para>
            Zusätzlich können Präfixe und Suffixe für die Verwendung spezifiziert werden, wenn
            die Elemente angezeigt werden, basierend darauf, ob das Label für ein optionales oder
            benötigtes Element ist. Übliche Verwendungszwecke würden sein, ein ':' dem Label
            anzufügen, oder ein '*' um anzuzeigen, dass das Element benötigt wird. Das kann mit
            den folgenden Optionen und Methoden gemacht werden:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <property>optionalPrefix</property>: Setzt den Text, der dem Label vorangestellt
                    wird, wenn das Element optional ist. Kann mit den Zugriffsmethoden
                    <methodname>setOptionalPrefix()</methodname> und
                    <methodname>getOptionalPrefix()</methodname> manipuliert werden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>optionalSuffix</property>: Setzt den Text, der dem Label angehängt
                    wird, wenn das Element optional ist. Kann mit den Zugriffsmethoden
                    <methodname>setOptionalSuffix()</methodname> und
                    <methodname>getOptionalSuffix()</methodname> manipuliert werden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>requiredPrefix</property>: Setzt den Text, der dem Label vorangestellt
                    wird, wenn das Element benötigt wird. Kann mit den Zugriffsmethoden
                    <methodname>setRequiredPrefix()</methodname> und
                    <methodname>getRequiredPrefix()</methodname> manipuliert werden.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>requiredSuffix</property>: Setzt den Text, der dem Label angehängt
                    wird, wenn das Element benötigt wird. Kann mit den Zugriffsmethoden
                    <methodname>setRequiredSuffix()</methodname> und
                    <methodname>getRequiredSuffix()</methodname> manipuliert werden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Standardmäßig stellt der Label Dekorator, dem angegebenen Inhalt, voran; es kann die
            'placement' Option mit 'append' spezifiziert werden, um es nach dem Inhalt zu
            platzieren.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.prepareElements"><info><title>Zend_Form_Decorator_PrepareElements</title></info>
        

        <para>
            Formulare, Anzeigegruppen, und Unterformulare sind Kollektionen von Elementen. Wenn der
            <link linkend="zend.form.standardDecorators.viewScript">ViewScript Dekorator</link>
            verwendet wird, ist es nützlich die Möglichkeit zu haben, das View Objekt, die
            Übersetzung, und alle komplett qualifizierten Namen (wie sie von der Array Schreibweise
            der Unterformulare erkannt werden), rekursiv setzen zu können. Der 'PrepareElements'
            Dekorator kann das für einen erledigen. Typischerweise setzt man ihn als ersten
            Dekorator in der Liste.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$form->setDecorators(array(
    'PrepareElements',
    array('ViewScript', array('viewScript' => 'form.phtml')),
));
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.viewHelper"><info><title>Zend_Form_Decorator_ViewHelper</title></info>
        

        <para>
            Die meisten Elemente verwenden <classname>Zend_View</classname> Helfer für die
            Darstellung und das wird mit dem View Helfer Dekorator getan. Mit ihm kann ein 'helper'
            Tag spezifiziert werden der explizit den View Helfer setzt, der anzupassen ist; wenn
            keiner angegeben wird, verwendet er das letzte Segment des Klassennamens des Elements um
            den Helfer zu ermitteln, und stellt den String 'form' voran: z.B.
            'Zend_Form_Element_Text' würde nach einem View Helfer 'formText' schauen.
        </para>

        <para>
            Alle Attribute des angegebenen Elements werden dem View Helfer als Attribute des
            Elements übergeben.
        </para>

        <para>
            Standardmäßig fügt dieser Dekorator Inhalt hinten an; es kann die 'placement' Option
            verwendet werden um eine alternative Platzierung zu spezifizieren.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.form.standardDecorators.viewScript"><info><title>Zend_Form_Decorator_ViewScript</title></info>
        

        <para>
            Manchmal ist es gewünscht, ein View Skript für die Erstellung eigener Elemente zu
            verwenden; auf diesem Weg hat man eine sehr detailierte Kontrolle über die Elemente,
            und wandelt das View Skript zu einem Designer um, oder erstellt einfach einen Weg, um
            Einstellungen zu überladen, die auf Modulen basieren (jedes Modul könnte optional die
            View Skripte des Elements überladen um seinen eigenen Zwecken zu entsprechen). Der
            ViewScript Dekorator löst dieses Problem.
        </para>

        <para>
            Der ViewScript Dekorator benötigt eine 'viewScript' Option, entweder angeboten vom
            Dekorator, oder als Attribut des Elements. Er stellt dann das View Skript als
            teilweises Skript, was bedeutet, dass jeder Aufruf von ihm, seinen eigenen
            Geltungsbereich der Variablen hat; keine Variablen von der View werden im Element
            enthalten sein, ausser denen des Elements selbst. Verschiedene Variablen werden dann
            bekannt gegeben:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><property>element</property>: Das Element, welches dekoriert wird</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <property>content</property>: Der Inhalt, der an den Dekorator übergeben wird
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><property>decorator</property>: Das Dekorator Objekt selbst</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Zusätzlich werden, alle Optionen, die an den Dekorator mit
                    <methodname>setOptions()</methodname> übergeben und nicht intern verwendet
                    werden, an das View Skript als View Variablen übergeben.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Als Beispiel, kann das folgende Element hergenommen werden:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Setzt den Dekorator für das Element zu einem einzelnen, ViewScript,
// Dekorator spezifiziert das viewScript als Option, und einige extra
// Optionen:
$element->setDecorators(array(array('ViewScript', array(
    'viewScript' => '_element.phtml',
    'class'      => 'form element'
))));

// ODER das viewScript als Attribut des Elements spezifizieren:
$element->viewScript = '_element.phtml';
$element->setDecorators(array(array('ViewScript',
                                    array('class' => 'form element'))));
]]></programlisting>

        <para>
            Dann könne ein View Skript die das folgende existieren:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
<div class="<?php echo $this->class ?>">
    <?php echo $this->formLabel($this->element->getName(),
                         $this->element->getLabel()) ?>
    <?php echo $this->{$this->element->helper}(
        $this->element->getName(),
        $this->element->getValue(),
        $this->element->getAttribs()
    ) ?>
    <?php echo $this->formErrors($this->element->getMessages()) ?>
    <div class="hint"><?php echo $this->element->getDescription() ?></div>
</div>
]]></programlisting>

        <note><info><title>Inhalte mit einem View Skript ersetzen</title></info>
            

            <para>
                Es kann für das View Skript nützlich sein, den Inhalt der dem Dekorator angeboten
                wird, zu ersetzen -- zum Beispiel wenn man ihn umschliessen will. Das kann man
                erreichen, indem ein <constant>FALSE</constant> für die 'placement' Option des
                Dekorators spezifiziert wird:
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Bei Erstellung des Dekorators:
$element->addDecorator('ViewScript', array('placement' => false));

// Zu einer existierenden Dekorator Instanz hinzufügen:
$decorator->setOption('placement', false);

// Zu einem Dekorator hinzufügen, der bereits bei einem Element hinzugefügt ist:
$element->getDecorator('ViewScript')->setOption('placement', false);

// In einem View Skript, das von einem Dekorator verwendet wird:
$this->decorator->setOption('placement', false);
]]></programlisting>
        </note>

        <para>
            Die Verwendung des ViewScript Dekorators wird empfohlen, wenn man eine sehr feinkörnige
            Kontrolle darüber benötigt, wie Elemente dargestellt werden.
        </para>
    </section>
</section>
