<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 17133 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.text.figlet">
    <title>Zend_Text_Figlet</title>
    <para>
        <classname>Zend_Text_Figlet</classname> ist eine Komponente die es Entwicklern erlaubt einen
        sogenannten FIGlet Text zu erstellen. FIGlets sind ein spezielles Schriftformat, das FLT
        (FigLet Font) genannt wird. Standardmäßig wird eine Schriftart mit
        <classname>Zend_Text_Figlet</classname> ausgeliefert, aber man kann zusätzliche Schriftarten
        unter <ulink url="http://www.figlet.org/fontdb.cgi">http://www.figlet.org</ulink>
        herunterladen.
    </para>
    <note>
        <title>Komprimierte Schriftarten</title>
        <para>
            <classname>Zend_Text_Figlet</classname> unterstützt gezippte Schriftarten. Das bedeutet
            das man eine <code>.flf</code> Datei nehmen und diese gzip-pen kann. Um
            <classname>Zend_Text_Figlet</classname> zu erlauben diese Datei zu erkennen, muß die
            gezippte Schriftart die Erweiterung <code>.gz</code> haben. Weiters, um die gezippte
            Schriftart verwenden zu können muß in PHP die Erweiterung GZIP aktiviert sein.
        </para>
    </note>
    <note>
        <title>Encoding</title>
        <para>
            <classname>Zend_Text_Figlet</classname> erwartet das Strings standardmäßig UTF-8 kodiert
            sind. Wenn das nicht der Fall ist, kann die Zeichenkodierung als zweiter Parameter an
            die <methodname>render()</methodname> Methode übergeben werden.
        </para>
    </note>
    <para>
        Man kann mehrere Optionen für ein FIGlet definieren. Wenn ein
        <classname>Zend_Text_Figlet</classname> instanziiert wird, kann ein Array oder eine Instanz
        von <classname>Zend_Config</classname> übergeben werden.

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <code>font</code> - Definiert die Schriftart die für die Darstellung verwendet
                    werden soll. Wenn keine definiert wird, wird die eingebaute Schriftart
                    verwendet.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>outputWidth</code> - Definiert die maximale Breite des Ausgabestrings. Das
                    wird für die Trennung von Wörtern verwendet sowie für die Feineinstellung.
                    Achtung vor zu kleinen Werten, da diese zu undefiniertem Verhalten führen
                    können. Der Standardwert ist 80.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>handleParagraphs</code> - Ein boolscher Wert welcher anzeigt wie neue
                    Zeilen zu handhaben sind. Wenn er auf true gesetzt wird, werden einzelne neue
                    Zeilen ignoriert und stattdessen als einzelnes Leerzeichen behandelt. Nur
                    mehrere neue Zeilen werden als solche behandelt. Der Standardwert ist
                    <constant>FALSE</constant>.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>justification</code> - Kann einer der Werte von
                    <classname>Zend_Text_Figlet::JUSTIFICATION_*</classname> sein. Es gibt
                    <code>JUSTIFICATION_LEFT</code>, <code>JUSTIFICATION_CENTER</code> und
                    <code>JUSTIFICATION_RIGHT</code>. Die standardmäßige Justierung ist mit dem Wert
                    <code>rightToLeft</code> definiert.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>rightToLeft</code> - Definiert in welche Richtung geschrieben wird. Das
                    kann entweder <classname>Zend_Text_Figlet::DIRECTION_LEFT_TO_RIGHT</classname>
                    oder <classname>Zend_Text_Figlet::DIRECTION_RIGHT_TO_LEFT</classname> sein.
                    Standardmäßig wird die Einstellung der Datei der Schriftart verwendet. Wenn die
                    Justierung nicht definiert ist, wird ein Text der von rechts-nach-links
                    geschrieben wird automatisch nach rechts gerückt.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>smushMode</code> - Ein Integer-Bitfeld welches definiert wie einzelne
                    Zeichen ineinander gesmusht (verflochten) werden. Das kann die Summe von
                    mehreren Werten von <classname>Zend_Text_Figlet::SM_*</classname> sein. Es gibt
                    die folgenden Smush-Modi: SM_EQUAL, SM_LOWLINE, SM_HIERARCHY, SM_PAIR, SM_BIGX,
                    SM_HARDBLANK, SM_KERN und SM_SMUSH. Ein Wert von 0 schaltet das Smushing nicht
                    aus sondern erzwingt die Anwendung von SM_KERN, wärend es ein Wert von -1
                    ausschaltet. Eine Erklärung der verschiedenen Smush-Modi kann <ulink
                        url="http://www.jave.de/figlet/figfont.txt">hier</ulink> gefunden werden.
                    Die Smush-Mode Option wird normalerweise nur von Schriftart-Designer verwendet
                    um die verschiedenen Layoutmodi mit einer neuen Schriftart zu testen.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>
    <example id="zend.text.figlet.example.using">
        <title>Verwendung von Zend_Text_Figlet</title>
        <para>
            Dieses Beispiel zeigt die einfache Verwendung von
            <classname>Zend_Text_Figlet</classname> um einen einfachen FIGlet Text zu erstellen:
        </para>
        <programlisting language="php"><![CDATA[
$figlet = new Zend_Text_Figlet();
echo $figlet->render('Zend');
]]></programlisting>
        <para>
            Angenommen es wird eine Monospace Schriftart verwenden dann würde das Beispiel wie folgt
            aussehen:
        </para>
        <programlisting language="text"><![CDATA[
  ______    ______    _  __   ______
 |__  //   |  ___||  | \| || |  __ \\
   / //    | ||__    |  ' || | |  \ ||
  / //__   | ||___   | .  || | |__/ ||
 /_____||  |_____||  |_|\_|| |_____//
 `-----`'  `-----`   `-` -`'  -----`
]]></programlisting>
    </example>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
