<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.openid.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_OpenId</classname> ist eine Zend Framework Komponente die eine einfache
        <acronym>API</acronym> für das Erstellen von OpenID-verwendenden Sites und Identitäts
        Providern bietet.
    </para>

    <section xml:id="zend.openid.introduction.what"><info><title>Was ist OpenID?</title></info>
        

        <para>
            OpenID ist ein Set von Protokollen für Benutzer-zentrierte digitale Identitäts Provider.
            Diese Protokolle erlauben Benutzern online die Erstellung einer Identität, indem ein
            Identitäts Provider verwendet wird. Diese Identität kann auf jeder Seite verwendet
            werden die OpenID unterstützt. Die Verwendung von OpenID-erlaubenden Sites gestattet es
            Benutzern, das Sie sich traditionelle Authentifizierungs Tokens nicht merken müssen, wie
            Benutzernamen und Passwörter für jede Seite. Alle OpenID-erlaubenden Sites akzeptieren
            eine einzelne OpenID Identität. Diese Identität ist typischerweise eine
            <acronym>URL</acronym>. Das kann die <acronym>URL</acronym> der persönlichen Seite eines
            Benutzers sein, ein Blog oder eine andere Ressource die zusätzliche Daten zu Ihm
            liefert. Das bedeutet das ein Benutzer nur mehr einen Identifikator für alle Seiten, die
            er oder Sie benutzt, benötigt. OpenID ist eine offene, dezentralisierte und freie
            Benutzer-zentrierte Lösung. Benutzer können auswählen welcher OpenID Anbieter verwendet
            werden soll, oder sogar Ihren eigenen persönlichen Identitäts Server erstellen. Es wird
            keine zentrale Authorität benötigt um OpenID-erlaubende Sites zuzulassen oder zu
            registrieren noch irgendwelche Identitäts Provider.
        </para>

        <para>
            Für weitere Informationen über OpenId siehe die
            <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.openid.net/">offizielle OpenID Seite</link>.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.introduction.how"><info><title>Wie funktioniert das ?</title></info>
        

        <para>
            Der Zweck der <classname>Zend_OpenId</classname> Komponente ist es das OpenID
            Authentifizierungsprotokoll zu implementieren, wie im folgenden Sequenzdiagramm
            beschrieben:
        </para>

        <para>
            <inlinemediaobject><imageobject><imagedata align="center" fileref="figures/zend.openid.protocol.jpg" format="JPEG" scale="100" valign="middle" width="559"/></imageobject></inlinemediaobject>
        </para>

        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Authentifizierung wird durch den Endbenutzer initiiert, welcher seinen OpenID
                    Identifikator zum OpenID Konsumenten, durch einen User-Agenten, übergibt.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der OpenID Konsument führt eine Normalisierung und Begutachtung des vom Benutzer
                    gelieferten Identifikators durch. Durch diesen Prozess erhält der Benutzer den
                    geforderten Identifikator, die <acronym>URL</acronym> des OpenID Providers und
                    eine OpenID Protokoll Version.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der OpenID Konsument führt eine optionale Assoziierung mit dem Provider durch
                    wobei Diffie-Hellman Schlüssel verwendet werden. Als Ergebnis haben beide
                    Parteien ein übliches "geteiltes Geheimnis" das für das unterschreiben und
                    verifizieren der nachfolgenden Nachrichten verwendet wird.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der OpenID Konsument leitet den Benutzer-Agenten zur <acronym>URL</acronym> des
                    OpenID Providers mit einer OpenID Authentifizierungs Anfrage weiter.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der OpenID Provider prüft ob der Benutzer-Agent bereits authentifiziert wurde,
                    und wenn nicht bietet er es an.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der Endbenutzer gibt das benötigte Passwort an.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der OpenID Provider prüft ob es erlaubt ist die Identität des Benutzers zum
                    gegebenen Konsumenten zu übergeben, und fragt den Benutzer wenn das notwendig
                    ist.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der Benutzer erlaubt oder verweigert das übergeben seiner Identität.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der OpenID Provider leitet den Benutzer-Agenten zum OpenID Konsumenten zurück
                    mit einer "Authentifizierung durchgeführt" oder "fehlgeschlagen" Anfrage.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Der OpenID Konsument verifiziert die vom Provider empfangenen Informationen
                    durch die Verwendung des geteilten Geheimnisses das er in Schritt 3 erhalten hat
                    oder durch das Senden einer direkten Anfrage zum OpenID Provider.
                </para>
            </listitem>
        </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.introduction.structure"><info><title>Zend_OpenId Struktur</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_OpenId</classname> besteht aus zwei Unterpaketen. Das erste ist
            <classname>Zend_OpenId_Consumer</classname> für die Entwicklung von OpenID-verwendenden
            Servern und der zweite ist <classname>Zend_OpenId_Provider</classname> für die
            Entwicklung von OpenID Servern. Diese sind komplett unabhängig voneinander und können
            separat verwendet werden.
        </para>

        <para>
            Der einzige gemeinsame Code der von diesen Unterpaketen verwendet wird ist die OpenID
            Simply Registry Erweiterung die von der
            <classname>Zend_OpenId_Extension_Sreg</classname> Klasse implementiert wird und ein Set
            von Hilfs Funktionen die von der <classname>Zend_OpenId</classname> Klasse implementiert
            werden.
        </para>

        <note>
            <para>
                <classname>Zend_OpenId</classname> hat Vorteile davon wenn die
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net/gmp">GMP Erweiterung</link> vorhanden ist. Es sollte
                Angedacht werden die GMP Erweiterung für eine verbesserte Performance einzuschalten
                wenn <classname>Zend_OpenId</classname> verwendet wird.OpenID
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.openid.introduction.standards"><info><title>Unterstützte OpenId Standards</title></info>
        

        <para>
            Die <classname>Zend_OpenId</classname> Komponente unterstützt die folgenden Standards:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>OpenID Authentifizierungs Protokoll Version 1.1</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>OpenID Authentifizierungs Protokoll Version 2.0 Entwurf 11</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>OpenID Einfache Registrierungs Erweiterung Version 1.0</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>OpenID Einfache Registrierungs Erweiterung Version 1.1 Entwurf 1</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
</section>
