<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.locale.introduction"><info><title>Einführung</title></info>


    <para>
        <classname>Zend_Locale</classname> ist die Antwort des Frameworks auf die Frage "Wie kann
        die selbe Anwendung auf der ganzen Welt verwendet werden?". Die meisten Leute werden sagen
        "Das ist einfach. Lasst uns alle Ausgaben in die unterschiedlichsten Sprachen übersetzen".
        Aber, eine einfache Übersetzungstabelle die Phrasen von einer Sprache in die andere
        übersetzt ist nicht genug. Verschiedene Regionen haben auch unterschiedliche Regeln für
        Vornamen, Nachnamen, Titel, Format von Nummern, Daten, Zeiten, Währungen usw.
    </para>

    <para>
        Was wir benötigen ist <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/Internationalization_and_localization">Lokalisierung
            und die vergleichbare Internationalisierung</link>. Beide werden oft abgekürzt zu
        <emphasis>L10n</emphasis> und <emphasis>I18n</emphasis>. Internationalisierung bezeichnet
        mehr die Benutzung von Systemen für die spezielle Benutzung durch eindeutige Gruppen wie zum
        Beispiel Sprachübersetzung, Unterstützung von lokalen Konventionen für Plurale, Daten,
        Zeiten, Währungen, Namen, Symbolen, Sortierungen, Reihungen und viele mehr.
        <emphasis>L10n</emphasis> und <emphasis>I18n</emphasis> sind einander sehr ähnlich. Zend
        Framework bietet Unterstützung für diese Konventionen durch eine Kombination von Komponenten
        wie <classname>Zend_Locale</classname>, <classname>Zend_Date</classname>,
        <classname>Zend_Measure</classname>, <classname>Zend_Translator</classname>,
        <classname>Zend_Currency</classname> und <classname>Zend_TimeSync</classname>.
    </para>

    <tip><info><title>Zend_Locale und setLocale()</title></info>


        <para>
            Die <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net/setlocale">Dokumentation von PHP</link> sagt das
            <methodname>setlocale()</methodname> nicht Threadsicher ist weil es pro Prozess
            behandelt wird und nicht pro Thread. Das bedeutet das man in multithreaded Umgebungen
            das Problem bekommen kann, das sich das Gebietsschema (Locale) ändert wärend das Skript
            diese Änderung nie selbst durchgeführt hat. Deswegen kann es zu unerwarteten Ergebnissen
            kommen wenn man <methodname>setLocale()</methodname> in seinen Skripts verwendet.
        </para>

        <para>
            Wenn <classname>Zend_Locale</classname> verwendet wird hat man diese Einschränkungen
            nicht, da <classname>Zend_Locale</classname> weder von <acronym>PHP</acronym>'s
            <methodname>setlocale()</methodname> abhängig ist, noch irgendwie mit Ihr gekoppelt ist.
        </para>
    </tip>

    <section xml:id="zend.locale.whatislocalization"><info><title>Was ist Lokalisierung</title></info>


        <para>
            Lokalisierung bedeutet das eine Anwendung (oder Homepage) von verschiedenen Benutzer
            verwendet werden kann die unterschiedliche Sprachen sprechen. Aber wie bereits
            angedeutet heißt Lokalisierung mehr als nur die Übersetzung von Zeichenketten. Es
            beinhaltet
        </para>

        <itemizedlist mark="opencircle">
            <listitem>
                <para>
                    <classname>Zend_Locale</classname> - Unterstützung für Gebietsschemata welche
                    Unterstützung für Lokalisierungen von anderen Zend Framework Komponenten
                    bieten.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <classname>Zend_Translator</classname> - Übersetzung von Zeichenketten.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <classname>Zend_Date</classname> - Lokalisierung von Daten und Zeiten.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <classname>Zend_Calendar</classname> - Lokalisierung von Kalendern
                    (Unterstützung für nicht Gregorianische Kalendersysteme)
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <classname>Zend_Currency</classname> - Lokalisierung von Währungen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <classname>Zend_Locale_Format</classname> - Erkennen und erzeugen von
                    lokalisierten Zahlen.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <classname>Zend_Locale_Data</classname> - Empfangen von lokalisierten Standard
                    Übersetzungen für Länder, Sprachen und <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://unicode.org/cldr/">mehr aus der <acronym>CLDR</acronym></link>.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.whatis"><info><title>Was ist ein Gebietsschema?</title></info>


        <para>
            Jeder Computer benutzt Gebietsschemata, selbst wenn Sie es nicht wissen. Anwendungen
            welche keine Unterstützung für Lokalisierung bieten, unterstützen zumindest genau ein
            Gebietsschema (das Gebietsschema des Authors). Wenn eine Klasse oder Funktion
            Lokalisierung verwendet sagen wir sie ist <emphasis>Lokalisierbar</emphasis>. Aber wie
            weiß der Code welches Gebietsschema ein Benutzer erwartet ?
        </para>

        <para>
            Eine Gebietsschema Zeichenkette oder Objekt welches ein unterstütztes Gebietsschema
            identifiziert, gibt <classname>Zend_Locale</classname> und dessen Unterklassen Zugriff
            auf Informationen über die Sprache und Region welche der Benutzer erwartet.
            Formatierungen, Normalisierungen und Konvertierungen werden anhand dieser Informationen
            durchgeführt.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.representation"><info><title>Wodurch werden Gebietsschemata repräsentiert?</title></info>


        <para>
            Eine Gebietsschema Zeichenkette besteht aus Informationen über die Sprache des Benutzers
            und die bevorzugte/primäre geographische Region (z.B. Staat oder Region von seinem
            Zuhause oder Arbeitsplatz). Die Gebietsschema Zeichenkette welche im Zend Framework
            benutzt werden sind international definierte Standard Abkürzungen von Sprachen und
            Regionen. Sie werden geschrieben als <emphasis>sprache_REGION</emphasis>. Beide Teile,
            sowohl Sprache als auch Region, werden mit Buchstaben, <acronym>ASCII</acronym> Zeichen,
            abgekürzt.
        </para>

        <note>
            <para>
                Man muß darauf achten das nicht nur Gebietsschemata mit 2 Zeichen existieren wie die
                meisten Leute denken. Es gibt auch Sprachen und Regionen die nicht nur mit 2 Zeichen
                abgekürzt werden. Deswegen sollte man die Region und Sprache NICHT selbst trennen,
                sondern <classname>Zend_Locale</classname> verwenden um die Sprache oder Region von
                einem Gebietsschema String zu trennen. Andernfalls kann es zu unerwartetem Verhalten
                im eigenen Code kommen wenn man versucht das selbst zu machen.
            </para>
        </note>

        <para>
            Ein Benutzer von den USA würde die Sprache Englisch und die Region
            <constant>USA</constant> erwarten, beschrieben durch das Gebietsschema "en_US". Ein
            Benutzer von Deutschland würde die Sprache Deutsch und die Region
            Deutschland erwarten, beschrieben durch das Gebietsschema "de_DE". Hier
            findest Du eine <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://unicode.org/cldr/data/diff/supplemental/languages_and_territories.html">Liste
                von vordefinierten Sprachen und Kombinationen von Regionen</link> wenn ein
            bestimmtes Gebietsschema im Zend Framework ausgewählt werden muß.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.representation.example-1"><info><title>Auswählen eines speziellen Gebietsschemas</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
$locale = new Zend_Locale('de_DE'); // deutsche Sprache _ Deutschland
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Ein deutscher Benutzer in Amerika würde die Sprache Deutsch und die Region
            <constant>USA</constant> erwarten, aber diese nicht-standardmäßigen Mischungen werden
            nicht als direkt als "Gebietsschema" unterstützt und erkannt. Wird stattdessen eine
            ungültige Kombination benutzt, dann wird Sie automatisch gekürzt, indem die Region
            entfernt wird. Zum Beispiel würde "de_IS" zu "de" gekürzt werden, und "xh_RU" würde zu
            "xh" gekürzt werden, weil keiner dieser Kombinationen gültig ist. Zusätzlich, wenn die
            Sprache nicht unterstützt wird (z.B. "zz_US") oder diese nicht existiert, dann wird ein
            Standard "root" Gebietsschema benutzt. Dieses "root" Gebietsschema hat
            Standarddefinitionen für international bekannte Repräsentationen von Daten, Zeiten,
            Nummern, Währungen usw. Der Prozess der Kürzung hängt von der gewünschten Information
            ab, weil einige Kombinationen von Sprache und Region für eine gewisse Art von
            Informationen gültig sind (z.B. Daten) aber für andere nicht (z.B. Währungs Formate).
        </para>

        <para>
            Achtung vor historischen Änderungen oder dem Versuch die verschiedenen Änderungen der
            Zeitzonen die im Laufe der langen Zeit in den vielen Regionen gemacht wurden, da Zend
            Framework Komponenten darüber nichts wissen. Zum Beispiel kann <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.statoids.com/tus.html">hier eine historische Liste</link> mit
            dutzenden Änderungen von Regierungen angesehen werden und ob eine Region
            <acronym>DST</acronym> (Sommer-/Winterzeit) unterstützt und sogar in welche Zeitzone
            eine bestimmte geographische Region gehört. Das bedeutet, wenn Datumsberechnungen
            gemacht werden, wird die Berechnung welche durch die Zend Framework Komponenten
            durchgeführt wird, nicht an diese Änderungen angepasst. Stattdessen wird die korrekte
            Uhrzeit benutzt, welche für die aktuell benutzte Zeitzone angegeben wurde, wobei moderne
            Regeln für Sommer-/Winterzeit und Zeitzonen Zuordnung anhand von geographischen Regionen
            verwendet werden.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.selection"><info><title>Auswahl des richtigen Gebietsschemas</title></info>


        <para>
            In den meisten Situationen wird <command>new Zend_Locale()</command> automatisch das
            richtige Gebietsschema auswählen, wobei die Informationen benutzt werden welche der
            Webbrowser des Benutzers zur Verfügung stellt. Wenn statt dessen
            <command>new Zend_Locale(Zend_Locale::ENVIRONMENT</command> benutzt wird, dann werden
            die Informationen vom Betriebsystem des hostenden Servers, wie anbei beschrieben, dafür
            genommen.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.selection.example-1"><info><title>Automatische Auswahl des Gebietsschemas</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
$locale  = new Zend_Locale();

// Standard verhalten, wie eine Zeile weiter oben
$locale1 = new Zend_Locale(Zend_Locale::BROWSER);

// Bevorzuge die Einstellungen des hostenden Servers
$locale2 = new Zend_Locale(Zend_Locale::ENVIRONMENT);

// Bevorzuge die Einstellungen der Framework Anwendung
$locale3 = new Zend_Locale(Zend_Locale::FRAMEWORK);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Der Suchalgorithmus, welcher von <classname>Zend_Locale</classname> für die automatische
            Auswahl des Gebietsschemas verwendet wird beherrscht drei Informationsquellen:

            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        const <constant>Zend_Locale::BROWSER</constant> - Der Webbrowser des
                        Benutzer welcher die Informationen mit jeder Anfrage schickt. Diese wird von
                        <acronym>PHP</acronym> durch die globale Variable
                        <constant>$_SERVER['HTTP_ACCEPT_LANGUAGE']</constant> veröffentlicht. Wenn
                        kein passendes Gebietsschema gefunden wurde, dann wird mit
                        <constant>ENVIRONMENT</constant> gesucht und als letztes mit
                        <constant>FRAMEWORK</constant> gesucht.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        const <constant>Zend_Locale::ENVIRONMENT</constant> -
                        <acronym>PHP</acronym> veröffentlicht das Gebietsschema des hostenden
                        Servers über die interne <acronym>PHP</acronym> Funktion
                        <methodname>setlocale()</methodname>. Wenn kein passendes Gebietsschema
                        gefunden wurde, dann wird mit <constant>FRAMEWORK</constant> und als letztes
                        mit <constant>BROWSER</constant> gesucht.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        const <constant>Zend_Locale::FRAMEWORK</constant> - Wenn Zend Framework
                        einen standardisierten Weg zur Verfügung stellt um für Komponenten
                        Standardwerte zu definieren (das ist geplant aber noch nicht realisiert),
                        dann wird die Verwendung dieser Konstante das Gebietsschema anhand dieser
                        Standardwerte auswählen. Wenn kein passendes Gebietsschema gefunden wurde,
                        dann wird mit <constant>ENVIRONMENT</constant> und als letztes mit
                        <constant>BROWSER</constant> gesucht.
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.selection.automatic"><info><title>Verwenden automatischer Gebietsschemata</title></info>


        <para>
            <classname>Zend_Locale</classname> bietet drei zusätzliche Gebietsschemata. Diese
            Gebietsschemata gehören nicht zu irgendeiner Sprache oder Region. Es sind "automatische"
            Gebietsschemata was bedeutet das Sie den gleichen Effekt wie die Methode
            <methodname>getFallback()</methodname> haben, aber ohne die negativen Effekte wie die
            Erstellung einer Instanz. Diese "automatischen" gebietsschemata können überall verwendet
            werden, wo auch standard Gebietsschemata verwendet werden können, und für die Definition
            eines Gebietsschemas, kann auch die String Repräsentation verwendet werden. Das bietet
            Einfachheit für Situationen wo mit Gebietsschemas gearbeitet wird die vom Browser
            geliefert werden.
        </para>

        <para>
            Es gibt drei Gebietsschemata mit leicht unterschiedlichem Verhalten:

            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        '<property>browser</property>' - <classname>Zend_Locale</classname> soll mit
                        den Informationen arbeiten die durch den Web Browser des Benutzers geliefert
                        werden. Sie werden von <acronym>PHP</acronym> in der globalen Variable
                        <constant>$_SERVER['HTTP_ACCEPT_LANGUAGE']</constant> veröffentlicht.
                    </para>

                    <para>
                        Wenn ein Benutzer mehr als ein Gebietsschema in seinem Browser anbietet,
                        wird <classname>Zend_Locale</classname> das erste gefundene Gebietsschema
                        verwenden. Wenn der Benutzer kein Gebietsschema liefert oder das Skript von
                        der Kommandozeile aufgerufen wird, wird automatisch das Gebietsschema
                        '<property>environment</property>' verwendet und zurückgegeben.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        '<property>environment</property>' - <classname>Zend_Locale</classname> soll
                        mit den Informationen arbeiten welche vom Host Server geliefert werden. Sie
                        werden vom <acronym>PHP</acronym> über die interne Funktion
                        <methodname>setlocale()</methodname> veröffentlicht.
                    </para>

                    <para>
                        Wenn eine Umgebung mehr als ein Gebietsschema anbietet, wird
                        <classname>Zend_Locale</classname> das erste gefundene Gebietsschema
                        verwenden. Wenn der Host kein Gebietsschema anbietet wird automatisch das
                        Gebietsschema '<property>browser</property>' verwendet und zurückgegeben.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        '<property>auto</property>' - <classname>Zend_Locale</classname> soll
                        automatisch jedes beliebige Gebietsschema erkennen mit dem gearbeitet werden
                        kann. Zuerst wird nach dem Gebietsschema des Benutzers gesucht und
                        anschließend, wenn das nicht erfolgreich war, nach dem Gebietsschema des
                        Hosts.
                    </para>

                    <para>
                        Wenn kein Gebietsschema gefunden werden konnte, wird eine Ausnahme geworfen
                        und bekanntgeben das die automatische Erkennung fehlgeschlagen ist.
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.selection.automatic.example-1"><info><title>Verwenden automatischer Gebietsschemata</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
// ohne automatische Erkennung
//$locale = new Zend_Locale(Zend_Locale::BROWSER);
//$date = new Zend_Date($locale);

// mit automatischer Erkennung
$date = new Zend_Date('auto');
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.defaultlocale"><info><title>Verwenden eines Standard Gebietsschemas</title></info>


        <para>
            In einigen Umgebungen ist es nicht möglich automatisch ein Gebietsschema zu erkennen.
            Man kann dieses Verhalten zum Beispiel sehen wenn eine Anfrage von der Kommandozeile
            kommt, oder der anfragende Browser kein Sprachtag gesetzt hat und zusätzlich der Server
            das Standardgebietsschema 'C' gesetzt hat oder ein anderes propäritäres Gebietsschema.
        </para>

        <para>
            In solchen Fällen wirft <classname>Zend_Locale</classname> normalerweise eine Ausnahme
            mit einer Nachricht, das die automatische Erkennung des Gebietsschemas nicht erfolgreich
            war. Es gibt zwei Optionen um diese Situation handzuhaben. Entweder durch das Setzen
            eines neuen Gebietsschemas per Hand, oder der Definition eines Standardgebietsschemas.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.defaultlocale.example-1"><info><title>Handhabung von Ausnahmen für Gebietsschemas</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
// In der Bootstrap Datei
try {
    $locale = new Zend_Locale('auto');
} catch (Zend_Locale_Exception $e) {
    $locale = new Zend_Locale('de');
}

// Im Modell/Controller
$date = new Zend_Date($locale);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Aber das hat einen großen negativen Effekt. Man muß das Gebietsschema-Objekt in jeder
            Klasse setzen die <classname>Zend_Locale</classname> verwendet. Das kann sehr unhandlch
            sein wenn mehrere Klassen verwendet werden.
        </para>

        <para>
            Seit Zend Framework Release 1.5 gibt es einen viel besseren Weg um das handzuhaben. Man
            kann ein Standard Gebietsschema mit der statischen <methodname>setFallback()</methodname>
            Methode setzen. Natürlich wird jedes unbekannte oder nicht voll qualifizierte
            Gebietsschema eine Ausnahme werden. <methodname>setFallback()</methodname> sollte der
            erste Aufruf sein bevor irgendeine Klasse initiiert wird die
            <classname>Zend_Locale</classname> verwendet. Siehe das folgende Beispiel für Details:
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.defaultlocale.example-2"><info><title>Setzen eines Standardgebietsschemas</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
// In der Bootstrap Datei
Zend_Locale::setFallback('de');

// Im Modell/Controller
$date = new Zend_Date();
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Im Fall das kein Gebietsschema erkannt wird, wird automatisch das Gebietsschema
            <emphasis>de</emphasis> verwendet. Andernfalls wird das erkannte Gebietsschema
            verwendet.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.interoperate"><info><title>ZF lokalisierbare Klassen</title></info>


        <para>
            Im Zend Framework sind lokalisierbare Klassen von <classname>Zend_Locale</classname>
            abhängig um ein Gebietsschema automatisch auszuwählen, wie im oberen Abschnitt
            geschrieben. Das Erstellen eines Datums durch Verwendung von
            <classname>Zend_Date</classname> ohne die Angabe eines Gebietsschemas führt als
            Ergebnis zu einem Objekt mit einem Gebietsschema, basierend auf den Informationen
            welche durch den Webbrowser des Benutzers zur Verfügung gestellt werden.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.interoperate.example-1"><info><title>Daten verwenden das aktuelle Gebietsschema des Web Benutzers</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
$date = new Zend_Date('2006',Zend_Date::YEAR);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Um dieses Standardverhalten zu übergehen, und die eine lokalisierbare Zend Framework
            Komponente dazu zu bringen ein spezielles Gebietsschema zu benutzen welches unabhängig
            vom Gebietsschema des Besucher der Webseite ist, muß als dritter Parameter im
            Konstruktor das Gebietsschema angegeben werden.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.interoperate.example-2"><info><title>Übergehen der Auswahl des standardmäßigen Gebietsschemas</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
$usLocale = new Zend_Locale('en_US');
$date = new Zend_Date('2006', Zend_Date::YEAR, $usLocale);
$temp = new Zend_Measure_Temperature('100,10',
                                     Zend_Measure::TEMPERATURE,
                                     $usLocale);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Wenn viele Objekte benutzt werden die alle das gleiche Gebietsschema verwenden, sollte
            das Gebietsschema explizit definiert werden, um die zusätzliche Arbeit des Objekts durch
            die Eruierung des Standardmäßigen Gebietsschemas zu verringern.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.interoperate.example-3"><info><title>
                Optimierung der Geschwindigkeit durch Benutzung eines Standard Gebietsschemas
            </title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
$locale = new Zend_Locale();
$date = new Zend_Date('2006', Zend_Date::YEAR, $locale);
$temp = new Zend_Measure_Temperature('100,10',
                                     Zend_Measure::TEMPERATURE,
                                     $locale);
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.frameworkwidelocale"><info><title>Anwendungsweites Gebietsschema</title></info>


        <para>
            Zend Framework erlaubt die Verwendung eines Anwendungsweiten Gebietsschemas. Man kann
            einfach eine Instanz von <classname>Zend_Locale</classname> in der Registry mit dem
            Schüssel 'Zend_Locale' setzen. Dann wird diese Instanz in allen Klassen vom Zend
            Framework die Gebietsschemata verwenden selbst verwendet. Auf diesem Weg wird eine
            Instanz in der Registry gesetzt und dann kann man das weitere Setzen vergessen. Sie wird
            automatisch in allen anderen Klassen verwendet. Siehe das folgende Beispiel für die
            richtige Verwendung:
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.frameworkwidelocale.example"><info><title>Verwendung eines anwendungsweiten Gebietsschemas</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
// In der Bootstrap Datei
$locale = new Zend_Locale('de_AT');
Zend_Registry::set('Zend_Locale', $locale);

// Im Modell oder dem Controller
$date = new Zend_Date();
// print $date->getLocale();
echo $date->getDate();
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.formatoptions"><info><title>Zend_Locale_Format::setOptions(array $options)</title></info>


        <para>
            Die Option 'precision' wird benutzt um einen Wert zu verkürzen oder mit extra Ziffern zu
            strecken. Ein Wert von '-1' verhindert die Veränderung der Anzahl an Ziffern im
            Nachkomma-Teil des Wertes. Die 'locale' Option hilft wenn Nummern und Daten analysiert
            werden und hierbei Trennzeichen oder Monatsnamen verwendet werden. Die Datumsformat
            Option 'format_type' wählt zwischen <acronym>CLDR</acronym>/ISO Datumsdefinitionen und
            <acronym>PHP</acronym>'s date() Definitionen. Die Option 'fix_date' erlaubt oder
            verhindert eine Automatik welche versucht falsche Daten zu korrigieren. Die Option
            'number_format' definiert ein Standard Format für Nummern bei Verwendung der Funktion
            <methodname>toNumber()</methodname>. (siehe <link linkend="zend.locale.number.localize">diesen Abschnitt</link>
            ).
        </para>

        <para>
            Die Option 'date_format' kann verwendet werden um ein Standard Datumsformat zu
            definieren. Aber Achtung bei der Verwendung von getDate(), checkDateFormat() und
            getTime() nach der Verwendung von setOptions() mit einem 'date_format'. Um diese vier
            Methoden mit einem Standard Datumsformat für ein Gebietsschema zu benutzen, muß
            array('date_format' =&gt; null, 'locale' =&gt; $locale) in deren Optionen angegeben werden.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.formatoptions.example-1"><info><title>Daten die das richtige Gebietsschema des Web Benutzers verwenden</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
Zend_Locale_Format::setOptions(array('locale' => 'en_US',
                                     'fix_date' => true,
                                     'format_type' => 'php'));
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Um mit den Standarddefinitionen eines Gebietsschemas zu arbeiten kann die Konstante
            <constant>Zend_Locale_Format::STANDARD</constant> verwendet werden. Das Setzen der
            Konstante <constant>Zend_Locale_Format::STANDARD</constant> für
            <property>date_format</property> benutzt die Standarddefinition des aktuellen
            Gebietsschemas. Das Setzen für <property>number_format</property> benutzt das Standard
            Nummernformat dieses Gebietsschemas. Und das Setzen für 'locale' verwendet das Standard
            Gebietsschema des Servers oder Browsers.
        </para>

        <example xml:id="zend.locale.formatoptions.example-2"><info><title>Verwendung von STANDARD Definitionen für setOptions()</title></info>


            <programlisting language="php"><![CDATA[
Zend_Locale_Format::setOptions(array('locale' => 'en_US',
                                     'date_format' => 'dd.MMMM.YYYY'));
// Überladen des global gesetzten Datumsformats
$date = Zend_Locale_Format::getDate('2007-04-20',
                                    array('date_format' =>
                                              Zend_Locale_Format::STANDARD);

// Überladen des global gesetzten Standard Gebietsschemas
Zend_Locale_Format::setOptions(array('locale' => Zend_Locale_Format::STANDARD,
                                     'date_format' => 'dd.MMMM.YYYY'));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.locale.cache"><info><title>Zend_Locale und dessen Subklassen schneller machen</title></info>


        <para>
            <classname>Zend_Locale</classname> und dessen Subklassen können durch die Verwendung von
            <classname>Zend_Cache</classname> schneller gemacht werden. Man sollte die statische
            Methode <methodname>Zend_Locale::setCache($cache)</methodname> verwenden wenn man
            <classname>Zend_Locale</classname> benutzt. <classname>Zend_Locale_Format</classname>
            kann schneller gemacht werden indem die Option <property>cache</property> innerhalb von
            <classname>Zend_Locale_Format::setOptions(array('cache' =&gt; $adapter));</classname>
            aufgerufen wird. Wenn beide Klassen verwendet werden sollte nur für
            <classname>Zend_Locale</classname> ein Cache gesetzt werden, da der zuletzt gesetzte
            Cache den vorher gesetzten Cache überschreibt. Der Bequemlichkeit halber gibt es auch
            die statischen Methoden <methodname>getCache()</methodname>,
            <methodname>hasCache()</methodname>, <methodname>clearCache()</methodname> und
            <methodname>removeCache()</methodname>.
        </para>

        <para>
            Wenn kein Cache gesetzt wird, dann setzt <classname>Zend_Locale</classname> automatisch
            von selbst einen Cache. Manchmal ist es gewünscht zu verhindern das ein Cache gesetzt
            wird, selbst wenn das die Performance verringert. In diesem Fall sollte die statische
            <methodname>disableCache(true)</methodname> Methode verwendet werden. Sie schaltet
            nicht nur den aktuell gesetzten Cache aus, ohne Ihn zu löschen, sondern verhindert auch
            das ein Cache automatisch erstellt wird, wenn kein Cache gesetzt ist.
        </para>
    </section>
</section>
