<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.feed.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Feed</classname> stellt Funktionalitäten für das Konsumieren von
        <acronym>RSS</acronym> und Atom Feeds. Es stellt eine natürliche Syntax bereit, um auf
        Elemente und Attribute des Feeds sowie auf die Attribute der Einträge zugreifen zu können.
        Mit derselben natürlichen Syntax bietet <classname>Zend_Feed</classname> auch eine
        umfassende Unterstützung für das Ändern von Feed und Eintragsstruktur sowie die Rückgabe der
        Ergebniss nach <acronym>XML</acronym>. In Zukunft könnte diese Modifizierungsunterstützung
        auch das Atom Publishing Protocol unterstützen.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Feed</classname> besteht aus der Basisklasse
        <classname>Zend_Feed</classname>, sowie den beiden abstrakten Basisklassen
        <classname>Zend_Feed_Abstract</classname> und
        <classname>Zend_Feed_Entry_Abstract</classname> für die Darstellung von Feeds und Einträgen,
        aus speziellen Implementationen von Feeds und Einträgen für <acronym>RSS</acronym> und Atom
        sowie einem Helfer, der hinter den Kulissen die natürliche Syntax ermöglicht.
    </para>

    <para>
        Im Beispiel unten demonstrieren wir einen einfachen Anwendungsfall für die Abfrage eines
        <acronym>RSS</acronym> Feeds und die Speicherung relevanter Teile der Feed Daten in einem
        einfachen <acronym>PHP</acronym> Array, welches dann für die Ausgabe der Daten, das
        Speichern in eine Datenbank, usw. genutzt werden kann.
    </para>

    <note><info><title>Achtung</title></info>
        

        <para>
            Viele <acronym>RSS</acronym> Feeds bieten verschiedene Eigenschaften für Kanäle und
            Einträge. Die <acronym>RSS</acronym> Spezifikation bietet viele optionale Eigenschaften,
            also sei dir dessen beim Schreiben von Code für die Verarbeitung von
            <acronym>RSS</acronym> Daten bewußt.
        </para>
    </note>

    <example xml:id="zend.feed.introduction.example.rss"><info><title>Zend_Feed für die Verarbeitung von RSS Feed Daten verwenden</title></info>
        

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// hole die neuesten Slashdot Schlagzeilen
try {
    $slashdotRss =
        Zend_Feed::import('http://rss.slashdot.org/Slashdot/slashdot');
} catch (Zend_Feed_Exception $e) {
    // Import des Feeds ist fehlgeschlagen
    echo "Exception caught importing feed: {$e->getMessage()}\n";
    exit;
}

// Initialisiere das Array mit den Channel Daten
$channel = array(
    'title'       => $slashdotRss->title(),
    'link'        => $slashdotRss->link(),
    'description' => $slashdotRss->description(),
    'items'       => array()
    );

// Durchlauf jeden Eintrag und speichere die relevanten Daten
foreach ($slashdotRss as $item) {
    $channel['items'][] = array(
        'title'       => $item->title(),
        'link'        => $item->link(),
        'description' => $item->description()
        );
}
]]></programlisting>
    </example>
</section>
