<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 17230 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.currency.usage">

    <title>Arbeiten mit Währungen</title>

    <para>
        Um <classname>Zend_Currency</classname> in einer Anwendung zu verwenden muß nur eine Instanz
        davon erstellt werden ohne das Parameter angegeben werden. Das Erstellt eine Instanz von
        <classname>Zend_Currency</classname> mit deinem Gebietsschema, und definiert die Währung die
        aktuell in diesem Gebietsschema verwendet wird.
    </para>

    <example id="zend.currency.usage.example1">

        <title>Eine Instanz von Zend_Currency anhand des Gebietsschemas erstellen</title>

        <para>
            Angenommen 'en_US' ist, durch die Umgebung des Benutzers, als aktuelles Gebietsschema
            gesetzt. Durch das Angeben keines einzigen Parameters wärend der Erstellung der Instanz
            kann <classname>Zend_Currency</classname> gesagt werden das es die aktuelle Währung des
            Gebietsschemas 'en_US' verwenden soll. Das führt zu einer Instanz mit US Dollar als
            aktueller Währung mit den Formatregeln von 'en_US'.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$currency = new Zend_Currency();
]]></programlisting>

    </example>

    <para>
        <classname>Zend_Currency</classname> unterstützt auch die Verwendung eines
        Anwendungsweiten Gebietsschemas. Man kann eine <classname>Zend_Locale</classname> Instanz
        in der Registry wie unten gezeigt setzen. Mit dieser Schreibweise kann man verhindern das
        Gebietsschematas mit jeder Instanz gesetzt werden müssen wenn man das gleiche Gebietsschema
        in der gesamten Anwendung verwenden will.
    </para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
// In der Bootstrap Datei
$locale = new Zend_Locale('de_AT');
Zend_Registry::set('Zend_Locale', $locale);

// Irgendwo in der Anwendung
$currency = new Zend_Currency();
]]></programlisting>

    <note>
        <para>
            Wenn das eigene System kein standardmäßiges Gebietsschema hat, oder das
            Gebietsschema des eigenen Systems nicht automatisch eruiert werden kann, wird
            <classname>Zend_Currency</classname> eine Ausnahme werfen. Wenn dieses Verhalten
            auftritt sollte man daran denken das Gebietsschema per Hand zu setzen.
        </para>
    </note>

    <para>
        Abhängig von den eigenen Bedürfnissen, können verschiedene Parameter bei der Instanzierung
        angegeben werden. Jeder dieser Parameter ist optional und kann unterdrückt werden. Selbst
        die Reihenfolge dieser Parameter kann gewechselt werden. Die Bedeutung dieser Parmeter wird
        in der folgenden Liste beschrieben:
    </para>

    <itemizedlist mark='opencircle'>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>currency</emphasis>:
            </para>
            <para>
                Ein Gebietsschema kann verschiedene Währungen beinhalten. Deshalb kann der erste
                Parameter <emphasis>'currency'</emphasis> definieren welche Währung verwendet werden
                soll indem der Kurzname oder der komplette Name dieser Währung angegeben wird. Wenn
                die angegebene Währung in keinem Gebietsschema erkannt wird, wird eine Ausnahme
                geworfen. Kurznamen von Währungen bestehen immer aus 3 Buchstaben und sind groß
                geschrieben. Bekannte Kurznamen von Währungen sind zum Beispiel
                <acronym>USD</acronym> oder <acronym>EUR</acronym>.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>locale</emphasis>:
            </para>
            <para>
                Der <emphasis>'locale'</emphasis> Parameter definiert welches
                Gebietsschema für die Formatierung der Währung verwendet werden soll. Das
                spezifizierte Gebietsschema wird auch verwendet um die Schreibweise und das Symbol
                für diese Währung zu erhalten wenn diese Parameter nicht angegeben werden.
            </para>
            <note>
                <para>
                    Es gilt zu Beachten das <classname>Zend_Currency</classname> nur Gebietsschema
                    akzeptiert die eine Region beinhalten. Das bedeutet das alle angegebenen
                    Gebietsschemata die nur eine Sprache beinhalten zu einer Ausnahme führen. Zum
                    Beispiel wird das Gebietsschema <emphasis>en</emphasis> zu einer Ausnahme
                    führen, aber das Gebietsschema <emphasis>en_US</emphasis> wird als Währung
                    <emphasis>USD</emphasis> zurückgeben.
                </para>
            </note>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <example id="zend.currency.usage.example2">

        <title>Andere Wege für die Erstellung einer Instanz von Zend_Currency</title>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Wir nehmen das Standardgebietsschema 'de_AT' an

// Erstellt eine Instanz von from 'en_US' und verwendet
// 'USD' welches die Standardwert von 'en_US' ist
$currency = new Zend_Currency('en_US');

// Erstellt eine Instanz vom aktuellen Gebietsschema
// ('de_AT') und verwendet 'EUR' als Währung
$currency = new Zend_Currency();

// Erstellt eine Instanz und verwendet 'EUR' als Währung,
// 'en_US' für die Formatierung der Ziffern
$currency = new Zend_Currency('en_US', 'EUR');
]]></programlisting>

    </example>

    <para>
        Es können also alle diese Parameter bei <classname>Zend_Currency</classname>'s Constructor
        unterdrückt werden wenn man die Standardwerte verwenden will. Das hat keine negativen
        Effekte bei der Handhabung von Währungen. Es kann aber nützlich sein, wenn man zum Beispiel
        die Standardwährung einer Region nicht weiß.
    </para>

    <note>
        <para>
            Für viele Länder gibt es verschiedene bekannt Währungen. Typishcerweise wird eine
            Währung immer gerade aktuell verwendet und es gibt eventuell noch alte Währungen. Wenn
            der '<emphasis>currency</emphasis>' Parameter unterdrückt wird, wird immer die aktuelle
            Währung verwendet. Die Region '<emphasis>de</emphasis>' zum Beispiel kennt die
            Währungen '<emphasis>EUR</emphasis>' und
            '<emphasis>DEM</emphasis>'... '<emphasis>EUR</emphasis>' ist die
            aktuell verwendete Währung und wird verwendet wenn der Parameter unterdrückt wird.
        </para>
    </note>

    <sect2 id="zend.currency.usage.tocurrency">

        <title>Eine Ausgabe von einer Währung erstellen</title>

        <para>
            Um einen nummerischen Wert in einen formatierten String für die aktuelle Währung zu
            konvertieren, muß man die Methode <emphasis>toCurrency()</emphasis> verwenden. Sie nimmt
            einen Wert der konvertiert werden soll. Der Wert selbst kann jede normalisierte Zahl
            sein.
        </para>

        <para>
            Wenn man nur eine lokalisierte Zahl hat, muß diese zuerst mit
            <link linkend="zend.locale.number.normalize">Zend_Locale_Format::getNumber()</link>
            in einen normalisierte Zahl konvertiert werden. Dann kann Sie mit
            <methodname>toCurrency()</methodname> verwendet werden um eine Ausgabe einer Währung zu
            erstellen.
        </para>

        <para>
            <methodname>toCurrency(array $options)</methodname> akzeptiert ein Array mit Optionen
            welche gesetzt werden können um temporär ein Format oder eine Darstellung einer Währung
            zu setzen. Für Details darüber, welche Optionen gesetzt werden können, siehe
            <link linkend="zend.currency.usage.setformat">Ändern des Formats einer Währung</link>.
        </para>

        <example id="zend.currency.usage.tocurrency.example">

            <title>Erstellung und Ausgabe eines Strings einer Währung</title>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Erstellt eine Instanz mit 'en_US' und verwendet 'USD'
// welches die Standardwert von 'en_US' sind
$currency = new Zend_Currency('en_US');

// Gibt '$ 1,000.00' aus
echo $currency->toCurrency(1000);

// Gibt '$ 1.000,00' aus
echo $currency->toCurrency(1000, array('format' => 'de_AT'));

// Gibt '$ ١٬٠٠٠٫٠٠' aus
echo $currency->toCurrency(1000, array('script' => 'Arab'));
]]></programlisting>

        </example>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.currency.usage.setformat">

        <title>Das Format einer Währung ändern</title>

        <para>
            Das Format das bei der Erstellung der <classname>Zend_Currency</classname> Instanz
            angegeben wurde, ist natürlich das Standardformat. Aber manchmal ist es nützlich dieses
            Format anzupassen.
        </para>

        <para>
            Das Format einer Währung enthält die folgenden Teile:
        </para>

        <itemizedlist mark='opencircle'>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Symbol, Kurzname oder Name der Währung</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Das Symbol der Währung wird normalerweise bei der Ausgabe eines Währungs Strings
                    angezeigt. Es kann unterdrückt oder sogar überschrieben werden wenn das
                    notwendig ist.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Position der Währung</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Die Position des Währungssymbols ist normalerweise automatisch durch das
                    Gebietsschema definiert. Es kann geändert werden wenn das notwendig ist.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Script</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Die Schreibweise die verwendet werden soll um Ziffern anzuzeigen. Detailierte
                    Informationen über Schreibweisen und deren verwendung kann in der Dokumentation
                    von <classname>Zend_Locale</classname> im Kapitel
                    <link linkend="zend.locale.numbersystems" /> gefunden werden.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>Zahlenformat</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Der Wert der Währung (üblicherweise bekannt als Geldwert) wird durch die
                    Verwendung der Formatierungsregeln des Gebietsschemas formatiert. Zum Beispiel
                    wird im Englischen das ',' Zeichen als Separator für Tausender verwendet wärend
                    im Deutschen das '.' Zeichen verwendet wird.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Wenn man also das Format ändern muß, kann die <methodname>setFormat()</methodname>
            Methode verwendet werden. Diese akzeptiert ein Array welches alle Optionen enthält die
            geändert werden sollen. Das <varname>$options</varname> Array unterstützt folgenden
            Einstellungen:
        </para>

        <itemizedlist mark='opencircle'>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>position</emphasis>: Definiert die Position an der die Beschreibung
                    der Währung angezeigt werden soll. Die unterstützten Positionen können in
                    <link linkend="zend.currency.usage.setformat.constantsposition">dieser
                        Tabelle</link> gefunden werden.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>script</emphasis>: Definiert welche Schreibweise für die Anzeige
                    von Ziffern verwendet werden soll. Die Standardschreibweise der meisten
                    Gebietsschemata ist <emphasis>'Latn'</emphasis>, welches die Ziffern 0 bis 9
                    enthält. Aber auch andere Schreibweisen wie 'Arab' (Arabisch) können verwendet
                    werden.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>format</emphasis>: Definiert das Format welches verwendet werden
                    soll um Nummern darzustellen. Dieses Nummern-Format enthält zum Beispiel das
                    Trennzeichen für Tausender. Man kann entweder ein Standardformat verwenden indem
                    ein Identifikator für ein Gebietsschema angegeben wird, oder das Nummern-Format
                    manuell definieren. Wenn kein Format gesetzt wurde, wird das Gebietsschema vom
                    <classname>Zend_Currency</classname> Objekt verwendet.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>display</emphasis>: Definiert welcher Teil der Währung verwendet
                    werden soll um die Währung darzustellen. Es gibt 4 Darstellungen welche
                    verwendet werden können. Sie werden in
                    <link linkend="zend.currency.usage.setformat.constantsdescription">dieser
                        Tabelle</link> beschrieben.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>precision</emphasis>: Definiert die Genauigkeit welche für die
                    Darstellung der Währung verwendet werden soll. Der Standardwert ist
                    <emphasis>2</emphasis>.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>name</emphasis>: Definiert den kompletten Namen der Währung der
                    angezeigt werden soll. Diese Option überschreibt den Namen der Währung der durch
                    die Erstellung von <classname>Zend_Currency</classname> gesetzt wurde.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>currency</emphasis>: Definiert die internationale Abkürzung die
                    angezeigt werden soll. Diese Option überschreibt die Abkürzung die durch die
                    Erstellung von <classname>Zend_Currency</classname> gesetzt wurde.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>symbol</emphasis>: Definiert das Symbol der Währung welches
                    angezeigt werden soll. Diese Option überschreibt das Symbol das durch die
                    Erstellung von <classname>Zend_Currency</classname> gesetzt wurde.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <table id="zend.currency.usage.setformat.constantsdescription">

            <title>Konstanten für die Auswahl der Position der Währungs Beschreibung</title>

            <tgroup cols="2" align="left">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Konstante</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry><constant>NO_SYMBOL</constant></entry>
                        <entry>Keine Repräsentation der Währung anzeigen</entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry><constant>USE_SYMBOL</constant></entry>
                        <entry>Das Währungssymbol anzeigen</entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry><constant>USE_SHORTNAME</constant></entry>
                        <entry>
                            Die internationale Abkürzung der Währung (3 Buchstaben) anzeigen
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry><constant>USE_NAME</constant></entry>
                        <entry>Den kompletten Währungsnamen anzeigen</entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>

        </table>

        <table id="zend.currency.usage.setformat.constantsposition">

            <title>Konstanten für die Auswahl der Position der Währung</title>

            <tgroup cols="2" align="left">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Konstante</entry>
                        <entry>Beschreibung</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry><constant>STANDARD</constant></entry>
                        <entry>
                            Setzt die Position auf den Standard wie im Gebietsschema definiert
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry><constant>RIGHT</constant></entry>
                        <entry>
                            Die Währung soll an der rechten Seite vom Wert anzeigen werden
                        </entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry><constant>LEFT</constant></entry>
                        <entry>Die Währung soll an der linken Seite vom Wert anzeigen werden</entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>

        </table>

        <example id="zend.currency.usage.setformat.example">

            <title>Das Anzeigeformat der Währung ändern</title>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Erstellt eine Instanz mit 'en_US' und verwendet 'USD', 'Latin'
// und 'en_US' da das die Standardwerte von 'en_US' sind
$currency = new Zend_Currency('en_US');

// Gibt 'US$ 1,000.00' aus
echo $currency->toCurrency(1000);

$currency->setFormat(array('display' => Zend_Currency::USE_NAME,
                           'position' => Zend_Currency::RIGHT));
// Gibt '1.000,00 US Dollar' aus
echo $currency->toCurrency(1000);

$currency->setFormat(array('name' => 'Amerikanische Dollar'));
// Gibt '1.000,00 Amerikanische Dollar' aus
echo $currency->toCurrency(1000);

$currency->setFormat(array('format' => '##0.00'));
// Gibt '1000,00 Amerikanische Dollar' aus
echo $currency->toCurrency(1000);
]]></programlisting>

        </example>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.currency.usage.informational">

        <title>Referenz Methoden von Zend_Currency</title>

        <para>
            Natürlich bietet <classname>Zend_Currency</classname> auch Methoden an um Informationen
            über jede existierende und viele historische Währungen von
            <classname>Zend_Locale</classname> zu bekommen. Die unterstützten Methoden sind:
        </para>

        <itemizedlist mark='opencircle'>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>getSymbol()</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Gibt das bekannte Symbol der aktuellen oder einer angegebenen Währung zurück.
                    Zum Beispiel <emphasis>$</emphasis> für den US Dollar innerhalb des
                    Gebietsschemas '<emphasis>en_US</emphasis>'.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>getShortName()</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Gibt die Abkürzung der aktuellen oder einer angegebenen Währung zurück. Zum
                    Beispiel <emphasis>USD</emphasis> für den US Dollar innerhalb des
                    Gebietsschemas '<emphasis>en_US</emphasis>'.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>getName()</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Gibt den kompletten Namen der aktuellen oder einer angegebenen Währung zurück.
                    Zum Beispiel <emphasis>US Dollar</emphasis> für den US Dollar innerhalb des
                    Gebietsschemas '<emphasis>en_US</emphasis>'.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>getRegionList()</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Gibt eine Liste von Regionen zurück in denen die aktuelle oder eine angegebene
                    Währung verwendet wird. Es ist möglich das eine Währung in mehreren Regionen
                    Verwendung findet, deswegen ist der Rückgabewert immer ein Array.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>getCurrencyList()</emphasis>:
                </para>
                <para>
                    Gibt eine Liste von Währungen zurück die in einer angegebenen Region verwendet
                    werden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Die Funktion <methodname>getSymbol()</methodname>,
            <methodname>getShortName()</methodname> und <methodname>getName()</methodname>
            akzeptieren zwei optionale Parameter. Wenn kein Parameter angegeben wird, werden die
            Daten von der aktuell gesetzten Währung zurückgegeben. Der erste Parameter akzeptiert
            den Kurznamen der Währung. Kurznamen bestehen immer aus drei Buchstaben, zum Beispiel
            EUR für Euro oder USD für US Dollar. Der zweite Parameter definiert von welchem
            Gebietsschema die Daten gelesen werden sollen. Wenn kein Gebietsschema angegeben wird,
            wird das aktuelle Gebietsschema verwendet.
        </para>

        <example id="zend.currency.usage.informational.example">

            <title>Informationen von Währungen erhalten</title>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Erstellt eine Instanz mit 'en_US' und verwendet 'USD', 'Latin'
// und 'en_US' da das die Standardwerte von 'en_US' sind
$currency = new Zend_Currency('en_US');

// Gibt '$' aus
echo $currency->getSymbol();

// Gibt 'EUR' aus
echo $currency->getShortName('EUR');

// Gibt 'Österreichische Schilling' aus
echo $currency->getName('ATS', 'de_AT');

// Gibt ein Array aus mit allen Regionen in denen USD verwendet wird
print_r($currency->getRegionList();

// Gibt ein Array aus mit allen Währungen die jemals in dieser
// Region verwendet wurden
print_r($currency->getCurrencyList('de_AT');
]]></programlisting>

        </example>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.currency.usage.setlocale">

        <title>Neue Standardwerte setzen</title>

        <para>
            Die Methode <methodname>setLocale()</methodname> erlaubt es ein neues Gebietsschema für
            <classname>Zend_Currency</classname> zu setzen. Alle Standardwerte werden überschrieben
            wenn diese Funktion aufgerufen wird. Das beinhaltet den Namen der Währung, die Abkürzung
            und das Symbol.
        </para>

        <example id="zend.currency.usage.setlocale.example">

            <title>Ein neues Gebietsschema setzen</title>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Die Währung für US bekommen
$currency = new Zend_Currency('en_US');
print $currency->toCurrency(1000);

// Die Währung für AT erhalten
$currency->setLocale('de_AT');
print $currency->toCurrency(1000);
]]></programlisting>
        </example>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.currency.usage.cache">

        <title>Zend_Currency Performance Optimierung</title>

        <para>
            <classname>Zend_Currency</classname>'s Geschwindigkeit kann optimiert werden indem
            <classname>Zend_Cache</classname> verwendet wird. Die statischen Methode
            <methodname>Zend_Currency::setCache($cache)</methodname> akzeptiert eine Option: Einen
            <classname>Zend_Cache</classname> Adapter. Wenn der Cache Adapter gesetzt wird, werden
            die Lokalisierungsdaten von <classname>Zend_Currency</classname> gecached. Es gibt
            einige statischen Methoden für die Manipulation des Caches:
            <methodname>Zend_Currency::getCache()</methodname>, <methodname>hasCache()</methodname>,
            <methodname>clearCache()</methodname> und <methodname>removeCache()</methodname>.
        </para>

        <example id="zend.currency.usage.cache.example">

            <title>Cachen von Währungen</title>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Ein Cache-Objekt erstellen
$cache = Zend_Cache::factory('Core',
                             'File',
                             array('lifetime' => 120,
                                   'automatic_serialization' => true),
                             array('cache_dir'
                                       => dirname(__FILE__) . '/_files/'));
Zend_Currency::setCache($cache);
]]></programlisting>
        </example>

    </sect2>

</sect1>
