<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.tool.framework.introduction"><info><title>Einführung</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Tool_Framework</classname> ist ein Framework für die Durchführung von
        üblichen Funktionalitäten wie die Erstellung von Projekt Scaffolds, Code Erzeugung, Index
        Erzeugung für die Suche, und vielem mehr. Funktionalität kann über <acronym>PHP</acronym>
        Klassen geschrieben und ausgeführt werden die über den <property>include_path</property>
        von <acronym>PHP</acronym> eingeworfen werden, und bieten daher eine aussergewöhnliche
        Flexibilität der Implementation. Die Funktionalität kann durch das Schreiben einer
        Implementation und/oder einers protokoll-spezifischen Clients aufgerufen werden -- wir
        einen Consolen Client, <acronym>XML-RPC</acronym>, <acronym>SOAP</acronym> und viele mehr.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Tool_Framework</classname> bietet das folgende an:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Übliche Interfaces und Abstraktes</emphasis> welche es Entwicklern
                erlauben Funktionalitäten und Möglichkeiten zu erstellen die von Tool-Clients
                ausgeführt werden können.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Basis Client Funktionalität</emphasis> und eine konkrete Consolen
                Implementation die externe Tools und Interfaces zu
                <classname>Zend_Tool_Framework</classname> verbindet. Der Consolen Client kann in
                <acronym>CLI</acronym> Umgebungen wie Unix Shells und der Windows Console verwendet
                werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>"Provider" und "Manifest" Interfaces</emphasis> die vom Tooling System
                verwendet werden können. "Provider" repräsentieren den funktionalen Aspekt des
                Frameworks, und definieren die Aktionen die Tooling Clients aufrufen können.
                "Manifeste" agieren als Registrierung für Metadaten die zusätzlichen Kontext für
                die verschiedenen definierten Provider bieten.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Ein introspektives Ladesystem</emphasis> das die Umgebung nach Providern
                scannt und erkennt was notwendig ist um Sie auszuführen.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Ein Standardset von System Providern</emphasis> die es dem System
                erlauben zu berichten, was die kompletten Möglichkeiten des Systems sind, sowie
                dem Anbieten von nützlichem Feedback. Das enthält auch ein vollständiges
                "Hilfe System".
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Nachfolgend sind Definitionen bei denen man sich in diesem Handbuch in Bezug auf
        <classname>Zend_Tool_Framework</classname> vorsehen sollte:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Tool_Framework</classname> - Der Framework der die Tooling
                Möglichkeiten anbietet.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Tooling Client</emphasis> - Ein Entwickler Tool das sich zu
                <classname>Zend_Tool_Framework</classname> verbindet und es verwendet.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Client</emphasis> - Das Untersystem vom
                <classname>Zend_Tool_Framework</classname> das ein Interface anbietet auf welches
                sich Tooling Clients verbinden, und abfragen , sowie Kommandos ausführen können.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Console Client / Command Line Interface /
                <filename>zf.php</filename></emphasis> - Der Tooling Client für die Komandozeile.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Provider</emphasis> - Ein Subsystem und eine Kollektion von eingebauten
                Funktionalitäten die der Framework exportiert.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Manifest</emphasis> - Ein Untersystem für das Definieren, die Organisation
                und die Verbreitung von notwendigen Providerdaten.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Tool_Project</classname> Provider - Ein Set von Providern speziell
                für die Erstellung und das Maintaining von Zend_Framework basierenden Projekten.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
</section>
