<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.installation"><info><title>Installation</title></info>
    

    <para>
        Siehe den <link linkend="requirements">Anhang Voraussetzungen</link> für eine detailierte
        Liste von Voraussetzungen für Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Die Installation des Zend Frameworks ist extrem einfach. Sobald der Framework
        heruntergeladen und extrahiert wurde wurde, sollte das <filename>/library</filename>
        Verzeichnis der Distribution dem Anfang des Includepfades angefügt werden. Es kann auch
        gewünscht sein das library Verzeichnis in eine andere - möglicherweise geteilte - Lokation
        auf dem Dateisystem zu verschieben.
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/latest">Herunterladen des
                letzten stabilen Releases.</link> Diese Version, erhältlich in den beiden
                Formaten <filename>.zip</filename> und <filename>.tar.gz</filename> ist eine
                gute Wahl für jene für die Zend Framework neu ist.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/snapshot">Herunterladen des
                letzten nächtlichen Schnappschußes.</link> Für die tapferen unter euch,
                repräsentiert der nächtliche Schnappschuß den letzten Fortschritt in der
                Entwicklung des Zend Frameworks. Schnappschüße sind gebündelt mit
                Dokumentation, entweder in Englisch oder in allen vorhandenen Sprachen. Wenn
                davon abgesehen wird mit den letzten Zend Framework Entwicklungen zu arbeiten,
                sollte die Verwendung eine Subversion (<acronym>SVN</acronym>) Clients erwogen
                werden.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Verwenden eines <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://subversion.tigris.org">Subversion</link>
                (<acronym>SVN</acronym>) Clients. Zend Framework ist eine Open Source Software, und
                das für dessen Entwicklung verwendete Subversion Repository ist öffentlich
                erreichbar. Es sollte überlegt werden <acronym>SVN</acronym> zu verwenden um den
                Zend Framework zu erhalten, wenn bereits <acronym>SVN</acronym> für die eigene
                Anwendungsentwicklung verwendet wird, oder wenn es notwendig ist die Framework
                Version öfter zu aktualisieren als Releases erscheinen.
            </para>

            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">
                Exportieren</link> ist nützlich wenn man eine spezielle Framework Revision
                ohne die <filename>.svn</filename> Verzeichnisse erhalten will, wie bei der
                Erstellung einer Arbeitskopie.
            </para>

            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">Checke
                eine Arbeitskopie aus</link> wenn Du am Zend Frameowork mitarbeiten willst.
                Eine Arbeitskopie kann jederzeit mit <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html">
                svn update</link> upgedated werden und Änderungen können mit dem
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.commit.html">
                svn commit</link> Kommando in unser <acronym>SVN</acronym> Repository übertragen
                werden.
            </para>

            <para>
                Eine <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">
                externe Definition</link> ist recht bequem für Entwickler die bereits
                <acronym>SVN</acronym> benutzen um Ihre eigenen Arbeitskopien ihrer Anwendungen
                zu Verwalten.
            </para>

            <para>
                Die <acronym>URL</acronym> für den Stamm des Zend Framework <acronym>SVN</acronym>
                Repositories ist: <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk">
                    http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk</link>
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Sobald eine Kopie des Zend Framework vorhanden ist, muß die eigene Anwendung fähig sein
        die Zend Framework Klassen aufzurufen. Obwohl es <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/de/configuration.changes.php"> verschiedene Wege gibt das zu
        erreichen</link>, muß <acronym>PHP</acronym>'s <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/de/ini.core.php#ini.include-path">include_path</link> den
        Pfad zur Zend Framework Bibliothek enthalten.
    </para>

    <para>
        Zend bietet einen <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/docs/quickstart">QuickStart</link>
        um so schnell wie möglich in Funktion zu treten. Das ist ein exzellenter Weg um zu lernen
        mit dem Framework umzugehen mit einem Beispiel aus der wirklichen Welt auf dem aufgebaut
        werden kann.
    </para>

    <para>
        Da die Komponenten vom Zend Framework lose verbunden sind, können beliebige Kombinationen
        von Ihnen in eigenen Anwendungen verwendet werden. Die folgenden Kapietl bieten eine
        komprimierten Referenz zum Zend Framework auf Basis der Komponenten.
    </para>
</chapter>
