<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.overview"><info><title>Übersicht</title></info>
    

    <para>
        Zend Framework ist ein Open Source Framework für die Entwicklung von Web Anwendungen
        und Services mit <acronym>PHP</acronym> 5. Zend Framework wurde durch Verwendung von 100%
        Objektorientiertem Code implementiert. Die Komponenten Struktur vom Zend Framework ist
        einzigartig; jede Komponente wurde entworfen mit wenig Anhängigkeiten zu anderen
        Komponenten. Diese lose gekoppelte Architektur erlaubt es Entwicklern die Komponenten
        individuell zu verwenden. Wir nennen das oft auch ein "use-at-will" Design.
    </para>

    <para>
        Obwohl Sie separat verwendet werden können, formen die Zend Framework Komponenten in der
        Standard Bibliothek einen mächtigen und erweiterbaren Framework für Web Anwendungen wenn
        Sie kombiniert werden. Zend Framework bietet eine robuste, hoch performante
        <acronym>MVC</acronym> Implementation, eine Datenbank Abstraktion die einfach zu verwenden
        ist, und eine Form Komponente die <acronym>HTML</acronym> Form Darstellung, Prüfung und
        Filterung implementiert, damit Entwickler alle diese Operationen konsolidieren können durch
        Verwendung eines einfach zu verwendenden, objekt-orientierten Interfaces. Andere
        Komponenten wie <classname>Zend_Auth</classname> und <classname>Zend_Acl</classname>,
        bieten Benutzer Authentifizierung und Authorisierung gegenüber allen üblichen Arten von
        Zugangspunkten. Andere implementieren Client Bibliotheken um einfach Zugang zu den am
        meisten üblichen Web Services verfügbar zu machen. Was auch immer die eigene Anwendung
        benötigt, man findet eine Zend Framework Komponente mit einer durchgehend getesteten Basis,
        die verwendet werden kann um die Entwicklungszeit drastisch zu reduzieren.
    </para>

    <para>
        Der prinzipielle Sponsor des Projektes 'Zend Framework' ist
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.zend.com">Zend Technologies</link>, aber viele Firmen haben
        Komponenten oder signifikante Features dem Framework beigesteuert. Firmen wie Google,
        Microsoft, und StrikeIron sind eine Partnerschaft mit Zend eingegangen um Interfaces zu
        Web Services anzubieten und andere Technologien welche diese dem Zend Framework Entwicklern
        geben wollen.
    </para>

    <para>
        Zend Framework könnte alle diese Features nicht ausliefern und supporten ohne die Hilfe
        der lebhaften Zend Framework Community. Community Mitglieder, einschließlich Entwicklern,
        sind selbst erreichbar über <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/archives">Mailing Listen</link>, <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.zftalk.com">IRC Kanälen</link>, und anderen Foren. Welche Frage
        man auch immer über Zend Framework hat, die Community ist immer da um diese zu beantworten.
    </para>
</chapter>
