<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.overview"><info><title>Présentation</title></info>
    

    <para>
        Zend Framework (ZF) est un framework open-source destiné aux développements
        d'applications web et de services web avec PHP5. Le Zend Framework est construit en
        utilisant 100% de code orienté-objet. La structure des composants du Zend Framework est
        quelque peu unique ; chaque composant est conçu avec de faibles dépendances envers les
        autres composants. Cette architecture faiblement couplée permet aux développeurs d'utiliser
        les composants individuellement. On appelle souvent ce type de conception
        "use-at-will".
    </para>

    <para>
        Bien qu'ils puissent être utilisés individuellement, les composants de la librairie
        standard de Zend Framework forment un framework d'application web puissant et extensible
        quand ils sont combinés. Le ZF offre une robuste et performante implémentation du motif MVC,
        une abstraction de base de données simple d'utilisation, et un composant de formulaire qui
        implémente un rendu HTML, la validation et le filtrage des données, ainsi les développeurs
        peuvent consolider toutes ces opérations en utilisant une interface orienté-objet facile
        d'utilisation. D'autres composants, comme <classname>Zend_Auth</classname> ou
        <classname>Zend_Acl</classname>, fournissent l'authentification d'utilisateurs et
        l'autorisation envers les solutions de stockage de crédits habituels. D'autres encore,
        implémentent des librairies clientes pour simplifier l'accès aux services web disponibles
        les plus populaires. Quelque soit le besoin de votre application, vous avez toutes les
        chances de trouver un composant de Zend Framework qui peut être utilisé pour réduire
        drastiquement votre temps de développement avec une base de tests solide.
    </para>

    <para>
        Le sponsor principal du projet Zend Framework est <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.zend.com">Zend Technologies</link>, mais un certain nombre d'entreprises a
        contribué à des composants ou à des fonctionnalités significatives du framework. Des
        entreprises comme Google, Microsoft et StrikeIron ont travaillé en partenariat avec Zend
        pour fournir des interfaces vers des services web et d'autres technologies qu'ils
        souhaitaient rendre disponible aux développeurs utilisant Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Zend Framework ne pourrait pas fournir et supporter toutes ces fonctionnalités sans
        l'aide de la vibrante communauté du Zend Framework. Les membres de la communauté, incluant
        les contributeurs, se rendent disponibles sur les <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/archives">listes de diffusion</link>, <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.zftalk.com">canaux IRC</link>, et autres forums. Quelque soit la question
        que vous avez sur le Zend Framework, la communauté est toujours disponible pour y
        répondre.
    </para>
</chapter>
