<sect1 id="introduction.installation">
    <title>Telepítés</title>
    <para>
        A Zend Framework objektumorientált PHP 5-tel épült, és 5.1.4-es vagy újabb PHP-t követel. Részletesebb információkért kérjük tekintsd át a
        <link linkend="requirements">rendszer követelmények függeléket</link>.
    </para>
    <para>
        Miután egy megfelelő PHP környezet rendelkezésre áll, a következő lépés a Zend Framework egy példányának beszerzése, mely hivatalos forrásból beszerezhető a következő módok bármelyikén:
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/stable">Töltsd le az utolsó stabil kiadást.</ulink>
                    Ez a mind
                    <code>.zip</code>,
                    mind
                    <code>.tar.gz</code>
                    formátumban elérhető kiadás jó választás azoknak, akik újak a Zend Frameworkben.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/snapshot">Töltsd le az utolsó éjjeli pillanatképet.</ulink>
                    Azoknak, akik elég bátrak az élen járni, az éjjeli pillanatképek jelenítik meg a Zend Framework fejlesztésének legutóbbi fázisát. A pillanatképek elérhetők mind kizárólag angol, mind pedig az összes elérhető nyelvű dokumentációval együtt csomagolva. Ha mindenképp a legfrissebb Zend Framework fejlesztésekkel akarsz dolgozni, akkor vedd fontolóra egy Subversion (SVN) ügyfél használatát.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Egy
                    <ulink url="http://subversion.tigris.org">Subversion</ulink>
                    (SVN) ügyfél használata. A Zend Framework nyílt forrású szoftver, és a fejlesztéséhez használt Subversion raktára nyílvánosan hozzáférhető. Vedd fontolóra egy SVN ügyfél használatát a Zend Framework beszerzéséhez, ha már most is SVN-t használsz az alkalmazásaid fejlesztéséhez, részt akarsz venni a keretrendszer fejlesztésében, vagy sokkal sűrűbben kell frissítened a keretrendszer-verziód, mint ahogy a kiadások megjelennek.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">Az exportálás</ulink>
                    akkor hasznos, ha egy adott átdolgozást akarsz leszedni a munkapéldányokban létrejövő
                    <code>.svn</code>
                    könyvtárak nélkül.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">Egy munkapéldány áttekintése</ulink>
                    akkor jó, ha részt veszel a Zend Framework fejlesztésében, és így bármikor tudsz
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html">frissíteni SVN-nel</ulink>.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">Egy külső meghatározás</ulink>
                    rendkívül kényelmes azon fejlesztők számára, akik már használnak SVN-t az alkalmazásaik munkapéldányainak kezeléséhez.
                </para>
                <para>
                    Az URL a Zend Framework SVN raktárának törzséhez:
                    <ulink url="http://framework.zend.com/svn/framework/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/trunk</ulink>.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>
    <para>
        Ha rendelkezésedre áll a Zend Framework egy példánya, az alkalmazásodnak hozzá kell tudni férni a keretrendszer osztályaihoz.
        <ulink url="http://www.php.net/manual/hu/configuration.changes.php">Noha ez sok módon megoldható</ulink>,
        a
        <ulink url="http://www.php.net/manual/hu/ini.core.php#ini.include-path"><code>PHP include_path</code></ulink>-odnak
        tartalmaznia kell a Zend Framework osztálykönyvtárát.
    </para>
    <para>A Zend Framework egyik leghasznosabb jellegzetessége az
        <ulink url="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/frontController.html">Elülső Vezérlő</ulink>
        és a
        <ulink url="http://hu.wikipedia.org/wiki/Modell-nézet-vezérlő">Modell-Nézet-Vezérlő</ulink>
         (MNV) minták megvalósítása.
        <link linkend="zend.controller.quickstart">Kezdj a Zend Framework MNV-vel!</link>
    </para>
    <para>
        Mivel a Zend Framework összetevői elég lazán kapcsolódnak egymáshoz, a különböző összetevők szükség szerint kiválaszthatók önálló használatra. A most következő fejezetek mindegyike egy adott összetevő használatát dokumentálja.
    </para>
</sect1>
