<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 16746 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="introduction.overview">

    <title>Áttekintés</title>

    <para>
        A Zend Framework egy nyíltforrású keretrendszer webalkalmazások és
        -szolgáltatások PHP 5-tel való fejlesztésére. A Zend Keretrendszer
        100% objektumorientált kódban került megvalósításra. Felépítése némiképp
        egyedi; összetevői kevés függőséggel rendelkeznek egymás irányában. Ez a
        lazán kapcsolt szerkezet lehetővé teszi a fejlesztőnek, hogy külön-külön
        használja őket. Mi ezt gyakran csak „használd tetszés szerint”
        kivitelnek hívjuk.
    </para>

    <para>
        Míg egymástól függetlenül is használhatók, a szabványos könyvtárban lévő
        összetevői együtt hatékony és bővíthető keretrendszert alkotnak.
        Robusztus, nagyteljesítményű <acronym>MVC</acronym> megvalósítást,
        egyszerűen használható adatbázis-elvonatkoztató réteget és egy HTML
        űrlap megjelenítést, ellenőrzést és szűrést megvalósító – tehát a
        fejlesztők számára ezen teendőket egyetlen egyszerűen használható,
        objektumorientált felületen egyesítő – űrlap komponenst kínál. Más
        összetevők, mint a <classname>Zend_Auth</classname> és a
        <classname>Zend_Acl</classname> felhasználó hitelesítést és jogosítást
        nyújtanak minden bevett igazolvány tároló megoldás esetére. Megint mások
        ügyfélkönyvtárakat alkotnak a legnépszerűbb webszolgáltatások
        elérése céljából. Bármilyen elvárásokat is támasszon egy alkalmazás,
        szinte biztos, hogy találni egy olyan Zend Framework összetevőt, amely
        drámaian lecsökkenti a fejlesztési időt, mélyrehatóan bevizsgált
        alapokra építve.
    </para>
    
    <para>
        A „Zend Keretrendszer” kezdeményezés elsődleges támogatója a
        <ulink url="http://www.zend.com">Zend Technologies</ulink>, azonban sok
        vállalat működött közre összetevők vagy jelentősebb fejlesztések
        felajánlásával. Olyan cégek működnek együtt a Zenddel a Keretrendszer
        fejlesztők számára elérhetővé tenni kívánt webszolgáltatás felületeik és
        más technológiák kapcsán, mint a Google, a Microsoft és StrikeIron.
    </para>
    
    <para>
        Mindezen lehetőségek megteremtése és fenntartása nem valósulhatott volna
        meg a Zend Framework élénk közösségének segítsége nélkül. A közösségi
        tagok, beleértve a közreműködőket is, elérhetők a 
        <ulink url="http://framework.zend.com/archives">levelezőlistákon</ulink>
        , <ulink url="http://www.zftalk.com">IRC csatornákon</ulink> és
        más fórumokon. Bármilyen kérdés merüljön fel, a közösség mindig elérhető
        hogy megválaszolja.
    </para>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
