<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.installation"><info><title>Instalasi</title></info>

    

    <para>
        Zend Framework membutuhkan PHP 5.1.4 atau yang lebih baru, walaupun Zend sangat merekomendasikan 5.2.3 atau yang
        lebih baru dengan pertimbangan keamanan dan performansi yang ada pada versi terakhir. Anda dapat
        melihat lebih detail di <link linkend="requirements">lampiran kebutuhan</link>.
    </para>

    <para>
        Instalasi Zend Framework terbilang sangat mudah. Begitu anda mengunduh dan meng-ekstrak framework, anda tinggal menambahkan folder
        /library pada include path di setting PHP anda. Atau bisa juga dengan memindahkan folder library ini ke lokasi
        tertentu di filesystem anda yang bisa diakses skrip PHP. Selesai.

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download">Unduh versi stabil yang terkhir dirilis.</link>
                    Versi ini tersedia dalam format <code>.zip</code> dan <code>.tar.gz</code>. Untuk anda yang baru
                    menggunakan Zend Framework, versi ini adalah yang paling cocok buat anda.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/snapshot">Unduh nighly snapshot versi terakhir.</link>
                    Untuk anda yang ingin mengetahui komponen-komponen Zend Framework paling baru yang sedang dikembangkan
                    namun belum dikategorikan stabil, nightly snapshot adalah tempatnya. Snapshot ini berisi selain
                    komponen ZF juga disertai dokumentasi dalam bahasa Inggris atau bahasa lain yang tersedia.

                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Menggunakan program <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://subversion.tigris.org">Subversion</link> (SVN) client.
                    Zend Framework adalah perangkat lunak open source, dan Subversion repository yang digunakan dalam
                    pengembangannya dapat diakses oleh publik. Gunakan SVN jika anda sudah biasa menggunakan SVN untuk
                    pengembangan aplikasi anda, atau ingin ikut berkontribusi dalam pengembangan ZF, atau sekedar meng-upgrade
                    versi framework anda dengan yang paling terakhir.
                </para>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">Exporting</link>
                    berguna jika anda ingin mendapatkan revisi framework tanpa direktori <code>.svn</code> di folder
                    tempat anda bekerja.
                </para>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">Check out</link>
                    untuk anda yang ingin berkontribusi dalam pengembangan Zend Framework, dan folder lokal tempat anda
                    bekerja dapat diupdate kapanpun dengan  <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html"><code>svn
                    update</code></link>.
                </para>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">External
                    definition</link> untuk anda yang sudah terbiasa menggunakan SVN untuk mengelola folder lokal
                    tempat anda bekerja.
                </para>
                <para>
                    URL trunk dari repository SVN Zend Framework adalah
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk</link>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Begitu anda sudah mendapatkan salinan Zend Framework, aplikasi anda harus dapat mengakses class-class
        di dalam framework. Meskipun <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/en/configuration.changes.php">
        ada berbagai cara untuk melakukan ini</link>, setting
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/en/ini.core.php#ini.include-path"><code>include_path</code></link>
        di PHP anda mesti menyertakan path ke library Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Zend menyediakan artikel berisi <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/docs/quickstart">panduan cepat untuk mulai menggunakan
        Zend Framework</link>. Artikel ini adalah tempat yang cocok bagi anda yang baru mulai menggunakan
        Zend Framework, dengan penekanan pada kasus-kasus real yang sering kita temui saat membangun aplikasi
        web.
    </para>

    <para>
        Karena komponen-komponen Zend Framework didesain untuk dapat berjalan secara terpisah dan sendiri-sendiri,
        anda mungkin menggunakan kombinasi yang unik dari komponen-komponen ini untuk keperluan aplikasi anda.
        Bab-bab berikutnya akan menjelaskan secara komprehensif dari tiap-tiap komponen Zend Framework.
    </para>

</section>
