<sect1 id="introduction.overview">

    <title>Gambaran Umum</title>

    <para>
        Zend Framework (ZF) adalah framework open source yang dibuat untuk mengembangkan aplikasi web
        dan service dengan PHP 5. ZF diimplementasikan dalam 100% kode-kode object-oriented.
        Struktur komponen ZF terbilang unik; tiap komponen didesain dengan kebergantungan
        sekecil mungkin dengan komponen lain. Arsitektur yang dikenal sebagai "loosely coupled" ini
        memungkinkan developer untuk menggunakan komponen tersebut secara terpisah. Kami sering
        menyebutnya dengan desain "gunakan sesuai keinginan".
    </para>
    <para>
        Biarpun bisa dipakai secara terpisah, komponen-komponen Zend Framework dalam bentuk library standar
        yang utuh merupakan framework aplikasi web yang mumpuni dan ekstensibel. ZF menawarkan
        implementasi MVC dengan performa prima, abstraksi database yang mudah digunakan, dan komponen
        form yang mengimplementasikan form HTML, validasi, dan filtering sekaligus sehingga developer dapat
        mengimplementasikan keseluruhan fungsionalitas ini dalam satu langkah mudah.
        Komponen lainnya seperti Zend_Auth dan Zend_Acl menyediakan fungsionalitas otentikasi dan otorisasi
        terhadap semua model credential yang umum dipakai. Komponen lain mengimplementasikan library client untuk
        mengakses web service populer yang ada saat ini. Apapun yang dibutuhkan aplikasi anda, anda akan
        sering mendapati Zend Framework mampu digunakan untuk mempersingkat waktu development anda.
        Dan lagi ZF dibangun dengan pondasi testing yang menyeluruh. Sehingga anda tidak perlu khawatir
        dengan stabilitas framework ini.
    </para>
    <para>
            Sponsor utama Zend Framework adalah <ulink url="http://www.zend.com">Zend Technologies</ulink>,
        tapi banyak perusahaan besar telah memberikan kontribusinya dalam bentuk komponen atau fitur yang signifikan
        untuk ZF. Perusahaan seperti Google, Microsoft, dan StrikeIron telah bekerjasama dengan Zend
        untuk menyediakan interface ke web service mereka atau teknologi lain yang mereka dedikasikan
        untuk pengembang Zend Framework.
    </para>
    <para>
        Zend Framework tidak dapat menyediakan dan mendukung semua fitur yang ada saat ini tanpa bantuan komunitas
        pengembang dan pengguna ZF yang penuh semangat dan dedikasi tinggi. Anggota komunitas, termasuk kontributor,
        menyediakan waktu mereka di <ulink url="http://framework.zend.com/archives">mailing list</ulink>,
        <ulink url="http://www.zftalk.com">channel IRC</ulink>, dan berbagai forum lain. Apapun pertanyaan yang
        mungkin anda miliki untuk ZF, komunitas ZF akan selalu bersedia membantu anda.
    </para>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
