<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.installation"><info><title>Installazione</title></info>

    

    <para>
        Il Framework Zend è sviluppato con una programmazione in PHP 5 orientata agli oggetti e necessita di PHP 5.1.4 o successivo.
        Fare riferimento all'appendice <link linkend="requirements">requisiti di sistema</link> per informazioni più dettagliate.
    </para>

    <para>
        Una volta che l'appropriato ambiente PHP è disponibile, lo step successivo è avere una copia del Framework Zend che può essere ufficialmente ottenuta con uno dei seguenti metodi:

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/stable">Scaricamento dell'ultima versione stabile.</link>
                    Questa versione, disponibile in entrambi i formati <code>.zip</code> e <code>.tar.gz</code>, è una buona scelta per chi è nuovo al Framework Zend.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/snapshot">Scaricamento dell'ultima istantanea notturna.</link>
                    Per chi desidera essere all'avanguardia, le istantanee notturne rappresentano l'ultimo progresso nello sviluppo del Framework Zend. Le istantanee incorporano sia la documentazione Inglese sia tutte le altre lingue disponibili. Se si prevede di lavorare con l'ultima versione di sviluppo del Framework Zend, si consideri l'utilizzo di un client Subversion (SVN).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Utilizzo di un client <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://subversion.tigris.org">Subversion</link> (SVN).
                    Il Framework Zend è un software open source ed il deposito dei pacchetti Subversion utilizzato nello sviluppo è disponibile pubblicamente. Si consideri di utilizzare SVN per scaricare il Framework Zend se SVN è già in uso nello sviluppo della propria applicazione, si desidera contribuire allo sviluppo framework o è necessario aggiornare la propria versione disponibile del framework con una frequenza maggiore rispetto al rilascio delle nuove versioni.
                </para>
                <para>
                    L'<link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">esportazione</link> è utile nel caso in cui sia necessario ottenere una particolare revisione del framework senza le cartelle <code>.svn</code> create automaticamente per una copia di lavoro.
                </para>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">L'esecuzione di un checkout di una copia di lavoro</link> è utile per contribuire allo sviluppo del Framework Zend ed una copia di lavoro può essere aggiornata in qualunque momento con <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html"><code>svn update</code></link>.
                </para>
                <para>
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">Una definizione esternaa</link> è particolarmente utile per gli sviluppatori che già utilizzano SVN per gestire le proprie copie di lavoro.
                </para>
                <para>
                    L'URL della branca principale (ndt. chiamata trunk in inglese) del deposito SVN di Zend Framework è:
                    <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/svn/framework/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/trunk</link>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Una volta che una copia del Framework Zend è a disposizione, l'applicazione necessita di poter accedere alle classi del framework. Sebbene ci siano <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/it/configuration.changes.php">diversi modi per farlo</link>, la direttiva PHP <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/it/ini.core.php#ini.include-path"><code>include_path</code></link> deve contenere il percorso alla libreria del Framework Zend (ndt. sottocartella library disponibile nella cartella library del framework).
    </para>

    <para>
        Una delle funzionalità più utili del Framework Zend è la sua implementazione dei pattern <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/frontController.html">Front Controller</link> e <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://it.wikipedia.org/wiki/Model-View-Controller">Model-View-Controller</link> (MVC).
        <link linkend="zend.controller.quickstart">Ecco un'introduzione all'MVC nel Framework Zend!</link>
    </para>

    <para>
        Poiché i componenti del Framework Zend sono interconnessi in modo piuttosto limitato, diversi componenti possono essere selezionati per un uso indipendente in base alle necessità. Ciascuno dei capitoli seguenti documenta l'uso di un particolare componente.
    </para>

</section>
