<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="learning.multiuser.intro"><info><title>Erstellung von Multi-User Anwendungen mit Zend Framework</title></info>
    

    <section xml:id="learning.multiuser.intro.zf"><info><title>Zend Framework</title></info>
        

        <para>
            Als das Originale "Web" erstellt wurde, wurde es dazu designt eine
            Veröffentlichungs-Platform für hauptsächlich statiche Inhalte zu sein. Als der Wunsch
            nach Inhalt im Web wuchs, tat es auch die Anzahl der Benutzer des Internets für Web
            Inhalte, und auch der Wunsch für die Verwendung des Webs als Anwendungsplattform
            wuchs. Seit das Web von Natur aus gut darin ist simultane Erfahrungen an viele
            Konsumenten von einem einzelnen Ort aus zu liefern, ist es auch die ideale Umgebung für
            die Erstellung von dynamisch erzeugten, Multi-User und heutzutage üblicheren Sozialen
            Systeme.
        </para>

        <para>
            <acronym>HTTP</acronym> ist das Protokoll des Webs: es ist statuslos und ein Antwort
            Protokoll. Dieses Protokoll wurde so erstellt weil der originale Zweck des Webs das
            anbieten und veröffentlichen von statischem Inhalt war. Es ist auch dieses Design
            welches das Web so immens erfolgreich gemacht hat wie es ist. Es ist auch exakt dieses
            Design welches Entwicklern neue Bedenken bereitet wenn Sie das Web als
            Anwendungsplattform verwenden wollen.
        </para>

        <para>
            Diese Bedenken und Verantwortlichkeiten können effektiv in drei Fragen zusammengefasst
            werden:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Wie trennt den Benutzer einer Anwendung von einem anderen?</para>
            </listitem>

            <listitem><para>Wie identifiziert man einen Benutzer als authentisch?</para></listitem>
            <listitem><para>Wie kontrolliert man wozu ein Benutzer Zugriff hat?</para></listitem>
        </itemizedlist>

        <note><info><title>Konsument vs. Benutzer</title></info>
            

            <para>
                Es ist zu beachten das wir den Ausdruck "Benutzer" statt Person verwenden. Web
                Anwendungen werden immer mehr von Services betrieben. Das bedeuetet das es nicht nur
                Personen ("Benutzer") mit echten Web Browsern gibt welche die Anwendung konsumieren
                und verwenden, sondern auch andere Web Anwendungen die durch eine Maschinen Service
                Technologie wie <acronym>REST</acronym>, <acronym>SOAP</acronym>, und
                <acronym>XML-RPC</acronym> darauf zugreifen. Deshalb sollten Personen, wie auch
                andere benutzende Anwendungen, alle auf dem selben Weg behandelt werden und den
                selben Bedenken die oben beschrieben wurden.
            </para>
        </note>

        <para>
            In den folgenden Kapiteln, sehen wir uns diese gemeinsamen Probleme an welche im Detail
            auf Authentifizierung und Autorisierung Bezug nehmen. Wir werden die 3 Hauptkomponenten
            kennenlernen: <classname>Zend_Session</classname>, <classname>Zend_Auth</classname>, und
            <classname>Zend_Acl</classname>; eine sofort verwendbare Lösung anbieten sowie
            Erweiterungspunkte welche auf eine bessere anpassbare Lösung abzielen.
        </para>
    </section>
</section>
