<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="learning.paginator.intro"><info><title>Einführung</title></info>
    

    <para>
        Angenommen wir wollen eine Blogging Anwendung erstellen die das Heim unserer gewaltigen
        Sammlung an blog Posts ist. Es gibt eine gute Chance das wir nicht wollen das alle unsere
        Blog Posts auf einer Seite erscheinen wenn jemand unseren Blog besucht. Eine offensichtliche
        Lösung besteht darin nur eine kleine Anzahl an Blog Posts auf dem Bildschirm zur gleichen
        Zeit anzuzeigen, und dem Benutzer zu erlauben durch die unterschiedlichen Seiten zu
        gehen, ähnlich wie die geliebte Suchmaschine das Ergebnis eigener Suchanfragen zeigt.
        <classname>Zend_Paginator</classname> ist dazu gebaut dabei zu helfen dieses Ziel, der
        Trennung von Datensammlungen in kleinere, besser managebare Sets, einfacher, konsistenter
        und mit weniger Code Duplizierung zu erreichen.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Paginator</classname> verwendet Adapter um verschiedene Datenquellen zu
        unterstützen und Scrollingstile um verschiedene Methoden zu unterstützen die dem Benutzer
        anzeigen welche Seiten vorhanden sind. In späteren Sektionen dieses Textes haben wir eine
        genauere Sicht darauf was diese Dinge sind, und wie Sie helfen das meiste aus
        <classname>Zend_Paginator</classname> herauszuholen.
    </para>

    <para>
        Bevor wir in die Tiefe gehen schauen wir uns zuerst einige einfache Beispiele an. Nach
        diesen einfachen Beispielen sehen wir wie <classname>Zend_Paginator</classname> die
        üblichsten Fälle unterstützt; seitenweise Ausgabe von Datenbank Ergebnissen.
    </para>

    <para>
        Diese Einführung hat einen schnellen Überblick über <classname>Zend_Paginator</classname>
        gegeben. Um anzufangen und einen Blick auf einige Code Abschnitte zu haben, sehen wir uns
        einige einfache Beispiele an.
    </para>
</section>
