<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 17325 -->
<sect1 id="introduction.installation">

    <title> Instalación</title>

    <para>
        Zend Framework requiere por lo menos PHP 5.1.4 o superior, aunque Zend recomienda encarecidamente la versión 5.2.3 o superior, porque hay parches de seguridad y mejoras en el rendimiento entre estas dos versiones. Por favor, consulte el anexo sobre los  <link linkend="requirements">requisitos del sistema</link>. para obtener más información.

    </para>

    <para>
        La instalación del Zend Framework es muy simple. Una vez que haya descargado y descomprimido el framework, deberá añadir la carpeta <filename>/library</filename> de la distribución al principio de su "include path". También puede mover la carpeta "library" a cualquier otra posición (compartida o no) de su sistema de archivos.
	</para>
	
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                      <ulink url="http://framework.zend.com/download">Descargar la última versión estable.</ulink> 
					  Esta versión esta disponible en formatos<filename>.zip</filename>. <filename>.tar.gz</filename>, 
					  es una buena opción para aquellos que comienzan o son nuevos en Zend Framework.
                </para>
            </listitem>
            
			<listitem>
            <para>
                <ulink url="http://framework.zend.com/download/snapshot">Download the latest
                nightly snapshot.</ulink> For those who would brave the cutting edge, the
                nightly snapshots represent the latest progress of Zend Framework development.
                Snapshots are bundled with documentation either in English only or in all
                available languages. If you anticipate working with the latest Zend Framework
                developments, consider using a Subversion (<acronym>SVN</acronym>) client.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Using a <ulink url="http://subversion.tigris.org">Subversion</ulink>
                (<acronym>SVN</acronym>) client. Zend Framework is open source software, and the
                Subversion repository used for its development is publicly available. Consider
                using <acronym>SVN</acronym> to get Zend Framework if you already use
                <acronym>SVN</acronym> for your application development, want to
                contribute back to the framework, or need to upgrade your framework version
                more often than releases occur.
            </para>
            <para>
                <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">
                Exporting</ulink> is useful if you want to get a particular framework revision
                without the <filename>.svn</filename> directories as created in a working copy.
            </para>
            <para>
                <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">
                Check out a working copy</ulink> if you want contribute to Zend Framework, a
                working copy can be updated any time with
                <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html">
                svn update</ulink> and changes can be commited to our <acronym>SVN</acronym>
                repository with the
                <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.commit.html">
                svn commit</ulink> command.
            </para>
            <para>
                An
                <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">
                externals definition</ulink> is quite convenient for developers already using
                <acronym>SVN</acronym> to manage their application’s working copies.
            </para>
            <para>
                The <acronym>URL</acronym> for the trunk of Zend Framework’s <acronym>SVN</acronym>
                repository is: <ulink
                    url="http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk">
                    http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk</ulink>
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>


    <para>
        Una vez que tenga disponible una copia de Zend Framework, su aplicación necesita poder acceder a las clases del framework. Aunque hay
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/configuration.changes.php">
        diferentes maneras de lograr esto</ulink>, su
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/ini.core.php#ini.include-path"><methodname>include_path</methodname></ulink> de 
		<acronym>PHP</acronym> necesita contener una ruta a la librería de Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Zend provides a <ulink url="http://framework.zend.com/docs/quickstart">QuickStart</ulink> to get you up and running
        as quickly as possible. This is an excellent way to begin learning about the framework with an emphasis
        on real world examples that you can built upon.
    </para>

    <para>
        Ya que los componentes de Zend Framework están débilmente conectados, tiene la opción de usar cualquier combinación de ellos en sus aplicaciones. Los siguientes capítulos presentan una referencia exhaustiva de Zend Framework, componente a componente.
    </para>

</sect1>
