<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 19778 -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter id="introduction.overview">

    <title>Descripción general</title>

    <para> Zend Framework es un framework de código abierto para desarrollar aplicaciones web y
        servicios web con PHP5. Zend Framework es una implementación que usa código 100% orientado a
        objetos. La estructura de los componentes de Zend Framework es algo único; cada componente
        está construido con una baja dependencia de otros componentes. Esta arquitectura débilmente
        acoplada permite a los desarrolladores utilizar los componentes por separado. A menudo se
        refiere a este tipo de diseño como "use-at-will" (uso a voluntad). </para>
    <para> Aunque se pueden utilizar de forma individual, los componentes de la biblioteca estándar
        de Zend Framework conforman un potente y extensible framework de aplicaciones web al
        combinarse. Zend Framework ofrece un gran rendimiento y una robusta implementación
            <acronym>MVC</acronym>, una abstración de base de datos fácil de usar, y un componente
        de formularios que implementa la prestación de formularios <acronym>HTML</acronym>,
        validación y filtado para que los desarrolladores puedan consolidar todas las operaciones
        usando de una manera sencilla la interfaz orientada a objetos. Otros componentes, como
            <classname>Zend_Auth</classname> y <classname>Zend_Acl</classname>, proveen
        autentificación de usuarios y autorización diferentes a las tiendas de certificados comunes
        <!-- (REVISAR ESTO)-->. También existen componentes que implementan bibliotecas de cliente
        para acceder de forma sencilla a los web services más populares. Cualesquiera que sean las
        necesidades de su solicitud, usted tiene todas las posibilidades de encontrar un componente
        de Zend Framework que se pueda utilizar para reducir drásticamente el tiempo de desarrollo,
        con una base completamente sólida. </para>
    <para> El principal patrocinador del proyecto Zend Framework es <ulink url="http://www.zend.com"
            > Zend Technologies</ulink>, pero muchas empresas han contribuido con componentes o
        características importantes para el marco. Empresas como Google, Microsoft y StrikeIron se
        han asociado con Zend para proporcionar interfaces de servicios web y otras tecnologías que
        desean poner a disposición de los desarrolladores de Zend Framework. </para>
    <para> Zend Framework no podría haber proporcionado y apoyado todas estas características sin la
        ayuda de la vibrante comunidad de Zend Framework. Los miembros de la comunidad, incluidos
        los contribuyentes, están disponibles en las , <ulink
            url="http://framework.zend.com/archives">listas de correo</ulink>, <ulink
            url="http://www.zftalk.com"> canales de IRC</ulink>, y en otros foros. Cualquier duda
        que tenga acerca de Zend Framework, la comunidad está siempre disponible para responder.
    </para>
</chapter>
