<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="requirements"><info><title>Requisitos de Zend Framework</title></info>
    
    <para> Zend Framework requiere un intérprete <acronym>PHP</acronym> 5 con un
        servidor web configurado para manejar scripts <acronym>PHP</acronym>
        correctamente. Algunas características requieren extensiones adicionales
        o características de servidor web; en muchos casos el framework puede
        ser utilizado sin ellos, aunque el rendimiento puede sufrir o las
        características auxiliares pueden no ser completamente funcionales. Un
        ejemplo de dicha dependencia es mod_rewrite en un entorno Apache, que
        puede ser utilizado para ejecutar "pretty <acronym>URL</acronym> " como
        " <filename>http://www.example.com/user/edit</filename> ". Si
        mod_rewrite no está habilitado, Zend Framework puede ser configurado
        para apoyar las <acronym>URL</acronym> como "
            <command>http://www.example.com?controller=user&amp;action=edit</command>
        ". La pretty <acronym>URL</acronym> , puede ser utilizada para acortar
        las <acronym>URL</acronym> de representación textual o para la
        optimisation de los motores de búsqueda( <acronym>SEO</acronym> ), pero
        no afectan directamente a la funcionalidad de la aplicación. </para>

    <section xml:id="requirements.version"><info><title>Versión de PHP</title></info>

        

        <para> Zend recomienda <acronym>PHP</acronym> 5.2.3 o superior por
            mejoras en la seguridad críticas y en el rendimiento, aunque Zend
            Framework requiere sólo <acronym>PHP</acronym> 5.1.4 o posterior. </para>

        <para> Zend Framework tiene una extensa colección de unidades de prueba,
            que puede ejecutar utilizando PHPUnit 3.0 o posterior. </para>

    </section>

    <section xml:id="requirements.extensions"><info><title>Extensiones de PHP</title></info>

        

        <para> Usted encontrará un cuadro con todas las extensiones que suelen
            encontrarse en <acronym>PHP</acronym> y debajo cómo se usan en Zend
            Framework. Usted debe verificar que las extensiones de componentes
            Zend Framework que estará usando en su aplicación están disponibles
            en sus entornos <acronym>PHP</acronym> . Muchas aplicaciones no
            exigirán de cada extensión que figuran a continuación. </para>

        <para> Una dependencia de tipo "hard" indica que los componentes o
            clases no pueden funcionar correctamente si las respectivas
            extensiones no están disponibles, mientras que una dependencia de
            tipo "soft" indica que el componente puede usar la extensión si está
            disponible pero funcionará correctamente si no lo está. Muchos de
            los componentes utilizarán automáticamente determinadas extensiones
            si están disponibles para optimizar el rendimiento pero ejecutarán
            el código con una funcionalidad similar en el propio componente si
            las extensiones no están disponibles. </para>

        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="requirements-php-extensions-table.xml"/>

    </section>

    <section xml:id="requirements.zendcomponents"><info><title>Componentes de Zend Framework</title></info>

        

        <para> Más abajo hay un cuadro que enumera todos los Componentes de Zend
            Framework y que extensión de PHP necesitan. Esto puede ayudar a
            guiarlo para saber que extensiones son necesarias para su
            aplicación. No todas las extensiones utilizados por Zend Framework
            son necesarias en cada aplicación. </para>

        <para> Una dependencia de tipo "hard" indica que los componentes o
            clases no pueden funcionar correctamente si las extensiones
            respectivas no están disponibles, mientras que una dependencia de
            tipo "soft" indica que el componente puede usar la extensión si está
            disponible, pero funcionará correctamente si no lo está. Muchos de
            los componentes utilizarán automáticamente determinadas extensiones
            si están disponibles para optimizar el rendimiento, pero ejecutará
            un código con una funcionalidad similar en el propio componente si
            las extensiones no están disponibles. </para>

        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="requirements-zendcomponents-table.xml"/>

        </section>

    <section xml:id="requirements.dependencies"><info><title>Dependencias de Zend Framework</title></info>

        

        <para> A continuación encontrará un cuadro de Componennetes de Zend
            Framework y sus dependencias a otros Componentes de Zend Framework.
            Esto puede ser de ayuda si usted necesita tener sólo componentes
            individuales en lugar del Zend Framework completo. </para>

        <para> Una dependencia de tipo "hard" indica que los componentes o
            clases no funcionarán correctamente si los respectivos componentes
            dependientes no están disponibles, mientras que una dependencia de
            tipo "soft" indica que el componente puede necesitar el componente
            dependiente en situaciones especiales o con adaptadores especiales. </para>

        <note>
            <para> Incluso si es posible separar componentes indiduales para
                usarlo desde Zend Framework completo, usted debe tener en cuenta
                que esto puede conducir a problemas cuando se perdieron los
                ficheros o los componentes se utilizan dinámicamente. </para>
        </note>

        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="requirements-dependencies-table.xml"/>

    </section>

</appendix>
