<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.acl.advanced"><info><title>Uso Avanzado</title></info>

    

    <section xml:id="zend.acl.advanced.storing"><info><title>Almacenamiento Permanente de los Datos ACL</title></info>

        

        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname>
            fue diseñado de tal manera que no requiere ninguna tecnología particular como bases de
            datos o un servidor de cache para el almacenamiento de datos
            <acronym>ACL</acronym>
            . Al poseer una implementación completamente construida en
            <acronym>PHP</acronym>
            , es posible construir herramientas de administración personalizadas sobre
            <classname>Zend_Acl</classname>
            con relativa facilidad y
            flexibilidad. En muchas situaciones se requiere alguna forma de
            mantenimiento
            interactivo de una
            <acronym>ACL</acronym>
            , y
            <classname>Zend_Acl</classname>
            provee
            métodos para configurar, y consultar, los controles de acceso de una aplicación.
        </para>

        <para>
            El almacenamiento de los datos
            <acronym>ACL</acronym>
            es una tarea que se delega al
            desarrollador, puesto que la utilización variará
            extensamente en distintas situaciones.
            Dado que
            <classname>Zend_Acl</classname>
            es serializable, los objetos
            <acronym>ACL</acronym>
            pueden serializarse con la función
            <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://php.net/serialize">
                <methodname>serialize()</methodname>
            </link>
            de
            <acronym>PHP</acronym>
            , y los resultados pueden ser almacenados donde sea
            que el desarrollador lo desee, en un
            archivo, base de datos, o mecanismo de cache
        </para>

    </section>

    <section xml:id="zend.acl.advanced.assertions"><info><title> Escribiendo reglas condicionales ACL con aserciones </title></info>

        

        <para>
            A veces, una regla para permitir o negar una función de acceso a un recurso no debería
            ser absoluta sino que depende de varios criterios. Por ejemplo, supóngase que
            debe
            permitirse cierto
            acceso, pero únicamente entre las 8:00am y 5:00pm. Otro ejemplo
            sería
            negar el acceso debido a una petición que proviene de una dirección IP que se ha
            marcado
            como una fuente de abusos.
            <classname>Zend_Acl</classname>tiene soporte para la
            aplicación de normas basadas en cualquier condición que el
            desarrollador necesite.</para>

        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname>
            provee soporte para reglas condicionales con
            <classname>Zend_Acl_Assert_Interface</classname>. Con el fin de utilizar la regla
            de aserción de la interfaz, un desarrollador escribe
            una clase que implemente el método<methodname>assert()</methodname>
            de la interfaz:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
class CleanIPAssertion implements Zend_Acl_Assert_Interface
{
    public function assert(Zend_Acl $acl,
                           Zend_Acl_Role_Interface $role = null,
                           Zend_Acl_Resource_Interface $resource = null,
                           $privilege = null)
    {
        return $this->_isCleanIP($_SERVER['REMOTE_ADDR']);
    }

    protected function _isCleanIP($ip)
    {
        // ...
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            Una vez la clase de aserción esta disponible, el desarrollador puede suministrar una
            instancia de la clase de aserción cuando asigna reglas condicionales. Una regla que es
            creada con una
            aserción sólo se aplica cuando el método de la aserción devuelve
            <constant>TRUE</constant>
            .
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$acl = new Zend_Acl();
$acl->allow(null, null, null, new CleanIPAssertion());
]]></programlisting>

        <para>El código anterior crea una regla condicional que permite el acceso a todos los
            privilegios sobre todo, por todo el mundo, excepto cuando la IP de quien hace la
            petición está en la "lista
            negra". Si una petición viene desde una IP que no está
            considerada "limpia", entonces la regla no se aplica. Dado que la regla se aplica a
            todos los roles, todos los recursos, y todos los
            privilegios, una IP "no limpia" daría
            lugar a una negación de acceso. Éste es un caso especial, sin embargo, y debería ser
            entendido que en todos los otros casos (por ejemplo, cuando un rol
            específico, recurso, o
            privilegio está especificado por la regla), una aserción fallida provoca que la regla
            no
            se aplique, y otras reglas deberían ser usadas para determinar si el acceso
            está
            permitido o denegado.</para>

        <para>
            El método
            <methodname>assert()</methodname>
            de un objeto aserción es pasado a la
            <acronym>ACL</acronym>
            , regla, recurso, y privilegio para el cual una consulta de
            autorización (por ejemplo,
            <methodname>isAllowed()</methodname>
            ) se aplica, con el fin de proporcionar un contexto para que la clase de aserción
            determine sus condiciones
            cuando fuera necesario.
        </para>

    </section>

</section>
