<sect1 id="zend.form.standardElements">
    <title>Elementos Enviados en el Formulario Estandard de Zend Framework</title>

    <para>
        Zend Framework viene con clases de elementos concretos cubriendo la 
        mayoría de los elementos de los formularios HTML. La mayoría simplemente 
        especifica una vista de ayuda para usar cuando se decora el elemento, 
        pero varios ofrecen funcionalidad adicional. La siguiente es una lista
        de todas las clases, así como también una descripción de la 
        funcionalidad que ofrecen.
    </para>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.button">
        <title>Zend_Form_Element_Button</title>

        <para>
            Usada para crear elementos HTML de tipo button,
            <code>Zend_Form_Element_Button</code> extiende <link linkend="zend.form.standardElements.submit">Zend_Form_Element_Submit</link>,
            derivandi sy funcionalidad personalizada. It specifies the 'formButton'
            view helper for decoration.
        </para>

        <para>
            Like the submit element, it uses the element's label as the element
            value for display purposes; in other words, to set the text of the
            button, set the value of the element. The label will be translated
            if a translation adapter is present.
        </para>

        <para>
            Because the label is used as part of the element, the button element
            uses only the <link linkend="zend.form.standardDecorators.viewHelper">ViewHelper</link>
            and <link linkend="zend.form.standardDecorators.dtDdWrapper">DtDdWrapper</link>
            decorators.
        </para>

        <para>
            Después de llenar o validar un formulario, se puede verificar si el
            botón dado fue clickeado usando el método <code>isChecked()</code>.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.captcha">
        <title>Zend_Form_Element_Captcha</title>

        <para>
            Los CAPTCHAs son usados para prevenir el envio automático de 
            formularios por los robots y otros procesos automatizados.
        </para>

        <para>
            The Captcha form element allows you to specify which 
            <link linkend="zend.captcha.adapters">Zend_Captcha adapter</link> you
            wish to utilize as a form captcha. It then sets this adapter as a
            validator to the object, and uses a Captcha decorator for rendering
            (which proxies to the captcha adapter).
        </para>

        <para>
            Adapters may be any adapters in <code>Zend_Captcha</code>, as well
            as any custom adapters you may have defined elsewhere. To allow
            this, you may pass an additional plugin loader type key, 'CAPTCHA'
            or 'captcha', when specifying a plugin loader prefix path:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$element->addPrefixPath('My_Captcha', 'My/Captcha/', 'captcha');
]]>
        </programlisting>

        <para>
            Los Captcha entonces pueden ser cargados usando el método 
            <code>setCaptcha()</code>, el cual puede tomar una instancia 
            cualquiera de captcha instance, o el nombre corto del adaptador 
            captcha:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
// instancia concreta:
$element->setCaptcha(new Zend_Captcha_Figlet());

// Usando nombre corto:
$element->setCaptcha('Dumb');
]]>
        </programlisting>

        <para>
            Si desea cargar sus elementos configuración, especifique la clave
            'captcha' con un array conteniendo la clave 'captcha', o            
            ambas claves 'captcha' y 'captchaOptions':
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
// Usindo la clave captcha simple:
$element = new Zend_Form_Element_Captcha('foo', array(
    'label' => "Please verify you're a human",
    'captcha' => array(
        'captcha' => 'Figlet',
        'wordLen' => 6,
        'timeout' => 300,
    ),
));

// Usindo captcha y captchaOptions:
$element = new Zend_Form_Element_Captcha('foo', array(
    'label' => "Please verify you're a human"
    'captcha' => 'Figlet',
    'captchaOptions' => array(
        'captcha' => 'Figlet',
        'wordLen' => 6,
        'timeout' => 300,
    ),
));
]]>
        </programlisting>

        <para>
            El decorador usado es determinado consultando el adaptador captcha.
            Por defecto, es usado el 
            <link linkend="zend.form.standardDecorators.captcha">Captcha
            decorator</link>, pero un adaptadpr puede especificar uno                
            diferente vía su método<code>getDecorator()</code>.
        </para>

        <para>
            Como ha notado, el adaptador captcha actúa él mismo como un validador
            para el elemento. Adicionalmente, el validador NotEmpty validator 
            no es usado y el elemento es marcado como requerido. Enla mayoría de
            los casos, usted no necesitará hacer nada más para tener un captcha 
            presente en su formulario.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.checkbox">
        <title>Zend_Form_Element_Checkbox</title>

        <para>
            Las casillas de verigicación (checkboxes) HTML le permiten devolver 
            un valor específico, pero básicamente operata como los booleanos: 
            cuando está marcada, el valor es enviado; cuando no está marcada, no                     se envía nada. Internamente, Zend_Form_Element_Checkbox forza este 
            estado.
        </para>

        <para>
            Por defecto, si la casilla (checkbox) está marcada su valor es '1', 
            y si no está marcada su valor es '0'.
            You can specify the values to use using the
            <code>setCheckedValue()</code> and <code>setUncheckedValue()</code>
            accessors, respectively. Internally, any time you set the value, if
            the provided value matches the checked value, then it is set, but
            any other value causes the unchecked value to be set.
        </para>

        <para>
            Additionally, setting the value sets the <code>checked</code>
            property of the checkbox. You can query this using
            <code>isChecked()</code> or simply accessing the property. Using the
            <code>setChecked($flag)</code> method will both set the state of the
            flag as well as set the appropriate checked or unchecked value in the
            element. Please use this method when setting the checked state of a
            checkbox element to ensure the value is set properly.
        </para>

        <para>
            <code>Zend_Form_Element_Checkbox</code> uses the 'formCheckbox' view
            helper. The checked value is always used to populate it.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.file">
        <title>Zend_Form_Element_File</title>

        <para>
            The File form element provides a mechanism for supplying file upload
            fields to your form. It utilizes <link linkend="zend.file.transfer.introduction">Zend_File_Transfer</link>
            internally to provide this functionality, and the
            <code>FormFile</code> view helper as also the <code>File</code>
            decorator to display the form element.
        </para>

        <para>
            By default, it uses the <code>Http</code> transfer adapter, which
            introspects the <code>$_FILES</code> array and allows you to attach
            validators and filters. Validators and filters attached to the form
            element will be attached to the transfer adapter.
        </para>

        <example id="zend.form.standardElements.file.usage">
            <title>File form element usage</title>

            <para>
                The above explanation of using the File form element may seem
                arcane, but actual usage is relatively trivial:
            </para>

            <programlisting role="php"><![CDATA[
$element = new Zend_Form_Element_File('foo');
$element->setLabel('Upload an image:')
        ->setDestination('/var/www/upload');
// ensure only 1 file
$element->addValidator('Count', false, 1);
// limit to 100K
$element->addValidator('Size', false, 102400);
// only JPEG, PNG, and GIFs
$element->addValidator('Extension', false, 'jpg,png,gif');
$form->addElement($element, 'foo');
]]>
            </programlisting>

            <para>
                También debe asegurarse de que se ha provisto un tipo de 
                codificación corecto al formulario; se debe utilizar
                'multipart/form-data'. Se puede hacer esto estableciendo el 
                atributo 'enctype' en el formulario:
            </para>

            <programlisting role="php"><![CDATA[
$form->setAttrib('enctype', 'multipart/form-data');
]]>
            </programlisting>

            <para>
                Cuando el atributo ha sido validado exitosamente, usted debe 
                recibir el archivo para alamacenarlo en el destino final 
                usando receive(). Adicionalmente puede determinar la 
                ubicación final usando getFileName():
            </para>

            <programlisting role="php"><![CDATA[
if (!$form->isValid) {
    print "Ohoh... validation error";
}

if (!$form->foo->receive()) {
    print "Error receiving the file";
}

$location = $form->foo->getFileName();
]]>
            </programlisting>

        </example>

        <note>
            <title>Ubicaciones Predeterminadas para la Carga de Archivos</title>

            <para>
                Por defecto, los archivos son cargados al directorio temp del 
                sistema.
            </para>
        </note>

        <note>
            <title>Valores de archivo</title>

            <para>
                Dentro de HTTP un elemento file no tiene valor. Por tanto y a 
                causa de razones de seguridad usted solo obtendrá el nombre del
                archivo cargado llamando  a getValue() y no el destino completo. 
                si usted necesita la información completa  llame getFileName() y 
                le retormará el destino y nombre de archivo completo.
            </para>
        </note>

        <para>
            <code>Zend_Form_Element_File</code> soporta también archivos
            múltiples. Para llamar el método <code>setMultiFile($count)</code> 
            usted puede establecer la cantidad de elementos file que usted desea 
            crear. Esto le previene de establecer la misma configuración varias 
            veces.
        </para>

        <example id="zend.form.standardElements.file.multiusage">
            <title>Configuración de múltiples archivos</title>

            <para>
                Crear un elemento multi archivo es lo mismo que querer configurar
                un elemento único. Sólo tiene que llamar a 
                <code>setMultiFile()</code> adicionalmente después de la creación:
            </para>

            <programlisting role="php"><![CDATA[
$element = new Zend_Form_Element_File('foo');
$element->setLabel('Upload an image:')
        ->setDestination('/var/www/upload');
// asegura mínimo 1, maximo 3 archivos
$element->addValidator('Count', false, array('min' => 1, 'max' => 3));
// limita a 100K
$element->addValidator('Size', false, 102400);
// solo JPEG, PNG, y GIFs
$element->addValidator('Extension', false, 'jpg,png,gif');
// define 3 elementos file idénticos
$element->setMultiFile(3);
$form->addElement($element, 'foo');
]]>
            </programlisting>

            <para>
                En su vista usted ahora obtendrá 3 elementos para carga de 
                archivos idénticos los cuales comparten la misma configuración.
                para obtener  el conjunto de el número de archivos múltiples 
                simplemente llame  <code>getMultiFile()</code>.
            </para>

        </example>

        <note>
            <title>Elementos File en Subformularioss</title>

            <para>
                Cuando usted use elementos file in subformularios debería 
                establecer nombres únicos.
                Así, cuando usted nombre su elemento file en el subformulario1, 
                debe darle un nombre diferente el el subformulario2.
            </para>

            <para>
                Tan pronto como haya dos elementos file nombrados de forma 
                idéntica, el segundo elemento no se mostrará o enviará.
            </para>
        </note>

        <para>
            Para limitar el tamaño del archivo, el cual es cargado por el 
            cliente, debe establecer el tamaño máximo de archivo que el 
            formulario acepta . Esto limitará eñ tamaño del archivo en el lado 
            del cliente configurando la opción <code>MAX_FILE_SIZE</code>
            en el formulario. Tan pronto como establesca este valor usando 
            el método <code>setMaxFileSize($size)</code>, estó será generado
            con el elemento file.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$element = new Zend_Form_Element_File('foo');
$element->setLabel('Upload an image:')
        ->setDestination('/var/www/upload')
        ->addValidator('Size', false, 102400) // límite en 100K
        ->setMaxFileSize(102400); // limita el tamaño del archivo en el lado del cliente
$form->addElement($element, 'foo');
]]>
        </programlisting>

        <note>
            <title>MaxFileSize con elementos file múltiples</title>

            <para>
                Cuando usted usa elementos file múltiples en los formularios tiene
                que establecer el <code>MAX_FILE_SIZE</code> una sola vez.
                 Establecerlo otra vez sobreescribirá el valor previamente 
                 establecido.
            </para>

            <para>
                Note, que usted puede establecer <code>MAX_FILE_SIZE</code> 
                una sola ves, incluso si usas múltiples formularios.
            </para>
        </note>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.hidden">
        <title>Zend_Form_Element_Hidden</title>

        <para>
            Los elementos Hidden simplemente injectan datos que deben ser 
            enviados, pero que el usuario no debe manipular.
            <code>Zend_Form_Element_Hidden</code> logra esto através del uso de
            el helper de vista 'formHidden'.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.hash">
        <title>Zend_Form_Element_Hash</title>

        <para>
            Este elemento provee protección de ataques desde CSRF sobre 
            formularios, asegurando que el dato es enviado por la sesión del
            usuario que generó el formulario y no por un script pillero. 
            La protección se logra mediante la adición de un elemento hash a             
            un formulario y verificandolo cuando el formulario es enviado.
        </para>

        <para>
            El nombre del elemnto hash debe ser único. Se recomienda usar la 
            opción <literal>salt</literal> para el elemento, dos hashes con
            el mismo nombre y diferentes salts no chocan:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$form->addElement('hash', 'no_csrf_foo', array('salt' => 'unique'));
]]>
        </programlisting>

        <para>
            Puede establecer el salt más tarde usando el método
            <code>setSalt($salt)</code>.
        </para>

        <para>
            Internamente, el elemento alamacena un identificador único usando
            <code>Zend_Session_Namespace</code>, y lo comprueba en el momento
            que se envía (comprueba que el TTL has no espiró). El validador 
            'Identical' entonces es usado para asegurarse que el hash enviado
            marcha con el hash alamacenado.
        </para>

        <para>
            El helper de vista 'formHidden' es usado par generar el elemento 
            en el formulario.
            form.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.Image">
        <title>Zend_Form_Element_Image</title>

        <para>
            Las imáagenes pueden ser usadas como elmentos de formulario, y le
            permite  especificar elementos gráficos como botones de formulario.
        </para>

        <para>
            Los elementos Image necesitan una imagen fuente. 
            <code>Zend_Form_Element_Image</code>  le permite especificar esto
            usando el método de acceso <code>setImage()</code>
            (o clave de configuración 'image'). Opcionalmente, también puede 
            especificar un valor para utilizar al momento de enviar la imagen
             utilizando  el método de acceso <code>setImageValue()</code> 
            (o clave de configuración 'imageValue'). Cuando el valor establecido
            para el elemento son similares al <code>imageValue</code>, entonces  
            el método de acceso <code>isChecked()</code> devolverá true.
        </para>

        <para>
            El elemento Image usa el 
            <link linkend="zend.form.standardDecorators.image">Decorador de 
            Imagen </link> para generar (así como el estandard Errors,
            HtmlTag, y decorador Label). Opcionalmente, puede especificar una
            etiqueta para el decorador <code>Image</code> que luego 
            envuelva al elemento imagen.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.multiCheckbox">
        <title>Zend_Form_Element_MultiCheckbox</title>

        <para>
            A menudo tiene un conjunto de checkboxes, y desea agrupar los 
            resultados. Esto es como un 
            <link linkend="zend.form.standardElements.multiselect">Multiselect</link>,
            pero en lugar de estar en una lista desplegable, necesita mostrarlos en pares checkbox/value (casilla de verificación/valor).
        </para>

        <para>
            <code>Zend_Form_Element_MultiCheckbox</code> hace esto sencillo. Like
            all other elements extending the base Multi element, you can specify
            a list of options, and easily validate against that same list. The
            'formMultiCheckbox' view helper ensures that these are returned as
            an array in the form submission.
        </para>

        <para>
            By default, this element registers an <code>InArray</code> validator
            which validates against the array keys of registered options. You
            can disable this behavior by either calling
            <code>setRegisterInArrayValidator(false)</code>, or by passing a
            false value to the <code>registerInArrayValidator</code>
            configuration key.
        </para>

        <para>
            You may manipulate the various checkbox options using the following
            methods:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para><code>addMultiOption($option, $value)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>addMultiOptions(array $options)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>setMultiOptions(array $options)</code>
                    (overwrites existing options)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOption($option)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOptions()</para></listitem>

            <listitem><para><code>removeMultiOption($option)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>clearMultiOptions()</code></para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            To mark checked items, you need to pass an array of values to
            <code>setValue()</code>. The following will check the values "bar"
            and "bat":
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$element = new Zend_Form_Element_MultiCheckbox('foo', array(
    'multiOptions' => array(
        'foo' => 'Foo Option',
        'bar' => 'Bar Option',
        'baz' => 'Baz Option',
        'bat' => 'Bat Option',
    );
));

$element->setValue(array('bar', 'bat'));
]]>
        </programlisting>

        <para>
            Note that even when setting a single value, you must pass an array.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.multiselect">
        <title>Zend_Form_Element_Multiselect</title>

        <para>
            XHTML <code>select</code> elements allow a 'multiple' attribute,
            indicating multiple options may be selected for submission, instead
            of the usual one. <code>Zend_Form_Element_Multiselect</code> extends
            <link linkend="zend.form.standardElements.select">Zend_Form_Element_Select</link>,
            and sets the <code>multiple</code> attribute to 'multiple'. Like
            other classes that inherit from the base
            <code>Zend_Form_Element_Multi</code> class, you can manipulate the
            options for the select using:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para><code>addMultiOption($option, $value)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>addMultiOptions(array $options)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>setMultiOptions(array $options)</code>
                    (overwrites existing options)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOption($option)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOptions()</para></listitem>

            <listitem><para><code>removeMultiOption($option)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>clearMultiOptions()</code></para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            If a translation adapter is registered with the form and/or element,
            option values will be translated for display purposes.
        </para>

        <para>
            By default, this element registers an <code>InArray</code> validator
            which validates against the array keys of registered options. You
            can disable this behavior by either calling
            <code>setRegisterInArrayValidator(false)</code>, or by passing a
            false value to the <code>registerInArrayValidator</code>
            configuration key.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.password">
        <title>Zend_Form_Element_Password</title>

        <para>
            Password elements are basically normal text elements -- except that
            you typically do not want the submitted password displayed in error
            messages or the element itself when the form is re-displayed.
        </para>

        <para>
            <code>Zend_Form_Element_Password</code> achieves this by calling
            <code>setObscureValue(true)</code> on each validator (ensuring that
            the password is obscured in validation error messages), and using
            the 'formPassword' view helper (which does not display the value
            passed to it).
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.radio">
        <title>Zend_Form_Element_Radio</title>

        <para>
            Radio elements allow you to specify several options, of which you
            need a single value returned. <code>Zend_Form_Element_Radio</code>
            extends the base <code>Zend_Form_Element_Multi</code> class,
            allowing you to specify a number of options, and then uses the
            <code>formRadio</code> view helper to display these.
        </para>

        <para>
            By default, this element registers an <code>InArray</code> validator
            which validates against the array keys of registered options. You
            can disable this behavior by either calling
            <code>setRegisterInArrayValidator(false)</code>, or by passing a
            false value to the <code>registerInArrayValidator</code>
            configuration key.
        </para>

        <para>
            Like all elements extending the Multi element base class, the
            following methods may be used to manipulate the radio options
            displayed:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para><code>addMultiOption($option, $value)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>addMultiOptions(array $options)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>setMultiOptions(array $options)</code>
                    (overwrites existing options)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOption($option)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOptions()</para></listitem>

            <listitem><para><code>removeMultiOption($option)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>clearMultiOptions()</code></para></listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.reset">
        <title>Zend_Form_Element_Reset</title>

        <para>
            Reset buttons are typically used to clear a form, and are not part
            of submitted data. However, as they serve a purpose in the display,
            they are included in the standard elements.
        </para>

        <para>
            <code>Zend_Form_Element_Reset</code> extends <link linkend="zend.form.standardElements.submit">Zend_Form_Element_Submit</link>.
            As such, the label is used for the button display, and will be
            translated if a translation adapter is present. It utilizes only the
            'ViewHelper' and 'DtDdWrapper' decorators, as there should never be
            error messages for such elements, nor will a label be necessary.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.select">
        <title>Zend_Form_Element_Select</title>

        <para>
            Select boxes are a common way of limiting to specific choices for a
            given form datum. <code>Zend_Form_Element_Select</code> allows you
            to generate these quickly and easily.
        </para>

        <para>
            By default, this element registers an <code>InArray</code> validator
            which validates against the array keys of registered options. You
            can disable this behavior by either calling
            <code>setRegisterInArrayValidator(false)</code>, or by passing a
            false value to the <code>registerInArrayValidator</code>
            configuration key.
        </para>

        <para>
            As it extends the base Multi element, the following methods may be
            used to manipulate the select options:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem><para><code>addMultiOption($option, $value)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>addMultiOptions(array $options)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>setMultiOptions(array $options)</code>
                    (overwrites existing options)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOption($option)</para></listitem>

            <listitem><para>getMultiOptions()</para></listitem>

            <listitem><para><code>removeMultiOption($option)</code></para></listitem>

            <listitem><para><code>clearMultiOptions()</code></para></listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            <code>Zend_Form_Element_Select</code> uses the 'formSelect' view
            helper for decoration.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.submit">
        <title>Zend_Form_Element_Submit</title>

        <para>
            Submit buttons are used to submit a form. You may use multiple
            submit buttons; you can use the button used to submit the form to
            decide what action to take with the data submitted.
            <code>Zend_Form_Element_Submit</code> makes this decisioning easy,
            by adding a <code>isChecked()</code> method; as only one button
            element will be submitted by the form, after populating or
            validating the form, you can call this method on each submit button
            to determine which one was used.
        </para>

        <para>
            <code>Zend_Form_Element_Submit</code> uses the label as the "value"
            of the submit button, translating it if a translation adapter is
            present. <code>isChecked()</code> checks the submitted value against
            the label in order to determine if the button was used.
        </para>

        <para>
            The <link linkend="zend.form.standardDecorators.viewHelper">ViewHelper</link>
            and <link linkend="zend.form.standardDecorators.dtDdWrapper">DtDdWrapper</link>
            decorators to render the element. No label decorator is used, as the
            button label is used when rendering the element; also, typically,
            you will not associate errors with a submit element.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.text">
        <title>Zend_Form_Element_Text</title>

        <para>
            By far the most prevalent type of form element is the text element,
            allowing for limited text entry; it's an ideal element for most data
            entry. <code>Zend_Form_Element_Text</code> simply uses the
            'formText' view helper to display the element.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.form.standardElements.textarea">
        <title>Zend_Form_Element_Textarea</title>

        <para>
            Textareas are used when large quantities of text are expected, and
            place no limits on the amount of text submitted (other than maximum
            size limits as dictated by your server or PHP).
            <code>Zend_Form_Element_Textarea</code> uses the 'textArea' view
            helper to display such elements, placing the value as the content of
            the element.
        </para>
    </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 tw=80 et:
-->
