<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.acl.introduction"><info><title>Introducción</title></info>
    
    <para>
        <classname>Zend_Acl</classname> provee la implementación de un sistema
        simple y flexible de Listas de Control de Acceso (
            <acronym>ACL</acronym> , por sus siglas en inglés) para la
        administración de privilegios. En general, una aplicación puede utilizar
        las <acronym>ACL</acronym> para controlar el acceso a ciertos objetos
        protegidos, que son requeridos por otros objetos. </para>
    <para> Para los propósitos de esta documentación: </para>
    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para> Un <emphasis>recurso</emphasis> es un objeto al cual el
                acceso esta controlado. </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para> Un <emphasis>rol</emphasis> es un objeto que puede solicitar
                acceso a un recurso. </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>
    <para> En términos generales, <emphasis> Los roles solicitan acceso a los
            recursos </emphasis> . Por ejemplo, si una persona solicita acceso a
        un automóvil, entonces la persona se convierte en el rol solicitante, y
        el automóvil en el recurso, puesto que el acceso al automóvil puede no
        estar disponible a cualquiera. </para>

    <para> A través de la especificación y uso de Listas de Control de Acceso (
            <acronym>ACL</acronym> ), una aplicación puede controlar cómo los
        objetos solicitantes (roles) han obtenido acceso a objetos protegidos
        (recursos). </para>

    <section xml:id="zend.acl.introduction.resources"><info><title>Acerca de los Recursos</title></info>
        
        <para> En <classname>Zend_Acl</classname> , crear un recurso es muy
            sencillo. <classname>Zend_Acl</classname> proporciona el
                <classname>Zend_Acl_Resource_Interface</classname> para
            facilitar a los desarrolladores la creación de recursos. Una clase
            solo necesita implementar su interfaz, la cual consiste en un método
            único, <methodname>getResourceId()</methodname> , para que
                <classname>Zend_Acl</classname> considere el objeto como un
            recurso. Adicionalmente, <classname>Zend_Acl_Resource</classname> es
            proporcionado por <classname>Zend_Acl</classname> como un recurso
            básico de aplicación para que los desarrolladores puedan extenderla
            hasta donde lo deseen. </para>
        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname> provee un estructura de árbol a la
            cual pueden ser agregados múltiples recursos (o "Áreas con Controles
            de Acceso").Ya que los recursos son almacenados en esta estructura
            de árbol, estos pueden ser organizados desde lo general (hacia la
            raíz del árbol) a lo específico (hacia las ramas del árbol).
            Consultas sobre un recurso específico buscarán automáticamente, en
            la jerarquía del recurso, reglas asignadas a recursos anteriores a
            los que el recurso actual haga referencia, permitiendo la herencia
            simple de reglas. Por ejemplo, si una regla por defecto se aplica a
            cada edificio en una ciudad, uno simplemente podría asignar la regla
            a la ciudad, en lugar de asignar la misma regla a cada edificio.
            Algunos edificios pueden necesitar excepciones a la regla, sin
            embargo, y esto es fácil de hacer en <classname>Zend_Acl</classname>
            asignando esta excepción a cada edificio que necesite una excepción
            a la regla. Un recurso sólo puede heredar de un recurso padre,
            aunque este recurso padre puede tener a la vez su propio recurso
            padre, y así; sucesivamente. </para>
        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname> también soporta privilegios sobre
            recursos (ejemplo. "crear","leer","actualizar", "borrar"), y el
            desarrollador puede asignar reglas que afecten o a todos los
            privilegios o a privilegios específicos sobre un recurso. </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.acl.introduction.roles"><info><title>Acerca de las Reglas</title></info>
        
        <para> Al igual que los recursos, la creación de un rol también es muy
            simple. <classname>Zend_Acl</classname> proporciona
                <classname>Zend_Acl_Role_Interface</classname> para facilitar a
            los desarrolladores la creación de roles. Una clase solo necesita la
            implementación de su interfaz, la cual consiste en un método único,
                <methodname>getRoleId()</methodname> , para que
                <classname>Zend_Acl</classname> considere que el objeto es un
            Rol. Adicionalmente, <classname>Zend_Acl_Role</classname> está
            incluido con <classname>Zend_Acl</classname> como una implementación
            principal del rol para que los desarrolladores la extiendan hasta
            donde lo deseen. </para>
        <para> En <classname>Zend_Acl</classname> , un Rol puede heredar de otro
            o más roles. Esto es para soportar herencia de reglas entre roles.
            Por ejemplo, un Rol de usuario, como "sally", puede estar bajo uno o
            más roles padre, como "editor" y "administrador". El desarrollador
            puede asignar reglas a "editor" y "administrador" por separado, y
            "sally" puede heredar tales reglas de ambos, sin tener que asignar
            reglas directamente a "sally". </para>
        <para> Dado que la habilidad de herencia desde múltiples roles es muy
            útil, múltiples herencias también introduce cierto grado de
            complejidad. El siguiente ejemplo ilustra la condición de ambiguedad
            y como <classname>Zend_Acl</classname> soluciona esto. </para>
        <example xml:id="zend.acl.introduction.roles.example.multiple_inheritance"><info><title>Herencia Múlltiple entre Roles</title></info>
            
            <para> El siguiente código define tres roles principales -
                "invitado", "miembro", y "admin" - de los cuales otros roles
                pueden heredar. Entonces, un rol identificado como "unUsuario"
                es colocado y hereda de los otros tres roles. El orden en el
                cual estos roles aparecen en el array
                    <varname>$parents</varname> es importante. Cuando es
                necesario, <classname>Zend_Acl</classname> busca por reglas de
                acceso definidas no solo para el rol solicitado (aquí,
                "unUsuario"), sino también sobre los roles heredados (aquí,
                "invitado", "miembro", y "admin"): </para>
            <programlisting language="php"><![CDATA[
require_once 'Zend/Acl.php';
$acl = new Zend_Acl();

require_once 'Zend/Acl/Role.php';
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('invitado'))
    ->addRole(new Zend_Acl_Role('miembro'))
    ->addRole(new Zend_Acl_Role('admin'));

$parents = array('invitado', 'miembro', 'admin');
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('unUsuario'), $parents);

require_once 'Zend/Acl/Resource.php';
$acl->add(new Zend_Acl_Resource('unRecurso'));

$acl->deny('invitado', 'unRecurso');
$acl->allow('miembro', 'unRecurso');

echo $acl->isAllowed('unUsuario', 'unRecurso') ? 'permitido' : 'denegado';
]]></programlisting>
            <para> Ya que no hay reglas específicamente definidas para el rol
                "unUsuario" y "unRecurso", <classname>Zend_Acl</classname> debe
                buscar por reglas que puedan estar definidas para roles
                "unUsuario" hereda. Primero, el rol "admin" es visitado, y no
                hay regla de acceso definida para éste. Luego, el rol "miembro"
                es visitado, y <classname>Zend_Acl</classname> encuentra que
                aquí hay una regla especificando que "miembro" tiene permiso
                para acceder a "unRecurso". </para>
            <para> Así, <classname>Zend_Acl</classname> va a seguir examinando
                las reglas definidas para otros roles padre, sin embargo,
                encontraría que "invitado" tiene el acceso denegado a
                "unRecurso". Este hecho introduce una ambigüedad debido a que
                ahora "unUsuario" está tanto denegado como permitido para
                acceder a "unRecurso", por la razón de tener un conflicto de
                reglas heredadas de diferentes roles padre. </para>
            <para>
                <classname>Zend_Acl</classname> resuelve esta ambigüedad
                completando la consulta cuando encuentra la primera regla que es
                directamente aplicable a la consulta. En este caso, dado que el
                rol "miembro" es examinado antes que el rol "invitado", el
                código de ejemplo mostraría "permitido". </para>
        </example>
        <note>
            <para>Cuando se especifican múltiples padres para un Rol, se debe
                tener en cuenta que el último padre listado es el primero en ser
                buscado por reglas aplicables para una solicitud de
                autorización.</para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.acl.introduction.creating"><info><title> Creando las Listas de Control de Acceso (ACL) </title></info>
        

        <para> Una <acronym>ACL</acronym> puede representar cualquier grupo de
            objetos físicos o virtuales que desee. Para propósitos de
            demostración, sin embargo, crearemos un <acronym>ACL</acronym>
            básico para un Sistema de Administración de Contenido (
                <acronym>CMS</acronym> ) que mantendrá varias escalas de grupos
            sobre una amplia variedad de áreas. Para crear un nuevo objeto
                <acronym>ACL</acronym> , iniciamos la <acronym>ACL</acronym> sin
            parámetros: </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
require_once 'Zend/Acl.php';

$acl = new Zend_Acl();
]]></programlisting>

        <note>
            <para> Hasta que un desarrollador especifique una regla"permitido",
                    <classname>Zend_Acl</classname> deniega el acceso a cada
                privilegio sobre cada recurso para cada rol. </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.acl.introduction.role_registry"><info><title>Registrando Roles</title></info>
        

        <para> El Sistema de Administración de Contenido (
                <acronym>CMS</acronym> ) casi siempre necesita una jerarquía de
            permisos para determinar la capacidad de identificación de sus
            usuarios. Puede haber un grupo de 'Invitados' para permitir acceso
            limitado para demostraciones, un grupo de 'Personal' para la mayoría
            de usuarios del <acronym>CMS</acronym> quienes realizan la mayor
            parte de operaciones del día a día, un grupo 'Editores' para las
            responsabilidades de publicación, revisión, archivo y eliminación de
            contenido, y finalmente un grupo 'Administradores' cuyas tareas
            pueden incluir todas las de los otros grupos y también el
            mantenimiento de la información delicada, manejo de usuarios,
            configuración de los datos básicos y su respaldo/exportación. Este
            grupo de permisos pueden ser representados en un registro de roles,
            permitiendo a cada grupo heredar los privilegios de los grupos
            'padre', al igual que proporcionando distintos privilegios solo para
            su grupo individual. Los permisos pueden ser expresados como: </para>

        <table xml:id="zend.acl.introduction.role_registry.table.example_cms_access_controls"><info><title>Controles de Acceso para un CMS de ejemplo</title></info>
            
            <tgroup cols="3">
                <thead>
                    <row>
                        <entry>Nombre</entry>
                        <entry>Permisos Individuales</entry>
                        <entry>Hereda permisos de</entry>
                    </row>
                </thead>
                <tbody>
                    <row>
                        <entry>Invitado</entry>
                        <entry>View</entry>
                        <entry>N/A</entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Personal</entry>
                        <entry>Editar, Enviar, Revisar</entry>
                        <entry>Invitado</entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Editor</entry>
                        <entry>Publicar, Archivar, Eliminar</entry>
                        <entry>Personal</entry>
                    </row>
                    <row>
                        <entry>Administrador</entry>
                        <entry>(Todos los accesos permitidos)</entry>
                        <entry>N/A</entry>
                    </row>
                </tbody>
            </tgroup>
        </table>

        <para> Para este ejemplo, se usa <classname>Zend_Acl_Role</classname> ,
            pero cualquier objeto que implemente
                <classname>Zend_Acl_Role_Interface</classname> es admisible.
            Estos grupos pueden ser agregados al registro de roles de la
            siguiente manera: </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
require_once 'Zend/Acl.php';

$acl = new Zend_Acl();

// Agregar grupos al registro de roles usando Zend_Acl_Role
require_once 'Zend/Acl/Role.php';

// Invitado no hereda controles de acceso
$rolInvitado = new Zend_Acl_Role('invitado');
$acl->addRole($rolInvitado);

// Personal hereda de Invitado
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('personal'), $rolInvitado);

/* alternativamente, lo de arriba puede ser escrito así:
$rolInvitado = $acl->addRole(new Zend_Acl_Role('personal'), 'invitado');
//*/

// Editor hereda desde personal
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('editor'), 'personal');

// Administrador no hereda controles de acceso
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('administrador'));
]]></programlisting>

    </section>

    <section xml:id="zend.acl.introduction.defining"><info><title>Definiendo Controles de Acceso</title></info>
        

        <para> Ahora que la <acronym>ACL</acronym> contiene los roles
            relevantes, se pueden establecer reglas que definan cómo los roles
            pueden acceder a los recursos. Tenga en cuenta que no definiremos
            ningún recurso en particular para este ejemplo, el cual está
            simplificado para ilustrar que las reglas se aplican a todos los
            recursos. <classname>Zend_Acl</classname> proporciona una forma
            práctica por la cual las reglas solo necesitan ser asignadas de lo
            general a lo especifico, minimizando el número de reglas necesarias,
            porque los recursos y roles heredan reglas que están definidas en
            sus padres. </para>

        <note>
            <para>In general, <classname>Zend_Acl</classname> obeys a given rule
                if and only if a more specific rule does not apply. </para>
        </note>

        <para>Consecuentemente, podemos definir un grupo razonablemente complejo
            de reglas con un mínimo de código. Para aplicar estos permisos
            básicos como están definidos arriba:</para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
require_once 'Zend/Acl.php';

$acl = new Zend_Acl();

require_once 'Zend/Acl/Role.php';

$rolInvitado = new Zend_Acl_Role('invitado');
$acl->addRole($rolInvitado);
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('personal'), $rolInvitado);
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('editor'), 'personal');
$acl->addRole(new Zend_Acl_Role('administrador'));

// Invitado solo puede ver el contenido
$acl->allow($rolInvitado, null, 'ver');

/* Lo de arriba puede ser escrito de la siguiente forma alternativa:
$acl->allow('invitado', null, 'ver');
//*/

// Personal hereda el privilegio de ver de invitado,
// pero también necesita privilegios adicionales
$acl->allow('personal', null, array('editar', 'enviar', 'revisar'));

// Editor hereda los privilegios de ver, editar, enviar, y revisar de personal,
// pero también necesita privilegios adicionales
$acl->allow('editor', null, array('publicar', 'archivar', 'eliminar'));

// Administrador no hereda nada, pero tiene todos los privilegios permitidos
$acl->allow('administrador');
]]></programlisting>

        <para> El valor <constant>NULL</constant> en las llamadas de
                <methodname>allow()</methodname> es usado para indicar que las
            reglas de permiso se aplican a todos los recursos. </para>

    </section>

    <section xml:id="zend.acl.introduction.querying"><info><title>Consultando la ACL</title></info>
        

        <para> Ahora tenemos una <acronym>ACL</acronym> flexible que puede ser
            usada para determinar qué solicitantes tienen permisos para realizar
            funciones a través de la aplicación web. Ejecutar consultas es la
            forma más simple de usar el método
                <methodname>isAllowed()</methodname> : </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
echo $acl->isAllowed('invitado', null, 'ver') ?
     "permitido" : "denegado"; // permitido

echo $acl->isAllowed('personal', null, 'publicar') ?
     "permitido" : "denegado"; // denegado

echo $acl->isAllowed('personal', null, 'revisar') ?
     "permitido" : "denegado"; // permitido

echo $acl->isAllowed('editor', null, 'ver') ?
     "permitido" : "denegado";
// permitido debido a la herencia de invitado

echo $acl->isAllowed('editor', null, 'actualizar') ?
     "permitido" : "denegado";
// denegado debido a que no hay regla de permiso para 'actualizar'

echo $acl->isAllowed('administrador', null, 'ver') ?
     "permitido" : "denegado";
// permitido porque administrador tiene permitidos todos los privilegios

echo $acl->isAllowed('administrador') ?
     "permitido" : "denegado";
// permitido porque administrador tiene permitidos todos los privilegios

echo $acl->isAllowed('administrador', null, 'actualizar') ?
     "permitido" : "denegado";
// permitido porque administrador tiene permitidos todos los privilegios
]]></programlisting>
    </section>
</section>
