<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 15103 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.json.xml2json">
    <title>Conversión de XML a JSON</title>
    <para>
        <classname>Zend_Json</classname> roporciona una método conveniente para 
        transformar datos en formato XML a formato JSON. Esta característica fue 
        inspirado en un 
        <ulink url="http://www.ibm.com/developerworks/xml/library/x-xml2jsonphp/">
        artículo de IBM developerWorks</ulink>.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Json</classname> incluye una función estática llamada 
        <classname>Zend_Json::fromXml()</classname>.
        Esta función generará JSON desde una determinada entrada XML. 
        Esta función toma cualquier string XML arbitrario como un parámetro de  
        entrada. También puede tomar opcionalmente parámetros booleanos de entrada 
        que instruyan a la lógica de conversión de ignorar o no los atributos 
        XML durante el proceso de conversión. Si este parámetro opcional de entrada 
        no está dado, entonces el comportamiento por defecto es ignorar los 
        atributos XML. 
        La llamada a esta función se hace como se muestra a continuación:
    </para>
    <programlisting role="php"><![CDATA[
// la función fromXml simplemente toma un string conteniendo XML 
// como entrada.
$jsonContents = Zend_Json::fromXml($xmlStringContents, true);
]]></programlisting>

    <para>
        <classname>Zend_Json::fromXml()</classname> función que hace la conversión 
        del parámetro de entrada formateado como un string XML y devuelve el 
        string de salida equivalente formateado a JSON.  
        En caso de cualquier entrada con formato XML erróneo o un error en la lógica 
        de conversión, esta función arrojará una excepción. 
        La conversión lógica también usa técnicas recursivas para recorrer el 
        árbol XML. Soporta una recursión de hasta 25 niveles de profundidad. 
        Más allá de esa profundidad, arrojará una 
        <classname>Zend_Json_Exception</classname>. Hay varios archivos XML con 
        diversos grados de complejidad provistas en el directorio de tests de  
        Zend Framework. Se pueden utilizar para probar la funcionalidad de la 
        característica xml2json.
    </para>

    <para>
        El siguiente es un ejemplo simple que muestra tanto el string de entrada  
        XML pasado a y al string JSON de salida devuelto como resultado de la 
        función <classname>Zend_Json::fromXml()</classname>. Este ejemplo utilizó 
        el parámetro de la función opcional como para no ignorar los atributos 
        XML durante la conversión. Por lo tanto, puede notar que el string 
        resultante JSON incluye una representación de los atributos XML presentes 
        en el string de entrada XML.
    </para>

    <para>
        String de entrada XML pasada a la función 
        <classname>Zend_Json::fromXml()</classname>:
    </para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<books>
    <book id="1">
        <title>Code Generation in Action</title>
        <author><first>Jack</first><last>Herrington</last></author>
        <publisher>Manning</publisher>
    </book>

    <book id="2">
        <title>PHP Hacks</title>
        <author><first>Jack</first><last>Herrington</last></author>
        <publisher>O'Reilly</publisher>
    </book>

    <book id="3">
        <title>Podcasting Hacks</title>
        <author><first>Jack</first><last>Herrington</last></author>
        <publisher>O'Reilly</publisher>
    </book>
</books>
]]></programlisting>

    <para>
        String de salida JSON devuelto por la función 
        <classname>Zend_Json::fromXml()</classname>:
    </para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[
{
   "books" : {
      "book" : [ {
         "@attributes" : {
            "id" : "1"
         },
         "title" : "Code Generation in Action",
         "author" : {
            "first" : "Jack", "last" : "Herrington"
         },
         "publisher" : "Manning"
      }, {
         "@attributes" : {
            "id" : "2"
         },
         "title" : "PHP Hacks", "author" : {
            "first" : "Jack", "last" : "Herrington"
         },
         "publisher" : "O'Reilly"
      }, {
         "@attributes" : {
            "id" : "3"
         },
         "title" : "Podcasting Hacks", "author" : {
            "first" : "Jack", "last" : "Herrington"
         },
         "publisher" : "O'Reilly"
      }
   ]}
}
]]></programlisting>

    <para>
        Más detalles sobre esta característica xml2json pueden encontrarse en la 
        propuesta original. Eche un vistazo a la
        <ulink url="http://tinyurl.com/2tfa8z">Zend_xml2json proposal</ulink>.
    </para>

</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
