<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.controller.basics"><info><title>Fondations de Zend_Controller</title></info>
    

    <para>
        Le système <classname>Zend_Controller</classname> est conçu pour être léger,
        modulaire, et extensible. Il est de conception minimaliste pour permettre la flexibilité et
        la liberté aux utilisateurs tout en fournissant assez de structure de sorte que les
        systèmes établis autour de <classname>Zend_Controller</classname> partagent certaines
        conventions communes et dispositions semblables de code.
    </para>

    <para>
        Le diagramme suivant décrit le déroulement des opérations, et ce qui suit décrit en
        détail les interactions :
    </para>

    <para>
        <inlinemediaobject><imageobject><imagedata align="center" fileref="figures/zend.controller.basics.png" format="PNG" scale="100" valign="middle" width="483"/></imageobject></inlinemediaobject>
    </para>

    <para>
        Le déroulement des opérations de <classname>Zend_Controller</classname> est
        implémenté par plusieurs composants. Même s'il n'est pas nécessaire de comprendre
        complètement les détails de tous ces composants pour employer le système, avoir une bonne
        connaissance du fonctionnement du processus est utile.
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Front</classname> orchestre le déroulement entier
                des opérations du système <classname>Zend_Controller</classname>. C'est une
                interprétation du modèle contrôleur frontal ("FrontController").
                <classname>Zend_Controller_Front</classname> traite toutes les demandes reçues par
                le serveur et est finalement responsable de déléguer les demandes aux contrôleurs
                d'action ("ActionControllers" [<classname>Zend_Controller_Action</classname>]).
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Request_Abstract</classname> (souvent référencé
                comme <code>Request Object</code>) représente l'environnement de la requête et
                fournit les méthodes pour régler et rechercher le contrôleur, l'action et les
                paramètres fournis. De plus il contient l'information si l'action qu'elle contient
                a été distribuée ou non par <classname>Zend_Controller_Dispatcher</classname>. Des
                extensions de l'objet abstrait de requête peuvent être employées pour encapsuler
                l'environnement entier de requête, permettant à des routeurs de récupérer les
                informations issues de l'environnement de requête afin de régler les noms de
                contrôleur et d'action.
            </para>
            <para>
                Par défaut, <classname>Zend_Controller_Request_Http</classname> est employé,
                ce qui permet d'accéder à l'environnement complet de requête <acronym>HTTP</acronym>.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Router_Interface</classname> est employé pour
                définir les routeurs. Le routage est le processus d'examen de l'environnement de
                requête pour déterminer quel contrôleur, et action de ce contrôleur, devraient
                recevoir la requête. Ces contrôleur, action, et paramètres facultatifs sont alors
                placés dans l'objet de requête à traiter par
                <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Standard</classname>. Le routage se produit
                seulement une fois : quand la demande est initialement reçue et avant que le
                premier contrôleur ne soit distribué.
            </para>
            <para>
                Le routeur par défaut, <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname>,
                récupère un <acronym>URI</acronym> comme indiqué dans
                <classname>Zend_Controller_Request_Http</classname> et le décompose en contrôleur,
                action, et paramètres basés sur l'information de chemin de l'URL. Par exemple,
                l'URL <code>http://localhost/foo/bar/key/value</code> serait décodée pour employer
                le contrôleur <code>foo</code>, l'action <code>bar</code>, et pour indiquer un
                paramètre <code>key</code> avec une valeur <code>value</code>.
            </para>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname> peut également être
                utilisé pour faire correspondre des chemins arbitraires ; voir
                <link linkend="zend.controller.router">la documentation du routeur</link>pour plus
                d'information.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Interface</classname> est utilisé pour
                définir les distributeurs. La distribution est le processus chargé de récupérer le
                contrôleur et l'action issus de l'objet de requête et de les faire correspondre à
                un fichier/classe de contrôleur et à une méthode d'action dans la classe du
                contrôleur. Si le contrôleur ou l'action n'existent pas, il se charge de déterminer
                des contrôleurs et des actions par défaut à distribuer.
            </para>
            <para>
                Le processus de distribution réel se compose de l'instanciation de la classe
                de contrôleur et de l'appel de la méthode d'action dans cette classe. A la
                différence du routage, qui se produit seulement une fois, la distribution se
                produit dans une boucle. Si le statut distribué de l'objet de requête est remis à
                zéro à un moment quelconque, la boucle sera répétée, en appelant l'action
                actuellement placée dans l'objet de requête. La première fois que la boucle se
                termine avec une propriété de statut d'objet de requête distribué à vrai (booléen
                <constant>TRUE</constant>), le processus s'arrête.
            </para>
            <para>
                Le distributeur par défaut est
                <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Standard</classname>. Il définit les
                contrôleurs comme des classes pouvant se nommer avec une série de caractère
                majuscules et/ou minuscules et se terminant par le mot <code>Controller</code>, et
                des méthodes d'action suivant la notationCamel se terminant avec le mot Action :
                <methodname>FooController::barAction()</methodname>. Dans ce cas-ci, le contrôleur est désigné
                comme <code>foo</code> et l'action comme <code>bar</code>.
            </para>
            <note><info><title>Conventions de nommage (casse)</title></info>
                
                <para>
                    Puisque les humains sont notoirement incompatibles avec le respect des
                    majuscules et des minuscules quand ils tapent des liens, Zend Framework
                    normalise les chemins en lettres minuscules. Ceci, naturellement, affectera
                    votre manière d'appeler vos contrôleurs et actions... ou vous vous référez à
                    eux dans les liens.
                </para>
                <para>
                    Si vous souhaitez que votre classe ou action de contrôleur ait de
                    multiples motsEnCassesMélangées ou motsEnNotationCamel, vous devrez séparer ces
                    mots dans l'URL avec soit un tiret ("-"), soit un point (".") (bien que vous
                    puissiez configurer le caractère utilisé).
                </para>
                <para>
                    Par exemple, si vous souhaitez l'action
                    <methodname>FooBarController::bazBatAction()</methodname>, vous vous referez à elle avec
                    l'URL <code>/foo-bar/baz-bat</code> ou <code>/foo.bar/baz.bat</code>.
                </para>
            </note>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Action</classname> est le composant contrôleur
                d'action de base. Chaque contrôleur est une classe simple qui étend la classe de
                <classname>Zend_Controller_Action</classname> et devrait contenir une ou plusieurs
                méthodes d'action.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <classname>Zend_Controller_Response_Abstract</classname> définit une classe
                de réponse de base employée pour rassembler et retourner les réponses des
                contrôleurs d'action. Il rassemble les en-têtes et le contenu du corps.
            </para>
            <para>
                La classe de réponse par défaut est
                <classname>Zend_Controller_Response_Http</classname>, qui convient pour l'usage
                dans un environnement <acronym>HTTP</acronym>.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Le déroulement des opérations de <classname>Zend_Controller</classname> est
        relativement simple. Une demande est reçue par
        <classname>Zend_Controller_Front</classname>, qui appelle alternativement
        <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname> pour déterminer le contrôleur (et
        l'action dans ce contrôleur) à distribuer.
        <classname>Zend_Controller_Router_Rewrite</classname> décompose l'URI afin de régler les
        noms de contrôleur et d'action dans la requête.
        <classname>Zend_Controller_Front</classname> entre alors dans une boucle de distribution.
        Il appelle <classname>Zend_Controller_Dispatcher_Standard</classname>, en lui passant la
        requête, pour distribuer le contrôleur et l'action indiqués dans la requête (ou utiliser
        les valeurs par défaut). Après que le contrôleur ait fini, la commande revient à
        <classname>Zend_Controller_Front</classname>. Si le contrôleur a indiqué qu'un autre
        contrôleur devait être distribué en remettant à zéro le statut distribué de la requête, la
        boucle continue et une autre distribution est effectuée. Sinon, le processus se
        termine.
    </para>
</section>
