<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.search.lucene.best-practice"><info><title>Bonnes pratiques</title></info>
    

    <section xml:id="zend.search.lucene.best-practice.field-names"><info><title>Nommage des champs</title></info>
        

        <para>
            Il n'y a pas de limitation pour les noms de champs dans
            <classname>Zend_Search_Lucene</classname>.
        </para>

        <para>
            Cependant, il est préférable de ne pas utiliser les noms '<emphasis>id</emphasis>'
            et '<emphasis>score</emphasis>' afin d'éviter toute ambiguïté dans les propriétés de
            <code>QueryHit</code>.
        </para>

        <para>
            Les propriétés <code>id</code> et <code>score</code> de
            <classname>Zend_Search_Lucene_Search_QueryHit</classname> font toujours référence à
            l'identifiant interne du document Lucene et au <link linkend="zend.search.lucene.searching.results-scoring">score</link> de hit. Si le
            document indexé possède les mêmes champs stockés, vous devrez utiliser la méthode
            <methodname>getDocument()</methodname> pour y accéder :<programlisting language="php"><![CDATA[
$hits = $index->find($query);

foreach ($hits as $hit) {
    // Récupérer le champ de document 'title'
    $title = $hit->title;

    // Récupérer le champ de document 'contents'
    $contents = $hit->contents;

    // Récupérer l'id interne du document Lucene
    $id = $hit->id;

    // Récupérer le score de hit
    $score = $hit->score;

    // Récupérer le champ de document 'id'
    $docId = $hit->getDocument()->id;

    // Récupérer le champ de document 'score'
    $docId = $hit->getDocument()->score;

    // Un autre moyen de récupérer le champ 'title'
    $title = $hit->getDocument()->title;
}
]]></programlisting></para>
        </section>

        <section xml:id="zend.search.lucene.best-practice.indexing-performance"><info><title>Performance de l'indexation</title></info>
            

        <para>
            La performance de l'indexation est un compromis entre les ressources utilisées, le
            temps d'indexation et la qualité de l'index.
        </para>

        <para>
            La qualité de l'index est complètement déterminée par le nombre de segments de
            l'index.
        </para>

        <para>
            Chaque segment d'index et une portion de données entièrement indépendante. Ainsi
            plus un index contient de segments, plus il sera gourmand en mémoire et en temps de
            calcul lors de la recherche.
        </para>

        <para>
            L'optimisation d'index est un processus consistant à fusionner plusieurs segments
            en un seul nouveau segment. Un index totalement optimisé ne contient qu'un seul
            segment.
        </para>

        <para>
            L'optimisation complète de l'index peut être effectuée avec la méthode
            <methodname>optimize()</methodname> :<programlisting language="php"><![CDATA[
$index = Zend_Search_Lucene::open($indexPath);

$index->optimize();
]]></programlisting></para>

        <para>
            L'optimisation d'index fonctionne avec des "data streams" et ne consomme pas pas
            une grande quantité de mémoire, mais nécessite des ressources de processeur et du
            temps.
        </para>

        <para>
            Par nature, les segments d'index de Lucene ne peuvent pas être mis à jour
            (l'opération de mise à jour nécessite une réécriture complète du segment). Ainsi,
            l'ajout de nouveau(x) document(s) à un index implique toujours la génération d'un
            nouveau segment. De fait, cela dégrade la qualité de l'index.
        </para>

        <para>
            Une optimisation automatique d'un index est effectuée après chaque génération de
            segment et consiste en la fusion des segments partiels.
        </para>

        <para>
            Il y a trois options pour contrôler le comportement de l'auto-optimisation (voir
            la section <link linkend="zend.search.lucene.index-creation.optimization">Optimisation
            d'index</link>) :<itemizedlist>
                    <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis> représente le nombre maximum de
                        documents qui peuvent être mis en mémoire tampon avant qu'un nouveau segment
                        soit généré et écrit sur le disque dur.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>MaxMergeDocs</emphasis> représente le nombre maximum de
                        documents qui seront fusionnés dans un nouveau segment lors du processus
                        d'auto-optimisation.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>MergeFactor</emphasis> détermine à quelle fréquence
                        l'auto-optimisation est effectuée.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist> <note>
                <para>
                    Toutes ces options sont des propriétés de la classe
                    <classname>Zend_Search_Lucene</classname>, pas des propriétés d'index. Elles
                    n'affectent que les instances de <classname>Zend_Search_Lucene</classname> et
                    peuvent varier selon les scripts.
                </para>
                </note>
            </para>

        <para>
            <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis> n'a aucun effet si vous n'indexez qu'un seul
            document par exécution de script. En revanche, il est très important pour les
            indexations massives ("batch indexing"). Plus sa valeur est élevée, meilleures seront
            les performances d'indexation, mais plus la consommation de mémoire sera
            importante.
        </para>

        <para>
            Il n'existe pas de manière simple de calculer la meilleure valeur pour le
            paramètre <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis> car cela dépend de la taille moyenne des
            documents, de l'analyseur utilisé et de la mémoire disponible.
        </para>

        <para>
            Une bonne méthode pour trouver une valeur correcte consiste à effectuer plusieurs
            tests avec les documents les plus volumineux que vous vous attendez à voir figurer dans
            l'index.<footnote>
                <para>
                    <methodname>memory_get_usage()</methodname> et <methodname>memory_get_peak_usage()</methodname>
                    peuvent être utilisées pour contrôler l'utilisation de la mémoire.
                </para>
            </footnote>. Une bonne pratique consiste à ne pas utiliser plus de la moitié de la
            mémoire allouée.
        </para>

        <para>
            <emphasis>MaxMergeDocs</emphasis> limite la taille d'un segment (en termes de
            nombre de documents). De ce fait, il limite également la durée de l'auto-optimisation en
            garantissant que la méthode <methodname>addDocument()</methodname> ne sera pas exécutée plus d'un
            certain nombre de fois. C'est très important dans le cadre d'applications
            interactives.
        </para>

        <para>
            Diminuer la valeur du paramètre <emphasis>MaxMergeDocs</emphasis> peut aussi
            améliorer les performances lors de l'indexation en masse ("batch indexing").
            L'auto-optimisation est un processus itératif et utilise une technique ascendante. Les
            petits segments sont fusionnés vers de plus gros segments qui sont eux-mêmes fusionnés
            vers des segments encore plus gros, etc. L'optimisation complète est achevée lorsqu'il
            ne reste qu'un seul gros segment.
        </para>

        <para>
            De petits segments détériore généralement la qualité de l'index. Un grand nombre
            de petits segments peut aussi déclencher l'erreur "Too many open files" déterminée par
            les limitations du système d'exploitation<footnote>
                <para>
                    <classname>Zend_Search_Lucene</classname> maintient chaque segment ouvert
                    pour améliorer les performances de recherche.
                </para>
                </footnote>.
            </para>

        <para>
            En général, l'optimisation d'index en arrière-plan devrait être effectuée pour les
            modes d'indexation interactifs et la valeur de <emphasis>MaxMergeDocs</emphasis> ne
            devrait pas être trop faible pour les indexations de masse ("batch indexing").
        </para>

        <para>
            <emphasis>MergeFactor</emphasis> affecte la fréquence d'auto-optimisation. De
            faibles valeurs augmenteront la qualité des index non-optimisés. Des valeurs plus
            importantes amélioreront les performances de l'indexation, mais également le nombre de
            segments fusionnés. Ce qui peut également déclencher l'erreur "Too many open
            files".
        </para>

        <para>
            <emphasis>MergeFactor</emphasis> groupe les segments d'index par leur taille :
            <orderedlist>
                    <listitem>
                        <para>Pas plus grand que <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>.</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                    <para>
                        Plus grand que <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>, mais pas plus
                        grand que
                        <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>*<emphasis>MergeFactor</emphasis>.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Plus grand que
                        <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>*<emphasis>MergeFactor</emphasis>, mais
                        pas plus grand que
                        <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>*<emphasis>MergeFactor</emphasis>*<emphasis>MergeFactor</emphasis>.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>...</para>
                </listitem>
                </orderedlist>
            </para>

        <para>
            <classname>Zend_Search_Lucene</classname> vérifie à chaque appel de
            <methodname>addDocument()</methodname> si la fusion de n'importe quel segment pour déplacer le
            segment nouvellement créé dans le groupe suivant. Si c'est le cas, la fusion est
            effectuée.
        </para>

        <para>
            Ainsi, un index avec N groupes peut contenir <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>
            + (N-1)*<emphasis>MergeFactor</emphasis> segments et contient au moins
            <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>*<emphasis>MergeFactor</emphasis><superscript>(N-1)</superscript>
            documents.
        </para>

        <para>
            La formule ci-dessous donne une bonne approximation du nombre de segments dans un
            index :
        </para>

        <para>
            <emphasis>Nombre de segments</emphasis> &lt;= <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>
            + <emphasis>MergeFactor</emphasis>*log
            <subscript><emphasis>MergeFactor</emphasis></subscript> (<emphasis>Nombre de
            documents</emphasis>/<emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>)
        </para>

        <para>
            <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis> est déterminé par la mémoire allouée. Cela
            permet pour le facteur de fusion (MergeFactor) approprié d'avoir un nombre raisonnable
            de segments.
        </para>

        <para>
            L'optimisation du paramètre <emphasis>MergeFactor</emphasis> est plus efficace
            pour les performances de l'indexation de masse (batch indexing) que
            <emphasis>MaxMergeDocs</emphasis>. Mais cette méthode manque un peu de finesse. Le mieux
            est d'utiliser l'estimation ci-dessus pour optimiser <emphasis>MergeFactor</emphasis>,
            puis de jouer avec <emphasis>MaxMergeDocs</emphasis> pour obtenir les meilleures
            performances d'indexation de masse (batch indexing).
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.search.lucene.best-practice.shutting-down"><info><title>Indexation à l'arrêt du programme</title></info>
        

        <para>
            L'instance de <classname>Zend_Search_Lucene</classname> effectue quelques tâches à
            la sortie du programme si des documents ont été ajoutés à l'index mais pas écrits dans
            un nouveau segment.
        </para>

        <para>Elle peut également déclencher le processus d'auto-optimisation.</para>

        <para>
            L'objet qui représente l'index est automatiquement fermé lorsque lui, ainsi que
            tous les objets de résultats de requête qui lui sont associés, sont hors de portée du
            script principal.
        </para>

        <para>
            Si l'objet d'index est stocké dans une variable globale, il ne sera fermé qu'à la
            fin de l'exécution du script<footnote>
                <para>
                    Cela peut aussi se produire s'il y a une référence à l'index ou à l'un de
                    ses résultats de recherche dans une structure de données cyclique, car le
                    ramasse-miettes de <acronym>PHP</acronym> ne récupère les objets avec des références cycliques
                    qu'en fin d'exécution de script
                </para>
                </footnote>.
            </para>

        <para>Le processus d'exception de <acronym>PHP</acronym> est également fermé à ce moment.</para>

        <para>
            Cela n'empêche pas la fermeture normale du processus de l'index, mais cela peut
            empêcher un diagnostic d'erreur précis si une erreur survient durant la
            fermeture.
        </para>

        <para>Il y a deux moyens qui peuvent permettre d'éviter ce problème.</para>

        <para>
            Le premier est de forcer l'index à sortir de la portée (du scope) :<programlisting role="php"><![CDATA[
$index = Zend_Search_Lucene::open($indexPath);

...

unset($index);
]]></programlisting></para>

        <para>
            Le second est d'effectuer une opération de commit avant la fin du script exécution
            :<programlisting language="php"><![CDATA[
$index = Zend_Search_Lucene::open($indexPath);

$index->commit();
]]></programlisting> Cette possibilité est également décrite dans la section "<link linkend="zend.search.lucene.advanced.static">Avancé - Utiliser les propriétés statiques
            de l'index</link>".
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.search.lucene.best-practice.unique-id"><info><title>Récupération de documents par leur id unique</title></info>
        

        <para>
            C'est une pratique commune de stocker un identifiant unique de document dans
            l'index. Par exemple, une url, un chemin ou un identifiant tiré d'une base de
            données.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Search_Lucene</classname> fournit une méthode
            <methodname>termDocs()</methodname> pour récupérer des documents contenant les termes
            spécifiés.
        </para>

        <para>
            C'est plus efficace que d'utiliser la méthode <methodname>find()</methodname> :<programlisting role="php"><![CDATA[
// Récupération de documents avec la méthode find()
// en utilisant une querystring
$query = $idFieldName . ':' . $docId;
$hits  = $index->find($query);
foreach ($hits as $hit) {
    $title    = $hit->title;
    $contents = $hit->contents;
    ...
}
...

// Récupération de documents avec la méthode find()
// en utilisant l'API de requête.
$term = new Zend_Search_Lucene_Index_Term($docId, $idFieldName);
$query = new Zend_Search_Lucene_Search_Query_Term($term);
$hits  = $index->find($query);
foreach ($hits as $hit) {
    $title    = $hit->title;
    $contents = $hit->contents;
    ...
}

...

// Récupération de documents avec la méthode termDocs()
$term = new Zend_Search_Lucene_Index_Term($docId, $idFieldName);
$docIds  = $index->termDocs($term);
foreach ($docIds as $id) {
    $doc = $index->getDocument($id);
    $title    = $doc->title;
    $contents = $doc->contents;
    ...
}
]]></programlisting></para>
        </section>

        <section xml:id="zend.search.lucene.best-practice.memory-usage"><info><title>Utilisation de la mémoire</title></info>
            

        <para>
            <classname>Zend_Search_Lucene</classname> est un module relativement gourmand en
            mémoire.
        </para>

        <para>
            Il utilise la mémoire pour mettre en cache certaines informations et optimiser la
            recherche, ainsi que les performances de l'indexation.
        </para>

        <para>La mémoire requise diffère selon les modes.</para>

        <para>
            L'index du dictionnaire des termes est chargé durant la recherche. Il s'agit de
            chaque 128<superscript>ème</superscript><footnote>
                <para>
                    Le format de fichier Lucene permet de configurer ce nombre, mais
                    <classname>Zend_Search_Lucene</classname> n'expose pas cette possibilité dans
                    l'API. Cependant vous pouvez toujours configurer ce nombre si l'index est géré
                    par une autre implémentation de Lucene.
                </para>
                </footnote> terme du dictionnaire complet.
            </para>

        <para>
            De fait, la consommation de mémoire augmente si vous avez un grand nombre de
            termes uniques. Cela peut arriver si vous utilisez des phrases non "tokenizées" comme
            champ de recherche ou que vous indexez un large volume d'informations
            non-textuelles.
        </para>

        <para>
            Un index non-optimisé consiste en plusieurs segments. Cela augmente également
            l'utilisation de mémoire. Les segments étant indépendants, chacun possède son propre
            dictionnaire de termes et index de dictionnaire de termes. Si un index consiste en
            <emphasis>N</emphasis> segments, il risque, dans le pire des cas, de multiplier par
            <emphasis>N</emphasis> la consommation de mémoire. Lancez l'optimisation de l'index en
            fusionnant tous les segments afin d'éviter de telles consommations de mémoire.
        </para>

        <para>
            L'indexation utilise la même quantité de mémoire que la recherche, plus de la
            mémoire pour mettre les documents en tampon. La quantité de mémoire peut être gérée par
            le paramètre <emphasis>MaxBufferedDocs</emphasis>.
        </para>

        <para>
            L'optimisation d'index (complète ou partielle) utilise un processus de type flux
            ("streaming") et ne requiert pas une grosse quantité de mémoire.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.search.lucene.best-practice.encoding"><info><title>Encodage</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Search_Lucene</classname> travaille avec des chaînes en UTF-8 en
            interne. Ainsi toutes les chaînes de caractères retournée par
            <classname>Zend_Search_Lucene</classname> sont encodées en UTF-8.
        </para>

        <para>
            Vous ne devriez pas être concernés par l'encodage si vous travaillez avec des
            chaîne purement <acronym>ASCII</acronym>, mais vous devez être prudent si ce n'est pas le cas.
        </para>

        <para>
            Un mauvais encodage peut causer des notices (erreur) durant la conversation
            d'encodage, voire la perte de données.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Search_Lucene</classname> offre un large éventail de possibilités
            d'encodage pour les documents indexés et les requêtes analysées.
        </para>

        <para>
            L'encodage peut être explicitement spécifié en passant un paramètre optionnel à la
            méthode de création d'un champ :<programlisting language="php"><![CDATA[
$doc = new Zend_Search_Lucene_Document();
$doc->addField(Zend_Search_Lucene_Field::Text('title',
                                              $title,
                                              'iso-8859-1'));
$doc->addField(Zend_Search_Lucene_Field::UnStored('contents',
                                                  $contents,
                                                  'utf-8'));
]]></programlisting> C'est le meilleur moyen d'éviter toute ambiguïté dans les encodages
            utilisés.
        </para>

        <para>
            Si le paramètre optionnel de l'encodage est omis, la locale courante est utilisée.
            La locale courante peut contenir des données d'encodage en plus des spécification de
            langue :<programlisting language="php"><![CDATA[
setlocale(LC_ALL, 'fr_FR');
...

setlocale(LC_ALL, 'de_DE.iso-8859-1');
...

setlocale(LC_ALL, 'ru_RU.UTF-8');
...
]]></programlisting></para>

        <para>
            La même approche est utilisée pour définir l'encodage des chaînes de
            requête.
        </para>

        <para>
            Si l'encodage n'est pas spécifié, la locale courante est utilisée pour le
            déterminer.
        </para>

        <para>
            L'encodage peut être passée comme paramètre optionnel si la requête est analysée
            explicitement avant la recherche :<programlisting language="php"><![CDATA[
$query =
    Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::parse($queryStr, 'iso-8859-5');
$hits = $index->find($query);
...
]]></programlisting></para>

        <para>
            L'encodage par défaut peut également être spécifié avec la méthode
            <methodname>setDefaultEncoding()</methodname> :<programlisting language="php"><![CDATA[
Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::setDefaultEncoding('iso-8859-1');
$hits = $index->find($queryStr);
...
 chaîne vide sous-entend "locale courante".
]]></programlisting></para>

        <para>
            Si l'encodage correct est spécifié, il pourra être correctement interprété par
            l'analyseur. Le comportement dépend de quel analyseur est utilisé. Consultez la section
            sur les <link linkend="zend.search.lucene.charset">Jeu de caractères</link> pour plus de
            détails.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.search.lucene.best-practice.maintenance"><info><title>Maintenance de l'index</title></info>
        

        <para>
            Il devrait être clair que <classname>Zend_Search_Lucene</classname> comme toute
            autre implémentation de Lucene ne comporte pas de "base de données".
        </para>

        <para>
            Les index ne devrait pas être utilisés pour du stockage de données. Ils ne
            fournissent pas de fonctionnalités de backup/restauration partiel, journalisation, logs,
            transactions et beaucoup d'autres fonctionnalités assimilées aux systèmes de gestion de
            bases de données.
        </para>

        <para>
            Cependant, <classname>Zend_Search_Lucene</classname> tente de garder ses index
            dans un état constant en tout temps.
        </para>

        <para>
            Le backup et la restauration d'un index devrait être effectué en copiant le
            contenu du répertoire de l'index.
        </para>

        <para>
            Si pour une raison quelconque, un index devait être corrompu, il devrait être
            restauré ou complètement reconstruit.
        </para>

        <para>
            C'est donc une bonne idée de faire des backups des gros index et de stocker les
            logs de modifications pour pouvoir effectuer des restaurations manuelles et des
            opérations de "roll-forward" si nécessaire. Cette pratique réduit considérablement le
            temps de restauration.
        </para>
    </section>
</section>
