<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.db.table"><info><title>Zend_Db_Table</title></info>
    

    <section xml:id="zend.db.table.introduction"><info><title>Introduction</title></info>
        

        <para>
            La classe <classname>Zend_Db_Table</classname> est une interface orientée objet
            vers les tables d'une base de données. Elle fournit des méthodes pour la gestion de la
            plupart des opérations concernant une table. Bien entendu, vous pouvez étendre la classe
            de base pour ajouter une logique personnalisée.
        </para>

        <para>
            La solution que représente <classname>Zend_Db_Table</classname> est basée sur le
            motif de conception <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/tableDataGateway.html">Table Data
            Gateway</link>. Cette solution inclut aussi une classe implémentant le motif <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/rowDataGateway.html">Row Data
            Gateway</link>.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.defining"><info><title>Définir une classe de Table</title></info>
        

        <para>
            Pour chaque table de la base de données envers laquelle vous souhaitez un accès,
            définissez une classe étendant <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname>.
        </para>

        <section xml:id="zend.db.table.defining.table-schema"><info><title>Définir le nom de la table, et de la base de données</title></info>
            

            <para>
                Déclarez le nom de la table pour laquelle la classe va agir, en utilisant la
                propriété protégée <varname>$_name</varname>. C'est une chaîne, elle doit contenir le nom
                de la table tel qu'il apparaît dans la base de données.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.defining.table-schema.example1"><info><title>Déclarer une classe de Table avec un nom de table spécifique</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bugs';
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Si vous ne spécifiez pas le nom de la table, le nom de la classe sera alors
                utilisé comme nom de table par défaut.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.defining.table-schema.example"><info><title>Déclarer une classe de Table sans nom de table spécifique</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    // le nom de la table est ici supposé être le nom de la classe
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Vous pouvez aussi déclarer le nom de la base de données contenant la table,
                toujours au moyen d'une propriété protégée de la classe :
                <varname>$_schema</varname>, ou avec le nom de la base précédant le nom de la table dans
                la propriété <varname>$_name</varname>. Si vous choisissez de définir le nom de la base de
                données dans la propriété <varname>$_name</varname>, alors ce choix sera prioritaire sur
                celui utilisant <varname>$_schema</varname>.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.defining.table-schema.example3"><info><title>Déclarer une classe de Table avec un nom de base de données</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
// Première alternative :
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_schema = 'bug_db';
    protected $_name   = 'bugs';
}

// Seconde alternative :
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bug_db.bugs';
}

// Si le nom de la base est spécifiée dans $_name ET $_schema,
// alors c'est celui spécifié dans $_name qui prime :

class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name   = 'bug_db.bugs';
    protected $_schema = 'ignored';
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Les noms de la base de données et de la table peuvent aussi être définis via
                le constructeur de la classe de Table. Ils écrasent alors ceux éventuellement
                définis dans les propriétés de la classe (avec <varname>$_name</varname> et
                <varname>$_schema</varname>).
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.defining.table-schema.example.constructor"><info><title>Déclarer les noms de table et base de donnée à l'instanciation</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
}

// Première alternative :

$tableBugs = new Bugs(array('name' => 'bugs', 'schema' => 'bug_db'));

// Seconde alternative :

$tableBugs = new Bugs(array('name' => 'bug_db.bugs'));

// Si le nom de la base est spécifié dans name ET schema, alors c'est
// celui spécifié dans name qui prime :

$tableBugs = new Bugs(array('name' => 'bug_db.bugs',
                            'schema' => 'ignored'));
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Si vous n'indiquez pas de base de données, c'est celle utilisée par
                l'adaptateur qui sera utilisée.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.defining.primary-key"><info><title>Définir la clé primaire d'une table</title></info>
            

            <para>
                Toute table doit posséder une clé primaire.
                <classname>Zend_Db_Table</classname> ne fonctionne pas avec les tables sans clé
                primaire. Vous pouvez les déclarer la(les) colonne servant de clé primaire grâce à
                la propriété protégée de la classe <varname>$_primary</varname>. Celle-ci peut être soit
                une chaîne, dans le cas d'une clé sur une colonne, ou un tableau de chaînes pour une
                clé sur plusieurs colonnes (clé primaire composée).
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.defining.primary-key.example"><info><title>Exemple de spécification de la clé primaire</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bugs';
    protected $_primary = 'bug_id';
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Si vous ne spécifiez pas explicitement de clé primaire, alors
                <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname> va essayer de la trouver lui-même en
                utilisant les informations renvoyées par <methodname>describeTable()</methodname>.
            </para>

            <note>
                <para>
                    Toute classe de table doit, par un moyen ou un autre, connaître la clé
                    primaire de la table ciblée. Si la clé primaire ne peut être trouvée ( spécifiée
                    dans la classe, ou découverte par <methodname>describeTable()</methodname>), alors la table
                    ne va pas pouvoir être utilisée avec
                    <classname>Zend_Db_Table</classname>.
                </para>
            </note>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.defining.setup"><info><title>Redéfinir les méthodes de configuration de la classe de Table</title></info>
            

            <para>
                Lorsque vous créez votre instance de classe
                <classname>Zend_Db_Table</classname>, le constructeur décompose le processus via
                plusieurs méthodes permettant l'initialisation des métadonnées de la table. Chacune
                de ces étapes est matérialisée par une méthode de la classe, surchargeable.
                N'oubliez cependant pas d'appeler la méthode parente respective à la fin de votre
                traitement.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.defining.setup.example"><info><title>Exemple de redéfinition de la méthode _setupTableName()</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected function _setupTableName()
    {
        $this->_name = 'bugs';
        parent::_setupTableName();
    }
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>Les méthodes de configuration que vous pouvez redéfinir sont :</para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        <methodname>_setupDatabaseAdapter()</methodname> vérifie si un adaptateur a été
                        passé à la classe, éventuellement en récupère un depuis le registre. En
                        redéfinissant cette méthode, vous pouvez ajouter une source de recherche
                        pour l'adaptateur.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <methodname>_setupTableName()</methodname> donne le nom de la table par défaut
                        comme étant le nom de la classe. En redéfinissant cette méthode, vous pouvez
                        spécifier le nom de la table avant son intervention.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <methodname>_setupMetadata()</methodname> définit le nom de la base de données si
                        le nom de la table est de la forme "base.table"; appelle
                        <methodname>describeTable()</methodname> pour récupérer les méta-données; remplir le
                        tableau <varname>$_cols</varname> avec les noms des colonnes reçus via
                        <methodname>describeTable()</methodname>. La redéfinition de cette méthode permet de
                        spécifier soi-même les noms des colonnes de la table.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <methodname>_setupPrimaryKey()</methodname> donne le nom de la clé primaire par
                        défaut en cherchant dans <methodname>describeTable()</methodname>; vérifie que la clé
                        primaire fait bien partie du tableau <varname>$_cols</varname>. En redéfinissant
                        cette méthode, vous pouvez spécifier une clé primaire manuellement.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.initialization"><info><title>Initialisation de la Table</title></info>
            

            <para>
                Si lors de la construction de l'objet représentant votre Table, vous avez
                besoin d'implémenter une logique spécifique, vous devriez utiliser la méthode
                <methodname>init()</methodname>, qui est appelée juste après le constructeur, donc une fois la
                table correctement créée.
                </para>

            <example xml:id="zend.db.table.defining.init.usage.example"><info><title>Exemple d'utilisation de la méthode init()</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_observer;

    public function init()
    {
        $this->_observer = new MyObserverClass();
    }
}
]]></programlisting>
            </example>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.constructing"><info><title>Créer une instance de la classe de Table</title></info>
        

        <para>
            Avant d'utiliser votre classe de Table, il faut en créer une instance, via son
            constructeur. Celui-ci accepte un tableau d'options. La plus importante d'entre elles
            est l'adaptateur de base de données, qui représente la connexion au SGBD. Il y a trois
            façon de le spécifier :
        </para>

        <section xml:id="zend.db.table.constructing.adapter"><info><title>Spécifier l'adaptateur de base de données</title></info>
            

            <para>
                La première manière de spécifier l'objet d'adaptateur à la classe de Table,
                est de le passer dans le tableau d'options, à l'index <code>"db"</code>.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.constructing.adapter.example"><info><title>Exemple de construction d'un objet Table avec l'objet adaptateur</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$db = Zend_Db::factory('PDO_MYSQL', $options);

$table = new Bugs(array('db' => $db));
]]></programlisting>
            </example>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.constructing.default-adapter"><info><title>Spécifier un adaptateur par défaut</title></info>
            

            <para>
                La deuxième manière de donner un objet adaptateur à la classe de Table est de
                le déclarer comme étant l'objet adaptateur par défaut pour toutes les classes de
                Table. Vous pouvez faire ceci en utilisant la méthode statique
                <methodname>Zend_Db_Table_Abstract::setDefaultAdapter()</methodname>. Son argument est
                un objet de type <classname>Zend_Db_Adapter_Abstract</classname>.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.constructing.default-adapter.example"><info><title>
                    Exemple de construction d'un objet Table en utilisant l'adaptateur par défaut
                </title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$db = Zend_Db::factory('PDO_MYSQL', $options);
Zend_Db_Table_Abstract::setDefaultAdapter($db);

// Plus tard...

$table = new Bugs();
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Il peut être intéressant de créer son objet adaptateur de base de données en
                un lieu approprié, comme le fichier d'amorçage ("bootstrap"), et ensuite de le
                spécifier comme adaptateur par défaut pour toutes les tables, à travers toute
                l'application. Attention toutefois, ce procédé fixe un et un seul adaptateur, pour
                toutes les classes de table (héritant de
                <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname>).
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.constructing.registry"><info><title>Stocker l'objet adaptateur dans le registre</title></info>
            

            <para>
                La troisième manière de passer l'objet adaptateur de base de données à votre
                classe de Table, est de passer une chaîne de caractères dans la clé
                <code>"db"</code> du tableau de configuration accepté par le constructeur. Cette
                chaîne représente alors l'index auquel est stocké l'adaptateur, dans le registre
                statique.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.constructing.registry.example"><info><title>Exemple de construction de l'objet Table avec le registre</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$db = Zend_Db::factory('PDO_MYSQL', $options);
Zend_Registry::set('my_db', $db);

// Plus tard...

$table = new Bugs(array('db' => 'my_db'));
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Cette option est très semblable à celle qui consiste à définir un adaptateur
                par défaut à toutes les classes. Le registre est en revanche plus flexible, car vous
                pouvez y stocker plusieurs adaptateurs, correspondants à plusieurs SGBD différents.
                Changer de SGBD pour ses classes de Table est alors aussi simple que de changer de
                valeur de registre.
            </para>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.insert"><info><title>Insérer des enregistrement dans une table</title></info>
        

        <para>
            Vous pouvez utiliser votre objet de Table pour insérer des données dans la table
            sur laquelle l'objet se base. Utilisez sa méthode <methodname>insert()</methodname> qui accepte un
            seul paramètre : c'est un tableau dont les clés sont les noms des colonnes de la
            table, et les valeurs les valeurs souhaitées pour insertions.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.insert.example"><info><title>Exemple d'insertion de données dans la table</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$data = array(
    'created_on'      => '2007-03-22',
    'bug_description' => 'Something wrong',
    'bug_status'      => 'NEW'
);

$table->insert($data);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Par défaut les paramètres sont traités comme des valeurs littérales. Si vous
            souhaitez utiliser une expression <acronym>SQL</acronym> à la place, manipulez un objet
            <classname>Zend_Db_Expr</classname> plutôt.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.insert.example-expr"><info><title>Exemple d'insertion d'expressions dans une table</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$data = array(
    'created_on'      => new Zend_Db_Expr('CURDATE()'),
    'bug_description' => 'Something wrong',
    'bug_status'      => 'NEW'
);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Dans les exemples ci-dessus, il est supposé que la table possède une clé primaire
            auto-incrémentée. C'est le comportement par défaut que gère
            <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname>, mais il y a d'autres comportements
            valides, qui sont détaillés ci-dessous.
        </para>

        <section xml:id="zend.db.table.insert.key-auto"><info><title>Utiliser une table avec une clé primaire auto-incrémentée</title></info>
            

            <para>
                Une clé primaire auto-incrémentée génère une valeur entière unique si vous
                omettez la colonne de la clé primaire dans une requête <acronym>SQL</acronym> de type
                <constant>INSERT</constant>.
            </para>

            <para>
                Dans <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname>, si vous définissez la
                variable protégée <varname>$_sequence</varname> à un booléen <constant>TRUE</constant> (défaut),
                alors la classe va supposer que la table qu'elle représente possède une clé primaire
                auto-incrémentée.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.insert.key-auto.example"><info><title>Exemple de déclaration d'une clé primaire auto-incrémentée</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bugs';

    // Ce comportement est celui par défaut, il est noté ici
    // uniquement pour l'exemple, mais non necéssaire
    protected $_sequence = true;
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                MySQL, MSSQL, et SQLite sont des exemples de SGBD supportant les clé primaires
                auto-incrémentées.
            </para>

            <para>
                PostgreSQL a une propriété <constant>SERIAL</constant> qui définit une séquence
                automatiquement, basée sur le nom de la table et d'une colonne, et utilise cette
                séquence pour générer des valeurs de clés pour les nouveaux enregistrements. IBM DB2
                a une propriété <constant>IDENTITY</constant> qui fonctionne de la même manière. Si vous
                utilisez ces propriétés d'automatisme, considérez votre classe de Table
                (<classname>Zend_Db_Table</classname>) comme si elle avait une clé primaire
                auto-incrémentée. Déclarez ainsi <varname>$_sequence</varname> à <constant>TRUE</constant>.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.insert.key-sequence"><info><title>Utiliser une Table avec une séquence</title></info>
            

            <para>
                Une séquence est un objet de base de données qui génère des valeurs uniques
                pouvant être utilisées comme clés primaires dans une ou plusieurs tables de la base
                de données.
            </para>

            <para>
                Si vous définissez <varname>$_sequence</varname> avec une chaîne de caractères,
                <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname> va alors supposer que cette chaîne
                représente le nom de l'objet de séquence. Elle sera donc utilisée pour générer une
                valeur lors de requêtes <constant>INSERT</constant> le nécessitant.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.insert.key-sequence.example"><info><title>Exemple de déclaration d'une séquence dans une classe de Table</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bugs';

    protected $_sequence = 'bug_sequence';
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Oracle, PostgreSQL, et IBM DB2 sont des SGBDs qui supportent les séquences.
            </para>

            <para>
                PostgreSQL et IBM DB2 ont aussi des mécanismes définissant implicitement la
                séquence et les colonnes associées. Si vous utilisez un de ces procédés, considérez
                votre classe de table comme ayant une clé primaire auto-incrémentée. N'utilisez la
                chaîne de la séquence dans $_sequence que si vous voulez explicitement utiliser
                cette séquence pour générer la valeur suivante de clé.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.insert.key-natural"><info><title>Utiliser une classe de Table avec une clé naturelle</title></info>
            

            <para>
                Certaines tables ont des clé naturelles, c'est à dire que vous devez fournir
                vous même, manuellement, la valeur de la clé concernée. Aucun mécanisme automatique
                (auto-incrémentation ou séquence) ne le fait pour vous.
            </para>

            <para>
                Si vous utilisez <varname>$_sequence</varname> avec la valeur booléenne
                <constant>FALSE</constant>, alors <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname> se
                comportera comme si une clé naturelle est utilisée. Ainsi, lors de l'appel de la
                méthode <methodname>insert()</methodname>, vous devrez spécifier la valeur de la clé primaire
                vous même, autrement une <classname>Zend_Db_Table_Exception</classname> sera
                levée.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.insert.key-natural.example"><info><title>Exemple de déclaration d'une clé naturelle</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class BugStatus extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bug_status';

    protected $_sequence = false;
}
]]></programlisting>
            </example>

            <note>
                <para>
                    Tous les SGBDs gère ce cas. Les tables d'intersection dans les relations
                    de type "plusieurs à plusieurs" sont de bons exemples de clés naturelles,
                    souvent composées d'autres clés étrangères.
                </para>
            </note>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.update"><info><title>Mettre à jour des enregistrements dans une table</title></info>
        

        <para>
            Vous pouvez mettre à jour des enregistrements de votre table en utilisant la
            méthode <code>update</code> de votre classe de Table. Elle accepte deux paramètres. Le
            premier est un tableau associatifs des colonnes concernées, et de leurs valeurs
            respectives. Le deuxième est une expression <acronym>SQL</acronym> qui sera utiliser comme clause
            <constant>WHERE</constant> dans la requête <constant>UPDATE</constant>.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.update.example"><info><title>Exemple de mise à jour d'enregistrements dans une table</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$data = array(
    'updated_on'      => '2007-03-23',
    'bug_status'      => 'FIXED'
);

$where = $table->getAdapter()->quoteInto('bug_id = ?', 1234);

$table->update($data, $where);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            La méthode de la classe de Table <methodname>update()</methodname> est proxiées vers la
            méthode <link linkend="zend.db.adapter.write.update"><methodname>update()</methodname></link> de
            l'adaptateur. Le deuxième paramètre peut donc être un tableau d'arguments pour la clause
            WHERE. Chaque élément du tableau sera joint au suivant avec une opération
            <constant>AND</constant>.
        </para>

        <note>
            <para>
                Les valeurs et les identifiants <acronym>SQL</acronym> ne sont pas échappés automatiquement. Si
                vous voulez échapper des valeurs, vous devrez utiliser <methodname>quote()</methodname>,
                <methodname>quoteInto()</methodname>, et <methodname>quoteIdentifier()</methodname> de l'adaptateur.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.delete"><info><title>Supprimer des enregistrements d'une Table</title></info>
        

        <para>
            Pour effacer des enregistrements de votre table en utilisant sa classe de Table,
            utilisez sa méthode <methodname>delete()</methodname>. Son seul paramètre est une chaîne ou un
            tableau définissant la clause <constant>WHERE</constant> à utiliser lors de la requête
            <constant>DELETE</constant>.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.delete.example"><info><title>Exemple de suppression d'enregistrements</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$where = $table->getAdapter()->quoteInto('bug_id = ?', 1235);

$table->delete($where);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Cette méthode est proxiée vers <link linkend="zend.db.adapter.write.delete"><methodname>delete()</methodname></link> de l'adaptateur. Si
            le paramètre est un tableau, chacun des éléments du tableau sera joint au suivant avec
            l'opération <constant>AND</constant> pour former la clause WHERE.
        </para>

        <note>
            <para>
                Les valeurs et les identifiants <acronym>SQL</acronym> ne sont pas échappés automatiquement. Si
                vous voulez échapper des valeurs, vous devrez utiliser <methodname>quote()</methodname>,
                <methodname>quoteInto()</methodname>, et <methodname>quoteIdentifier()</methodname> de l'adaptateur.
            </para>
        </note>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.find"><info><title>Récupérer des enregistrements par clé primaire</title></info>
        

        <para>
            Vous pouvez interroger votre table afin de récupérer des enregistrements en
            spécifiant une ou plusieurs valeurs de clé primaire. La méthode <methodname>find()</methodname>
            permet ceci, elle prend comme premier paramètre une valeur ou un tableau de valeurs de
            clé primaire.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.find.example"><info><title>Exemple de récupération d'enregistrements par clé primaire</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

// Récupère un enregistrement, mais
// retourne un Rowset
$rows = $table->find(1234);

// Récupère plusieurs enregistrement
// retourne un Rowset
$rows = $table->find(array(1234, 5678));
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Si une seule clé est passée en paramètre, la méthode retournera au plus un
            résultat (car par définition, une clé primaire assure l'unicité d'un enregistrement). Si
            vous passez plusieurs valeurs de clés, alors la méthode pourra retourner plusieurs
            enregistrements. Cette méthode pourra aussi retourner zéro enregistrement. Quoiqu'il en
            soit, l'objet de retour est bien un
            <classname>Zend_Db_Table_Rowset_Abstract</classname>.
        </para>

        <para>
            Si votre clé primaire est une clé composée de plusieurs colonnes, passez alors les
            autres valeurs de colonne comme paramètres à la méthode <methodname>find()</methodname>. Il doit y
            avoir autant de paramètres passés à la méthode, que de colonnes composant la clé.
        </para>

        <para>
            Ainsi, pour trouver plusieurs enregistrements en passant plusieurs valeurs de clés
            primaires composées, passez autant de tableaux composés, que de colonnes représentant
            les clés. Les tableaux doivent donc, comporter le même nombre de valeurs. Celles-ci vont
            ainsi fonctionner par tuples : tous les premiers éléments des tableaux seront
            évalués pour la première recherche, et chacun représentera une colonne composant la clé
            primaire. Puis ainsi de suite, jusqu'à la fin des tableaux.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.find.example-compound"><info><title>Exemple de recherche avec une clé primaire composée</title></info>
            

            <para>
                L'exemple suivant appelle <methodname>find()</methodname> pour récupérer deux enregistrements en
                se basant sur une clé à deux colonnes. Le premier enregistrement aura une clé
                primaire (1234, 'ABC'), et le second une valeur de clé primaire (5678, 'DEF').
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
class BugsProducts extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bugs_products';
    protected $_primary = array('bug_id', 'product_id');
}

$table = new BugsProducts();

// Retourne un enregistrement unique, basé sur une clé
// primaire à deux colonnes
$rows = $table->find(1234, 'ABC');

// Retourne deux enregistrements, basés sur une clé
// primaire à deux colonnes
$rows = $table->find(array(1234, 5678), array('ABC', 'DEF'));
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.fetch-all"><info><title>Requêter pour plusieurs enregistrements</title></info>
        

        <section xml:id="zend.db.table.fetch-all.select"><info><title>API de l'objet Select</title></info>
            

            <para>
                <warning>
                    <para>
                        L'API pour les opérations de récupération d'enregistrements a été
                        améliorée afin d'autoriser un objet
                        <classname>Zend_Db_Table_Select</classname> à modifier la requête. Les
                        anciens comportements de <methodname>fetchRow()</methodname> et <methodname>fetchAll()</methodname>
                        sont désormais dépréciés, mais toujours fonctionnels à ce jour.
                    </para>

                    <para>
                        Les requêtes suivantes sont sémantiquement identiques et fonctionnent.
                        Il est conseillé cependant d'utiliser l'implémentation avec l'objet
                        select.
                    </para>

                    <para>
                        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Récupérer un rowset
$rows = $table->fetchAll('bug_status = "NEW"', 'bug_id ASC', 10, 0);
$rows = $table->fetchAll($table->select()->where('bug_status = ?', 'NEW')
                                         ->order('bug_id ASC')
                                         ->limit(10, 0));
// ou avec liaison :
$rows = $table->fetchAll(
    $table->select()
        ->where('bug_status = :status')
        ->bind(array(':status'=>'NEW')
        ->order('bug_id ASC')
        ->limit(10, 0)
    );

// Récupérer un row
$row = $table->fetchRow('bug_status = "NEW"', 'bug_id ASC');
$row = $table->fetchRow($table->select()->where('bug_status = ?', 'NEW')
                                        ->order('bug_id ASC'));
// ou avec liaison :
$row = $table->fetchRow(
    $table->select()
        ->where('bug_status = :status')
        ->bind(array(':status'=>'NEW')
        ->order('bug_id ASC')
    );
]]></programlisting></para>
                    </warning>
                </para>

            <para>
                L'objet <classname>Zend_Db_Table_Select</classname> est une extension de
                <classname>Zend_Db_Select</classname> mais qui applique des restrictions
                particulières à la requête. Les restrictions sont :
            </para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        Vous <emphasis>pouvez</emphasis> utiliser l'objet pour ne sélectionner
                        que certaines colonnes de l'enregistrement à retourner. Ceci est pratique
                        dans le cas où vous n'avez pas besoin spécifiquement de toutes les colonnes
                        d'une table.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Vous <emphasis>pouvez</emphasis> spécifier des colonnes avec des
                        évaluations envers des expressions <acronym>SQL</acronym>. Cependant, l'enregistrement
                        résultant sera alors en mode lecture seule (<property>readOnly</property>)
                        et ne pourra pas être propagé en base de données (<methodname>save()</methodname>). Un
                        appel à <methodname>save()</methodname> lèvera une exception.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Vous <emphasis>pouvez</emphasis> utiliser des jointures JOIN vers
                        d'autres tables, mais uniquement pour des critères de jointure, et non
                        sélectionner des colonnes jointes.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        Vous <emphasis>ne pouvez pas</emphasis> spécifier de colonnes JOINtes
                        comme faisant partie du résultat de la requête. L'objet row/rowset serait
                        alors corrompu, et contiendrait des données d'une table étrangère à sa table
                        originale. Une erreur sera renvoyée dans un tel cas.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>
                <example xml:id="zend.db.table.qry.rows.set.simple.usage.example"><info><title>Utilisation simple</title></info>
                    

                    <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$select = $table->select();
$select->where('bug_status = ?', 'NEW');

$rows = $table->fetchAll($select);
]]></programlisting>
                </example>
            </para>

            <para>
                L'objet <code>Select</code> utilise une interface fluide (fluent interface),
                permettant le chaînage des méthodes.
            </para>

            <para>
                <example xml:id="zend.db.table.qry.rows.set.fluent.interface.example"><info><title>Exemple d'interface fluide</title></info>
                    

                    <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$rows = $table->fetchAll($table->select()
                               ->where('bug_status = ?', 'NEW'));
]]></programlisting>
                </example>
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.fetch-all.usage"><info><title>Récupérer un jeu d'enregistrements :</title></info>
            

            <para>
                Vous pouvez demander une requête qui retourne plusieurs enregistrements. La
                méthode <methodname>fetchAll()</methodname> de votre classe de Table permet ceci. Elle retourne
                un objet de type <classname>Zend_Db_Table_Rowset_Abstract</classname>, même si aucun
                enregistrement ne correspond à la requête.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.qry.rows.set.finding.row.example"><info><title>Exemple de récupération d'enregistrements</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$select = $table->select()->where('bug_status = ?', 'NEW');

$rows = $table->fetchAll($select);
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Vous pouvez aussi définir les clauses <acronym>SQL</acronym> <code>ORDER BY</code> ou encore
                <constant>LIMIT</constant> (ou autre équivalent comme OFFSET).
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.fetch-all.example2"><info><title>Exemple de récupération d'enregistrements avec des clauses SQL</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$order  = 'bug_id';

// Retourne les enregistrements du 21ème au 30ème
$count  = 10;
$offset = 20;

$select = $table->select()->where('bug_status = ?', 'NEW')
                          ->order($order)
                          ->limit($count, $offset);

$rows = $table->fetchAll($select);
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Tous les arguments de requêtes sont optionnels. Vous pouvez écrire une requête
                sans clause WHERE ni LIMIT ou encore ORDER.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.advanced.usage"><info><title>Utilisation avancée</title></info>
            

            <para>
                Pour une utilisation plus avancée, vous pourriez vouloir spécifier une à une
                les colonnes que les enregistrements trouvés doivent comporter. Ceci se fait au
                moyen de la clause FROM de l'objet select. Le premier paramètre dans la clause FROM
                est le même que celui d'un objet Zend_Db_Select, cependant l'objet
                Zend_Db_Table_Select admet une instance de Zend_Db_Table_Abstract pour définir le
                nom de la table.
            </para>

            <para>
                <example xml:id="zend.db.table.qry.rows.set.retrieving.a.example"><info><title>Récupérer des colonnes spécifiques sur les enregistrements</title></info>
                    

                    <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$select = $table->select();
$select->from($table, array('bug_id', 'bug_description'))
       ->where('bug_status = ?', 'NEW');

$rows = $table->fetchAll($select);
]]></programlisting>
                </example>
            </para>

            <para>
                <important>
                    <para>
                        Le jeu de résultats retourné est tout de même valide. Il ne possède en
                        revanche que certaines colonnes de la table. La méthode <methodname>save()</methodname>
                        est appelable, mais elle ne mettre à jour que ces colonnes.
                    </para>
                </important> Il est aussi possible de spécifier des expressions dans une clause
            FROM, et donc récupérer un objet row/rowset en lecture seule. Dans l'exemple
            ci-après, nous retournons un enregistrement de la table "bugs" qui représente un
            agrégat du nombre de nouveaux bugs reportés. Regardez la clause GROUP. L'alias SQL
            "count" sera accessible dans le row/rowset résultant, comme si il faisait parti de
                la table en tant que colonne.
            </para>

            <para>
                <example xml:id="zend.db.table.qry.rows.set.retrieving.b.example"><info><title>Récupérer des enregistrements avec des requêtes incluant des
                    expressions</title></info>
                    

                    <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$select = $table->select();
$select->from($table,
              array('COUNT(reported_by) as `count`', 'reported_by'))
       ->where('bug_status = ?', 'NEW')
       ->group('reported_by');

$rows = $table->fetchAll($select);
]]></programlisting>
                </example> Vous pouvez aussi utiliser une table de jointure comme partie de
            votre requête. Dans l'exemple ci-dessous, nous utilisons la table "accounts" comme
            partie de la recherche, pour tous les bugs reportés par "Bob".
            </para>

            <para>
                <example xml:id="zend.db.table.qry.rows.set.refine.example"><info><title>Utiliser une table intermédiaire par jointure avec
                    <methodname>fetchAll()</methodname></title></info>
                    

                    <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

// Récupération avec la partie from déjà spécifié, important lors des jointures
$select = $table->select(Zend_Db_Table::SELECT_WITH_FROM_PART);
$select->setIntegrityCheck(false)
       ->where('bug_status = ?', 'NEW')
       ->join('accounts', 'accounts.account_name = bugs.reported_by')
       ->where('accounts.account_name = ?', 'Bob');

$rows = $table->fetchAll($select);
]]></programlisting>
                </example>
            </para>

            <para>
                L'objet <classname>Zend_Db_Table_Select</classname> est destiné à sélectionner
                des données sur une table précise. Des jointures peuvent être faites, mais il n'est
                pas possible de sélectionner des colonnes ne faisant pas partie de la table
                sous-jacente. Cependant, ceci aurait pu être utile dans certains cas, et l'objet
                <classname>Zend_Db_Table_Select</classname> possède une clause spéciale
                déverrouillant cette limitation. Passez la valeur <constant>FALSE</constant> à sa méthode
                <code>setIntegrityCheck</code>. Il est alors possible de sélectionner des colonnes
                hors table. Attention toutefois, l'objet row/rowset résultant sera verrouillé.
                Impossible d'y appeler <methodname>save()</methodname>, <methodname>delete()</methodname> ou même d'affecter
                une valeur à certains de ses champs. Une exception sera systématiquement
                levée.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.qry.rows.set.integrity.example"><info><title>
                    Déverrouiller un objet Zend_Db_Table_Select pour récupérer des colonnes JOINtes
                </title></info>
                

                <programlisting><![CDATA[
$table = new Bugs();

$select = $table->select(Zend_Db_Table::SELECT_WITH_FROM_PART)
                ->setIntegrityCheck(false);
$select->where('bug_status = ?', 'NEW')
       ->join('accounts',
              'accounts.account_name = bugs.reported_by',
              'account_name')
       ->where('accounts.account_name = ?', 'Bob');

$rows = $table->fetchAll($select);
]]></programlisting>
            </example>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.fetch-row"><info><title>Récupérer un seul enregistrement</title></info>
        

        <para>
            Vous pouvez demander à ne récupérer qu'un seul résultat, en requêtant de manière
            similaire à la méthode <methodname>fetchAll()</methodname>.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.fetch-row.example1"><info><title>Exemple de récupération d'un seul enregistrement</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$select  = $table->select()->where('bug_status = ?', 'NEW')
                           ->order('bug_id');

$row = $table->fetchRow($select);
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Cette méthode retourne un objet de type Zend_Db_Table_Row_Abstract. Si la requête
            ne trouve aucun enregistrement, alors <methodname>fetchRow()</methodname> retournera
            <constant>NULL</constant>.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.info"><info><title>Récupérer les méta données d'une Table</title></info>
        

        <para>
            La classe Zend_Db_Table_Abstract propose des informations concernant ses méta
            données.La méthode <methodname>info()</methodname> retourne un tableau d'informations sur les
            colonnes, la clé primaire, etc. de la table.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.info.example"><info><title>Exemple de récupération du nom de la table</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$info = $table->info();

echo "The table name is " . $info['name'] . "\n";
]]></programlisting>
        </example>

        <para>Les clés du tableau retourné par <methodname>info()</methodname> sont les suivantes :</para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><emphasis>name</emphasis> =&gt; nom de la table.</para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>cols</emphasis> =&gt; un tableau contenant les colonnes de la
                    table.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>primary</emphasis> =&gt; un tableau contenant la(les) colonnes
                    utilisée(s) pour définir la clé primaire de la table.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>metadata</emphasis> =&gt; un tableau associatif, associant les
                    noms des colonnes de la tables, à leurs informations intrinsèques. Les données
                    sont les mêmes que celles retournée par <methodname>describeTable()</methodname>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>rowClass</emphasis> =&gt; le nom de la classe concrète servant
                    les objets représentants les enregistrements de la table. Par défaut :
                    Zend_Db_Table_Row.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>rowsetClass</emphasis> =&gt; le nom de la classe concrète
                    servant de conteneur d'objets représentants les enregistrements de la table. Par
                    défaut : Zend_Db_Table_Rowset.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>referenceMap</emphasis> =&gt; un tableau associatif. Il
                    représente les références de cette table vers ses parents éventuelles. Voyez
                    <xref linkend="zend.db.table.relationships.defining"/>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>dependentTables</emphasis> =&gt; un tableau de noms de classes
                    de tables qui référencent cette table. Voyez <xref linkend="zend.db.table.relationships.defining"/>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <emphasis>schema</emphasis> =&gt; Le nom de la base de données comportant
                    cette table.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.metadata.caching"><info><title>Cacher les méta données de la table</title></info>
        

        <para>
            Par défaut, <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname> demande à la base de
            données les <link linkend="zend.db.table.info">méta données de table</link>, à chaque
            instanciation d'objet de table. L'objet de table analyse les métadonnées de la table
            dans le SGDB en utilisant la méthode <methodname>describeTable()</methodname> de l'adaptateur. Les
            opérations nécessitant cette introspection incluent :
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><methodname>insert()</methodname></para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><methodname>find()</methodname></para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para><methodname>info()</methodname></para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Cependant, il peut être dégradant pour les performances du SGBD de lui demander
            ces informations à chaque instanciation de chaque objet de chaque table. Ainsi, un
            système de cache pour les méta données a été mis en place.
        </para>

        <para>
            La mise en cache des méta données des tables peut être contrôlée de deux manières :
            <itemizedlist>
                    <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>Un appel à la méthode statique
                        Zend_Db_Table_Abstract::setDefaultMetadataCache()</emphasis> - Ceci permet
                        d'enregistrer une fois pour toutes l'objet de cache que toutes les tables
                        devront utiliser.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <emphasis>L'appel au constructeur
                        Zend_Db_Table_Abstract::__construct()</emphasis> - Il va permettre de
                        spécifier l'objet de cache pour une table en particulier.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            Dans tous les cas, vous devrez passer soit <constant>NULL</constant> (et
            ainsi désactiver le cache des méta données des tables), soit une instance de <link linkend="zend.cache.frontends.core"><classname>Zend_Cache_Core</classname></link>. Il
            est possible d'utiliser à la fois <code>setDefaultMetadataCache</code> et le
            constructeur afin d'avoir un objet de cache par défaut, puis un spécifique pour
            certaines classes.
        </para>

        <example xml:id="zend.db.table.metadata.caching-default"><info><title>Utiliser un objet de cache de méta données pour toutes les classes</title></info>
            

            <para>
                L'exemple qui suit illustre la manière de passer un objet de cache de méta
                données général, pour toutes les classes de table :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// D'abord, configurons le cache
$frontendOptions = array(
    'automatic_serialization' => true
    );

$backendOptions  = array(
    'cache_dir'                => 'cacheDir'
    );

$cache = Zend_Cache::factory('Core',
                             'File',
                             $frontendOptions,
                             $backendOptions);

// Puis passons le comme objet de cache par défaut
Zend_Db_Table_Abstract::setDefaultMetadataCache($cache);

// Testons avec une classe
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    // ...
}

// Chaque instance utilise l'objet par défaut
$bugs = new Bugs();
]]></programlisting>
        </example>

        <example xml:id="zend.db.table.metadata.caching-instance"><info><title>Utiliser un objet de cache de métadonnées pour une instance précise</title></info>
            

            <para>
                L'exemple qui suit illustre la manière de passer un objet de cache de méta
                données spécifique, pour une instance précise :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// D'abord, configurons le cache
$frontendOptions = array(
    'automatic_serialization' => true
    );

$backendOptions  = array(
    'cache_dir'                => 'cacheDir'
    );

$cache = Zend_Cache::factory('Core',
                             'File',
                             $frontendOptions,
                             $backendOptions);

// Testons avec une classe
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    // ...
}

// Lors de son instanciation, il est possible
// de lui passer l'objet de cache
$bugs = new Bugs(array('metadataCache' => $cache));
]]></programlisting>
        </example>

        <note><info><title>Sérialisation automatique avec Cache Frontend</title></info>
            

            <para>
                Étant donné que les informations retournées par
                <methodname>describeTable()</methodname> le sont sous forme de tableau, assurez vous
                que le paramètre <code>automatic_serialization</code> est à <constant>TRUE</constant> pour
                l'objet de la classe <classname>Zend_Cache_Core</classname>.
            </para>
        </note>

        <para>
            Dans nos exemples, nous utilisons <classname>Zend_Cache_Backend_File</classname>,
            mais vous pouvez utiliser le backend que vous souhaitez, voyez <link linkend="zend.cache">Zend_Cache</link> pour plus d'informations.
        </para>

        <section xml:id="zend.db.table.metadata.caching.hardcoding"><info><title>Coder en dur les métadonnées de tables</title></info>
            

            <para>
                Pour cacher les métadonnées une étape plus avant, vous pouvez aussi choisir de
                coder en dur ces métadonnées. Dans ce cas particulier, cependant, tout changement au
                schéma de la table requerra un changement dans votre code. Ainsi, il est seulement
                recommandé pour ceux qui sont dans la phase d'optimisation pour un usage en
                production.
            </para>

            <para>La structure des métadonnées est comme ceci :</para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
protected $_metadata = array(
    '<column_name>' => array(
        'SCHEMA_NAME'      => <string>,
        'TABLE_NAME'       => <string>,
        'COLUMN_NAME'      => <string>,
        'COLUMN_POSITION'  => <int>,
        'DATA_TYPE'        => <string>,
        'DEFAULT'          => NULL|<value>,
        'NULLABLE'         => <bool>,
        'LENGTH'           => <string - length>,
        'SCALE'            => NULL|<value>,
        'PRECISION'        => NULL|<value>,
        'UNSIGNED'         => NULL|<bool>,
        'PRIMARY'          => <bool>,
        'PRIMARY_POSITION' => <int>,
        'IDENTITY'         => <bool>,
    ),
    // additional columns...
);
]]></programlisting>

            <para>
                Une manière simple de récupérer les valeurs appropriées est d'activer le cache
                des métadonnées et d'utiliser celles présentes dans votre cache.
            </para>

            <para>
                Vous pouvez désactiver cette optimisation en mettant à <constant>FALSE</constant> le
                paramètre <code>metadataCacheInClass</code> :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Lors de l'instanciation :
$bugs = new Bugs(array('metadataCacheInClass' => false));

// Ou plus tard :
$bugs->setMetadataCacheInClass(false);
]]></programlisting>

            <para>
                Ce paramètre est activé par défaut, ce qui assure que le tableau
                <varname>$_metadata</varname> n'est chargé qu'une seule fois par instance
            </para>
        </section>
    </section>

    <section xml:id="zend.db.table.extending"><info><title>Personnaliser et étendre une classe de Table</title></info>
        

        <section xml:id="zend.db.table.extending.row-rowset"><info><title>Utiliser des objets Row ou Rowset personnalisés</title></info>
            

            <para>
                Par défaut, les méthodes de la classe de Table retourne des jeux
                d'enregistrements comme étant des instances de la classe
                <classname>Zend_Db_Table_Rowset</classname>, ces "Rowsets" contiennent des
                enregistrements de la table, représentés par des objets instances de
                <classname>Zend_Db_Table_Row</classname>. Vous pouvez spécifier vos propres classes
                pour row/rowset, mais elles doivent étendre
                <classname>Zend_Db_Table_Rowset_Abstract</classname> ou
                <classname>Zend_Db_Table_Row_Abstract</classname>, respectivement.
            </para>

            <para>
                Vous pouvez spécifier vos classes row/rowset en utilisant le constructeur de
                la classe de Table, via le tableau d'options, aux clés <code>"rowClass"</code> et
                <code>"rowsetClass"</code>. Indiquez les noms des classes sous forme de chaînes de
                caractères.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.extending.row-rowset.example"><info><title>Exemple de spécification de ses propres classes Row et Rowset</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class My_Row extends Zend_Db_Table_Row_Abstract
{
    ...
}

class My_Rowset extends Zend_Db_Table_Rowset_Abstract
{
    ...
}

$table = new Bugs(
    array(
        'rowClass'    => 'My_Row',
        'rowsetClass' => 'My_Rowset'
    )
);

$where = $table->getAdapter()->quoteInto('bug_status = ?', 'NEW')

// Retourne un objet de type My_Rowset,
// contenant des objets de type My_Row.
$rows = $table->fetchAll($where);
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Vous pouvez aussi utiliser les méthodes <methodname>setRowClass()</methodname> et
                <methodname>setRowsetClass()</methodname>. Ceci s'applique alors de manière ponctuelle, et non
                plus globale pour toute la classe de Table en tout point.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.extending.row-rowset.example2"><info><title>Exemple de changement ponctuel des classes de Row et Rowset</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
$table = new Bugs();

$where = $table->getAdapter()->quoteInto('bug_status = ?', 'NEW')

// Retourne un objet de type Zend_Db_Table_Rowset
// contenant des objets de type Zend_Db_Table_Row.
$rowsStandard = $table->fetchAll($where);

$table->setRowClass('My_Row');
$table->setRowsetClass('My_Rowset');

// Retourne un objet de type My_Rowset,
// contenant des objets de type My_Row.
$rowsCustom = $table->fetchAll($where);

// L'objet $rowsStandard existe toujours et n'a pas changé d'état.
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                Pour des informations détaillées concernant les classes Row et Rowset, voyez
                <xref linkend="zend.db.table.row"/> et <xref linkend="zend.db.table.rowset"/>.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.extending.insert-update"><info><title>Personnaliser les logiques Insert, Update, et Delete</title></info>
            

            <para>
                Vous pouvez redéfinir les méthodes <methodname>insert()</methodname> et
                <methodname>update()</methodname> afin d'y ajouter votre propre logique. Assurez vous d'appeler
                les méthodes parentes une fois votre code écrit.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.extending.insert-update.example"><info><title>
                    Exemple d'implémentation d'une logique personnalisée gérant des timestamps
                </title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bugs';

    public function insert(array $data)
    {
        // Ajout d'un timestamp
        if (empty($data['created_on'])) {
            $data['created_on'] = time();
        }
        return parent::insert($data);
    }

    public function update(array $data, $where)
    {
        // Ajout d'un timestamp
        if (empty($data['updated_on'])) {
            $data['updated_on'] = time();
        }
        return parent::update($data, $where);
    }
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>Il est aussi possible de redéfinir la méthode <methodname>delete()</methodname>.</para>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.extending.finders"><info><title>Définir des méthodes de recherches personnalisées dans Zend_Db_Table</title></info>
            

            <para>
                Bien que <methodname>fetchAll()</methodname> fonctionne très bien, si vous avez plusieurs
                appels similaires à cette méthode (ou une autre), il peut être intéressant de
                factoriser du code en créant votre propre méthode de récupération d'enregistrements,
                utilisant <methodname>fetchAll()</methodname> ou une autre méthode.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.extending.finders.example"><info><title>Méthode personnalisée de récupération d'enregistrements "bugs" par
                critère "status"</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
class Bugs extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected $_name = 'bugs';

    public function findByStatus($status)
    {
        $where = $this->getAdapter()->quoteInto('bug_status = ?',
                                                $status);
        return $this->fetchAll($where, 'bug_id');
    }
}
]]></programlisting>
            </example>
        </section>

        <section xml:id="zend.db.table.extending.inflection"><info><title>Utiliser l'inflexion dans Zend_Db_Table</title></info>
            

            <para>
                L'<emphasis>inflexion</emphasis> est un processus de transformations de
                caractères. Par défaut, si vous ne définissez pas de nom à votre table via la
                propriété protégée <varname>$_name</varname>,
                <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname> va utiliser le nom de la classe comme
                nom de table, sans effectuer aucune transformation.
            </para>

            <para>
                Certaines personnes peuvent vouloir utiliser un mécanisme d'inflexion pour
                transformer le nom de la classe d'une manière bien spécifique, afin de retrouver le
                nom de la table.
            </para>

            <para>
                Par exemple, une classe nommée "<code>BugsProducts</code>", peut vouloir
                refléter une table s'appelant "<code>bugs_products</code>," sans utiliser la
                propriété de classe <varname>$_name</varname>. Dans cette règle d'inflexion, les mots
                composant le nom de la classe sont écrits en "CamelCase", et seraient transformés en
                mots en minuscules, et séparés par des tirets bas.
            </para>

            <para>
                Vous pouvez aussi spécifier le nom de la table indépendamment du nom de la
                classe. Utilisez pour cela la propriété <varname>$_name</varname> de la classe de
                Table.
            </para>

            <para>
                Si vous voulez utiliser l'inflexion, vous devrez créer une classe (abstraite)
                étendant <classname>Zend_Db_Table_Abstract</classname>, et redéfinissant sa méthode
                protégée <methodname>_setupTableName()</methodname>. Toutes les classes de Table devront alors
                hériter de cette nouvelle classe abstraite.
            </para>

            <example xml:id="zend.db.table.extending.inflection.example"><info><title>Exemple d'une classe abstraite utilisant l'inflexion</title></info>
                

                <programlisting language="php"><![CDATA[
abstract class MyAbstractTable extends Zend_Db_Table_Abstract
{
    protected function _setupTableName()
    {
        if (!$this->_name) {
            $this->_name = myCustomInflector(get_class($this));
        }
        parent::_setupTableName();
    }
}

class BugsProducts extends MyAbstractTable
{
}
]]></programlisting>
            </example>

            <para>
                C'est à vous d'écrire les fonctions qui vont établir le mécanisme
                d'inflexion.
            </para>
        </section>
    </section>
</section>
