<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 15617 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.controller.front">
    <title>Le contrôleur frontal (Front Controller)</title>

    <sect2 id="zend.controller.front.overview">
        <title>Présentation générale</title>

        <para>
            <classname>Zend_Controller_Front</classname> implémente un
            <ulink url="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/frontController.html">motif de
            contrôleur frontal</ulink>utilisé dans les applications
            <ulink url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Mod%C3%A8le-Vue-Contr%C3%B4leur">
            Modèle-Vue-Contrôleur (MVC)</ulink>. Son but est d'initialiser l'environnement de
            requête, d'acheminer la requête entrante et de distribuer ensuite n'importe quelles
            actions découvertes&#160;; il agrège n'importe quelles réponses et les retourne quand le
            processus est complet.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Controller_Front</classname> implémente aussi le
            <ulink url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Singleton_%28motif_de_conception%29">motif
            Singleton</ulink>, signifiant que seule une instance du contrôleur frontal peut être
            disponible à n'importe quel moment. Cela lui permet aussi d'agir comme un
            enregistrement dans lequel les autres objets du processus de distribution peuvent
            écrire.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Controller_Front</classname> enregistre un
            <link linkend="zend.controller.plugins">plugin broker</link>avec lui, permettant à des
            événements divers qu'il déclenche d'être observés par plugins. Dans la plupart des cas,
            cela donne au développeur l'occasion de construire le processus de distribution du site
            sans avoir besoin d'étendre le contrôleur frontal pour ajouter une
            fonctionnalité.
        </para>

        <para>
            Le contrôleur frontal a besoin au minimum d'un ou plusieurs répertoires
            contenants les
            <link linkend="zend.controller.action">contrôleurs d'action</link>pour faire son
            travail. Une variété de méthodes peut aussi être invoquée pour plus tard construire
            l'environnement de contrôleur frontal et celui de ses classes d'aide.
        </para>

        <note>
            <title>Comportement par défaut</title>
            <para>
                Par défaut, le contrôleur frontal charge le plugin
                <link linkend="zend.controller.plugins.standard.errorhandler">ErrorHandler</link>,
                ainsi que le plugin d'aide d'action
                <link linkend="zend.controller.actionhelpers.viewrenderer">ViewRenderer</link>.
                Ceci est fait respectivement pour simplifier la gestion d'erreur et le rendu des
                vues dans vos contrôleurs.
            </para>
            <para>
                Pour désactiver <code>ErrorHandler</code>, exécutez l'action suivante à
                n'importe quel point précédant l'appel à <code>dispatch()</code>&#160;:
            </para>
            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Désactivez le plugin ErrorHandler :
$front->setParam('noErrorHandler', true);
]]></programlisting>
            <para>
                Pour désactiver <code>ViewRenderer</code>, exécutez l'action suivante à
                n'importe quel point précédant l'appel à <code>dispatch()</code>&#160;:
            </para>
            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Désactivez l'aide ViewRenderer :
$front->setParam('noViewRenderer', true);
]]></programlisting>
        </note>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.controller.front.methods.primary">
        <title>Méthodes principales</title>

        <para>
            Le contrôleur frontal a plusieurs accesseurs pour construire son environnement.
            Cependant, il y a trois méthodes principales clés dans la fonctionnalité de contrôleur
            frontal&#160;:
        </para>

        <sect3 id="zend.controller.front.methods.primary.getinstance">
            <title>getInstance()</title>

            <para>
                <code>getInstance()</code> est utilisé pour récupérer une instance du
                contrôleur frontal. Comme le contrôleur frontal implémente un motif de Singleton,
                c'est aussi le seul moyen possible pour instancier un objet unique de contrôleur
                frontal.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$front = Zend_Controller_Front::getInstance();
]]></programlisting>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.controller.front.methods.primary.setcontrollerdirectory">
            <title>setControllerDirectory() et addControllerDirectory</title>

            <para>
                <code>setControllerDirectory()</code> est utilisé pour informer
                <link linkend="zend.controller.dispatcher">le distributeur</link>où chercher les
                fichiers de classes de
                <link linkend="zend.controller.action">contrôleurs d'action</link>. Ces méthodes
                acceptent un chemin unique ou un tableau associatif de paires
                modules/chemins.
            </para>

            <para>Quelques exemples&#160;:</para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Régler le dossier des contrôleurs par défaut :
$front->setControllerDirectory('../application/controllers');

// Régler plusieurs répertoires de modules d'un seul coup :
$front->setControllerDirectory(array(
    'default' => '../application/controllers',
    'blog'    => '../modules/blog/controllers',
    'news'    => '../modules/news/controllers',
));

// Ajouter le répertoire de module 'foo' :
$front->addControllerDirectory('../modules/foo/controllers', 'foo');
]]></programlisting>

            <note>
                <para>
                    Si vous utilisez <code>addControllerDirectory()</code> sans nom de
                    module, cela réglera le répertoire pour le module <code>default</code> - en
                    surchargeant une valeur déjà existante.
                </para>
            </note>

            <para>
                Vous pouvez récupérer les réglages courants des répertoires du contrôleur en
                utilisant <code>getControllerDirectory()</code>&#160;; ceci retournera un tableau
                des paires modules/chemins.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.controller.front.methods.primary.addmoduledirectory">
            <title>addModuleDirectory() et getModuleDirectory()</title>

            <para>
                Un des aspects du contrôleur frontal est que vous puissiez
                <link linkend="zend.controller.modular">définir une structure de dossiers
                modulaire</link>pour créer des composants autonomes ; ceux-ci sont nommés
                "modules".
            </para>

            <para>
                Chaque module doit être dans son propre dossier, ce dossier étant un miroir
                du dossier du module "default" en terme de structure - c'est-à-dire, qu'il doit
                contenir un sous-dossier "controllers" au minimum, et typiquement un sous-dossier
                "views" puis d'autres sous-dossiers.
            </para>

            <para>
                <code>addModuleDirectory()</code> vous permet de fournir le nom du dossier
                contenant un ou plusieurs dossier de modules. Il scanne alors le dossier et les
                ajoute au contrôleur frontal.
            </para>

            <para>
                Ensuite, si vous souhaitez déterminer le chemin vers un module en particulier
                ou vers le module courant, vous pouvez appeler <code>getModuleDirectory()</code>,
                en fournissant optionnellement le nom du module spécifique que vous
                recherchez.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.controller.front.methods.primary.dispatch">
            <title>dispatch()</title>

            <para>
                <code>dispatch(Zend_Controller_Request_Abstract $request = null,
                Zend_Controller_Response_Abstract $response = null)</code> fait le gros travail du
                contrôleur frontal. Il peut facultativement prendre un
                <link linkend="zend.controller.request">objet de requête</link>et/ou un
                <link linkend="zend.controller.response">objet de réponse</link>, permettant ainsi
                au développeur de fournir des objets personnalisés.
            </para>

            <para>
                Si aucun objet de requête ou de réponse ne lui sont fournis,
                <code>dispatch()</code> vérifiera s'il existe des objets précédemment enregistrés
                et utilisera ceux-là ou des objets par défaut pour les utiliser dans son processus
                (dans les deux cas, le mode HTTP sera utilisé par défaut).
            </para>

            <para>
                De la même manière, <code>dispatch()</code> vérifie s'il existe des objets
                <link linkend="zend.controller.router">routeur</link>et
                <link linkend="zend.controller.dispatcher">distributeur</link>inscrits, et
                instancie des versions par défaut si aucun n'est trouvé.
            </para>

            <para>Le processus de distribution possède trois évènements</para>

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>le routage</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>la distribution</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>la réponse</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>
                Le routage a lieu exactement une fois, utilisant les valeurs de l'objet de
                requête quand <code>dispatch()</code> est appelé. La distribution a lieu dans une
                boucle&#160;; une demande peut soit indiquer des actions multiples à distribuer,
                soit le contrôleur ou un plugin peuvent remettre à zéro l'objet de requête et ainsi
                forcer la distribution d'actions supplémentaires. Quand tout est réalisé, le
                contrôleur frontal retourne la réponse.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.controller.front.methods.primary.run">
            <title>run()</title>

            <para>
                <classname>Zend_Controller_Front::run($path)</classname> est une méthode
                "raccourci", statique, prenant simplement un chemin vers un répertoire contenant
                des contrôleurs. Elle récupère l'instance de contrôleur frontal (via
                <link linkend="zend.controller.front.methods.primary.getinstance">
                getInstance()</link>), enregistre le chemin fourni par l'intermédiaire de
                <link linkend="zend.controller.front.methods.primary.setcontrollerdirectory">
                setControllerDirectory()</link>, et finalement réalise la
                <link linkend="zend.controller.front.methods.primary.dispatch">
                distribution</link>.
            </para>

            <para>
                Fondamentalement, <code>run()</code> est une méthode de convenance qui peut
                être employée pour les installations de sites qui n'exigent pas la personnalisation
                de l'environnement du contrôleur frontal.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Instancie le contrôleur frontal, règle les dossiers de contrôleurs,
// et distribue en une seule étape :
Zend_Controller_Front::run('../application/controllers');
]]></programlisting>
        </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.controller.front.methods.environment">
        <title>Méthodes d'accès à l'environnement</title>

        <para>
            En plus des méthodes énumérées ci-dessus, il y a un certain nombre de méthodes
            d'accès qui peuvent être employées pour affecter l'environnement de contrôleur frontal
            - et ainsi l'environnement des classes auxquelles le contrôleur frontal délégue.
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <code>resetInstance()</code> peut être utilisé pour effacer tous les
                    réglages courants. Son but principal est pour les tests, mais elle peut
                    également être employée pour des instances où vous souhaitez enchaîner ensemble
                    les contrôleurs frontaux multiples.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>(set|get)DefaultControllerName()</code> vous permet d'indiquer un
                    nom différent pour l'utilisation du contrôleur par défaut ("index" est employé
                    sinon) et de rechercher la valeur courante. Ils mandatent
                    <link linkend="zend.controller.dispatcher">le distributeur</link>.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>(set|get)DefaultAction()</code> vous permet d'indiquer un nom
                    différent pour l'utilisation de l'action par défaut ("index" est employé sinon)
                    et de rechercher la valeur courante. Ils mandatent
                    <link linkend="zend.controller.dispatcher">le distributeur</link>.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>(set|get)Request()</code> vous permet d'indiquer la classe ou
                    l'objet de <link linkend="zend.controller.request">requête</link> à utiliser
                    durant le processus de distribution et de rechercher la valeur courante. En
                    réglant l'objet de requête, vous pouvez fournir le nom d'une classe de requête,
                    dans ce cas la méthode chargera le fichier de classe et l'instanciera.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>(set|get)Router()</code> vous permet d'indiquer la classe ou
                    l'objet de <link linkend="zend.controller.router">routage</link> à utiliser
                    durant le processus de distribution et de rechercher la valeur courante. En
                    réglant l'objet de routage, vous pouvez fournir le nom d'une classe de routage,
                    dans ce cas la méthode chargera le fichier de classe et l'instanciera.
                </para>
                <para>
                    Lors de la recherche d'un objet routeur, cela vérifie d'abord si un objet
                    est présent, et sinon, instancie le routeur par défaut ("rewrite
                    router").
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>(set|get)BaseUrl()</code> vous permet d'indiquer
                    <link linkend="zend.controller.request.http.baseurl">l'URL de base</link> à
                    écarter lors du routage des requêtes et de rechercher la valeur courante. La
                    valeur est fournie à l'objet de requête juste avant le routage.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>(set|get)Dispatcher()</code> vous permet d'indiquer la classe ou
                    l'objet <link linkend="zend.controller.dispatcher">distributeur</link> à
                    utiliser durant le processus de distribution et de rechercher la valeur
                    courante. En réglant l'objet de distribution, vous pouvez fournir le nom
                    d'une classe de distribution, dans ce cas la méthode chargera le fichier de
                    classe et l'instanciera.
                </para>
                <para>
                    Lors de la recherche d'un objet distributeur, cela vérifie d'abord si un
                    objet est présent, et sinon, instancie le distributeur par défaut.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>(set|get)Response()</code> vous permet d'indiquer la classe ou
                    l'objet de
                    <link linkend="zend.controller.response">réponse</link> à utiliser durant le
                    processus de distribution et de rechercher la valeur courante. En réglant
                    l'objet de réponse, vous pouvez fournir le nom d'une classe de réponse, dans ce
                    cas la méthode chargera le fichier de classe et l'instanciera.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>registerPlugin(Zend_Controller_Plugin_Abstract $plugin, $stackIndex
                    = null)</code> vous permet d'inscrire un
                    <link linkend="zend.controller.plugins">objet plugin</link>. En réglant le
                    paramètre facultatif <code>$stackIndex</code>, vous pouvez contrôler l'ordre
                    dans lequel les plugins seront exécutés.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>unregisterPlugin($plugin)</code> vous permet de désinscrire un
                    <link linkend="zend.controller.plugins">objet plugin</link>.
                    <code>$plugin</code> peut être soit un objet plugin ou une chaîne représentant
                    la classe du plugin à désinscrire.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>throwExceptions($flag)</code> est utilisée pour activer/désactiver
                    la possibilité de lever des exceptions durant le processus de distribution. Par
                    défaut, les exceptions sont récupérées et placées dans l'objet
                    <link linkend="zend.controller.response">réponse</link>&#160;; activer
                    <code>throwExceptions()</code> surchargera ce comportement et indiquera au
                    contrôleur frontal de ne pas enregistrer le plugin de gestion des
                    erreurs&#160;: <code>ErrorHandler</code>.
                </para>
                <para>
                    Pour plus d'informations, voir <xref linkend="zend.controller.exceptions" />.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>returnResponse($flag)</code> est utilisée pour informer le
                    contrôleur frontal soit de récupérer la réponse (<code>true</code>) issue de
                    <code>dispatch()</code>, ou si la réponse peut être automatiquement émise
                    (<code>false</code>). Par défaut la réponse est automatiquement émise (en
                    appelant
                    <code>Zend_Controller_Response_Abstract::sendResponse()</code>)&#160;;
                    activer <code>returnResponse()</code> surchargera ce comportement.
                </para>
                <para>
                    Les raisons de la récupération de la réponse incluent le désir de
                    vérifier l'existence d'exceptions avant d'émettre la réponse, la nécessité
                    d'enregistrer certains aspects de la réponse (comme les en-têtes), etc.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.controller.front.methods.params">
        <title>Paramètres du contrôleur frontal</title>

        <para>
            Dans l'introduction, nous avons indiqué que le contrôleur frontal agit également
            en tant qu'enregistreur pour les divers composants du contrôleur. Il réalise ceci grâce
            à une famille de méthodes "param". Ces méthodes vous permettent d'enregistrer des
            données arbitraires - objets et variables - que le contrôleur frontal peut rechercher à
            tout moment dans la chaîne de distribution. Ces valeurs sont transmises au routeur, au
            distributeur, et aux contrôleurs d'action. Les méthodes incluent&#160;:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <code>setParam($name, $value)</code> vous permet de régler un paramètre
                    unique nommé <code>$name</code> avec la valeur <code>$value</code>.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>setParams(array $params)</code> vous permet de régler des
                    paramètres multiples en une seule fois en utilisant un tableau
                    associatif.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>getParam($name)</code> vous permet de récupérer un unique
                    paramètre, en utilisant <code>$name</code> comme identificateur.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>getParams()</code> vous permet de récupérer la liste entière des
                    paramètres.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>clearParams()</code> vous permet d'effacer un paramètre unique (en
                    fournissant l'identificateur sous forme de chaîne), des paramètres multiples
                    (en fournissant un tableau d'identificateurs sous forme de chaîne), ou tous les
                    paramètres (en ne fournissant rien).
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Il y a plusieurs paramètres prédéfinis qui peuvent être réglés et qui ont des
            utilisations spécifiques dans la chaîne d'expédition&#160;:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <code>useDefaultControllerAlways()</code> est utilisée pour informer
                    <link linkend="zend.controller.dispatcher">le distributeur</link> d'utiliser le
                    contrôleur par défaut dans le module par défaut pour toute requête qui ne
                    serait pas distribuable (par exemple si le module/contrôleur/action n'existe
                    pas). Par défaut, cette fonctionnalité est désactivée.
                </para>
                <para>
                    Voir <xref linkend="zend.controller.exceptions.internal" /> pour plus
                    d'informations concernant l'utilisation de ce réglage.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>disableOutputBuffering()</code> est utilisée pour informer
                    <link linkend="zend.controller.dispatcher">le distributeur</link> qu'il ne doit
                    pas utiliser l'"output buffering" pour capturer le rendu généré par les
                    contrôleurs d'action. Par défaut, le distributeur capture tout rendu et
                    l'ajoute au contenu de l'objet réponse.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>noViewRenderer</code> est utilisée pour désactiver le
                    <link linkend="zend.controller.actionhelpers.viewrenderer">ViewRenderer</link>.
                    Réglez ce paramètre à <code>true</code> pour le désactiver.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>noErrorHandler</code> est utilisée pour désactiver le plugin
                    <link
                        linkend="zend.controller.plugins.standard.errorhandler">ErrorHandler</link>.
                    Réglez ce paramètre à <code>true</code> pour le désactiver.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.controller.front.subclassing">
        <title>Étendre le contrôleur frontal</title>

        <para>
            Pour étendre le contrôleur frontal, vous devez au minimum surcharger la méthode
            <code>getInstance()</code>&#160;:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
class Mon_Controleur_Frontal extends Zend_Controller_Front
{
    public static function getInstance()
    {
        if (null === self::$_instance) {
            self::$_instance = new self();
        }

        return self::$_instance;
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            Surcharger la méthode <code>getInstance()</code> assure que des appels suivants à
            <classname>Zend_Controller_Front::getInstance()</classname> retourneront une instance
            de votre nouvelle sous-classe au lieu d'une instance de
            <classname>Zend_Controller_Front</classname> - c'est particulièrement utile pour
            certains des routeurs alternatifs et certaines aides de vue.
        </para>

        <para>
            Typiquement, vous n'aurez pas besoin de sous-classer le contrôleur frontal à
            moins que vous ne deviez ajouter une nouvelle fonctionnalité (par exemple, un plugin
            d'autoloader, ou une manière d'indiquer des chemins d'aide d'action). Quelques exemples
            où vous pouvez vouloir changer le comportement peuvent inclure modifier comment des
            répertoires de contrôleur sont stockés, ou quel routeur ou distributeur par défaut sont
            employés.
        </para>
    </sect2>
</sect1>
