<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.json.objects"><info><title>Utilisation avancée de Zend_Json</title></info>
    

    <section xml:id="zend.json.advanced.objects1"><info><title>Objets JSON</title></info>
        

        <para>
            Lorsque vous encodez des objets <acronym>PHP</acronym> en tant que <acronym>JSON</acronym>, toutes les propriétés publiques
            de cet objet sont encodées dans un objet <acronym>JSON</acronym>.
        </para>

        <para>
            <acronym>JSON</acronym> ne vous permet pas de référencer des objets, donc le soin devra être pris pour ne
            pas coder des objets avec des références récursives. Si vous avez des problèmes de
            récursivité, <methodname>Zend_Json::encode()</methodname> et
            <methodname>Zend_Json_Encoder::encode()</methodname> autorisent un deuxième paramètre
            facultatif afin de vérifier la récursivité ; si un objet est sérialisé deux fois, une
            exception sera levée.
        </para>

        <para>
            Bien que les objets Javascript correspondent de très près aux tableau associatifs de
            <acronym>PHP</acronym>, décoder des objets <acronym>JSON</acronym> pose une légère difficulté. Certains suggèrent qu'un
            identifiant de classe soit passé, et qu'une instance de cette classe soit créée et
            définie avec les paires clé/valeur des objets <acronym>JSON</acronym> ; d'autres pensent que cela pourrait
            poser un risque de sécurité potentiel.
        </para>

        <para>
            Par défaut, <classname>Zend_Json</classname> décodera des objets JSON comme en
            tableaux associatifs. Cependant, si vous désirez avoir un objet en retour, vous pouvez le
            spécifier : <programlisting language="php"><![CDATA[
// Décode des objets JSON en tant qu'objets PHP
$phpNatif = Zend_Json::decode($valeurEncodee, Zend_Json::TYPE_OBJECT);
]]></programlisting> Tous les objets sont ainsi décodés et retournés comme des objets de type
            <code>StdClass</code>, avec leurs propriétés correspondantes aux paires clé/valeur de la
            notation JSON.
        </para>

        <para>
            La recommandation de Zend Framework est que le développeur doit décider comment
            décoder les objets <acronym>JSON</acronym>. Si un objet d'un type spécifié doit être créé, il peut être créé
            dans le code du développeur et définit avec les valeurs décodées en utilisant
            <classname>Zend_Json</classname>.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.json.advanced.objects2"><info><title>Encoding PHP objects</title></info>
        

        <para>
            If you are encoding <acronym>PHP</acronym> objects by default the encoding mechanism
            can only access public properties of these objects. When a method
            <methodname>toJson()</methodname> is implemented on an object to encode,
            <classname>Zend_Json</classname> calls this method and expects the object to return a
            <acronym>JSON</acronym> representation of its internal state.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.json.advanced.internal"><info><title>Internal Encoder/Decoder</title></info>
        

        <para>
            Zend_Json has two different modes depending if ext/json is enabled in
            your <acronym>PHP</acronym> installation or not. If ext/json is installed by default
            <methodname>json_encode()</methodname> and <methodname>json_decode()</methodname> functions
            are used for encoding and decoding <acronym>JSON</acronym>. If ext/json is not installed
            a Zend Framework implementation in <acronym>PHP</acronym> code is used for en-/decoding.
            This is considerably slower than using the php extension, but behaves
            exactly the same.
        </para>

        <para>
            Still sometimes you might want to use the internal encoder/decoder even
            if you have ext/json installed. You can achieve this by calling:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
Zend_Json::$useBuiltinEncoderDecoder = true:
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.json.advanced.expr"><info><title>JSON Expressions</title></info>
        

        <para>
            Javascript makes heavy use of anonymnous function callbacks, which
            can be saved within <acronym>JSON</acronym> object variables. Still they only work if not
            returned inside double qoutes, which <classname>Zend_Json</classname> naturally does.
            With the Expression support for Zend_Json support you can encode <acronym>JSON</acronym>
            objects with valid javascript callbacks. This works for both <methodname>json_encode()</methodname>
            or the internal encoder.
        </para>

        <para>
            A javascript callback is represented using the <classname>Zend_Json_Expr</classname>
            object. It implements the value object pattern and is immutable. You can set the
            javascript expression as the first constructor argument. By default
            <classname>Zend_Json::encode</classname> does not encode javascript callbacks, you have
            to pass the option <code>'enableJsonExprFinder' = true</code> into the
            <code>encode</code> function. If enabled the expression support works for all nested
            expressions in large object structures. A usage example would look like:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$data = array(
    'onClick' => new Zend_Json_Expr('function() {'
              . 'alert("I am a valid javascript callback '
              . 'created by Zend_Json"); }'),
    'other' => 'no expression',
);
$jsonObjectWithExpression = Zend_Json::encode(
    $data,
    false,
    array('enableJsonExprFinder' => true)
);
]]></programlisting>
    </section>
</section>
