<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.mime.part"><info><title>Zend_Mime_Part</title></info>
    

    <section xml:id="zend.mime.part.introduction"><info><title>Introduction</title></info>
        

        <para>
            Cette classe représente une seule partie d'un message <acronym>MIME</acronym>. Elle contient le
            contenu actuel de la partie du message ainsi que des informations sur son encodage, le
            type de contenu ("content-type") et le nom de fichier original. Elle fournie une méthode
            pour générer une chaîne de caractères à partir des données stockées. Les objets
            <classname>Zend_Mime_Part</classname> peuvent-être ajoutés à <link linkend="zend.mime.message"><classname>Zend_Mime_Message</classname></link> pour
            assembler un message multipart complet.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.mime.part.instantiation"><info><title>Instanciation</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Mime_Part</classname> est instanciée avec une chaîne de caractères
            qui représente le contenu de cette nouvelle partie. Le type doit être
            <code>OCTET-STREAM</code>, et l'encodage 8 bits. Après instanciation de
            <classname>Zend_Mime_Part</classname>, les métas-informations peuvent être définies en
            accédant directement aux attributs :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
public $type = Zend_Mime::TYPE_OCTETSTREAM;
public $encoding = Zend_Mime::ENCODING_8BIT;
public $id;
public $disposition;
public $filename;
public $description;
public $charset;
public $boundary;
public $location;
public $language;
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.mime.part.methods"><info><title>Méthodes pour retourner la partie du message en une chaîne de caractères</title></info>
        

        <para>
            <methodname>getContent()</methodname> retourne le contenu encodé de MimePart en une chaîne de
            caractères en utilisant l'encodage spécifié dans l'attribut <varname>$encoding</varname>. Les
            valeurs valides sont <classname>Zend_Mime::ENCODING_*</classname>, les conversions de
            jeux de caractères ne sont pas effectuées.
        </para>

        <para>
            <methodname>getHeaders()</methodname> retourne les Mime-Headers d'un MimePart générés à partir
            des attributs accessibles publiquement. Les attributs de l'objet doivent être paramétrés
            correctement avant que cette méthode ne soit appelée. <itemizedlist>
                    <listitem>
                    <para>
                        <varname>$charset</varname> doit définir l'encodage actuel du contenu, si
                        c'est un type texte (Texte ou HTML).
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$id</varname> doit être défini pour identifier un content-id pour
                        les images d'un mail HTML.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$filename</varname> contient le nom que le fichier aura lors de son
                        téléchargement.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$disposition</varname> définit si le fichier doit être traité comme
                        une pièce jointe ou s'il est inclus dans le mail (HTML).
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para><varname>$description</varname> sert uniquement pour information.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para><varname>$boundary</varname> définit une chaîne en tant que limite.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <varname>$location</varname> peut être utilisé comme <acronym>URI</acronym> d'une ressource <acronym>URI</acronym>
                        qui a une relation avec le contenu.
                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para><varname>$language</varname> définit la langue du contenu.</para>
                </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
    </section>
</section>
