<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.progressbar.introduction"><info><title>Zend_ProgressBar</title></info>
    

    <section xml:id="zend.progressbar.whatisit"><info><title>Introduction</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_ProgressBar</classname> est un composant pour créer et mettre à
            jour les barres de progression dans différents environnements. Il consiste en un backend
            unique, qui affiche la progression au travers de l'un des multiples adaptateurs. A
            chaque mise à jour, il prend un chemin absolu et un message d'état, et appelle ensuite
            l'adaptateur avec certaines valeurs précalculées comme le pourcentage et le temps
            restant estimé.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.progressbar.basic"><info><title>Utilisation basique de Zend_Progressbar</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_ProgressBar</classname> est assez simple d'utilisation. Vous créez
            simplement une nouvelle instance de <classname>Zend_Progressbar</classname>, en
            définissant des valeurs minimum et maximum, et en choisissant un adaptateur pour
            afficher les données. Si vous voulez travailler avec un fichier, vous pouvez faire comme
            ceci :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$progressBar = new Zend_ProgressBar(0, $fileSize, $adapter);

while (!feof($fp)) {
    // Faire quelque chose

    $progressBar->update($currentByteCount);
}

$progressBar->finish();
]]></programlisting>

        <para>
            Dans un premier temps, une instance de <classname>Zend_ProgressBar</classname>,
            avec une valeur minimum de 0, une valeur maximum correspondant à la taille totale du
            fichier et un adaptateur spécifique. Ensuite on travaille avec le fichier et à chaque
            boucle la barre de progression est mise à jour avec le nombre d'octets courant. A la fin
            de la boucle, le statut de la barre de progression est réglé à terminé.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_ProgressBar</classname> possède aussi une méthode
            <methodname>refresh()</methodname> qui recalcule le temps restant estimé et met à jour l'adaptateur.
            Ceci est pratique quand il n'y a aucune donnée à mettre à jour mais que vous souhaitez
            que la barre de progression soit mise à jour.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.progressbar.adapters"><info><title>Adaptateurs standard</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_ProgressBar</classname> est fourni avec les deux adaptateurs
            suivants : <itemizedlist mark="opencircle">
                    <listitem>
                    <para>

                            <xref linkend="zend.progressbar.adapter.console"/>

                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>

                            <xref linkend="zend.progressbar.adapter.jspush"/>

                    </para>
                </listitem>

                <listitem>
                    <para>

                            <xref linkend="zend.progressbar.adapter.jspull"/>

                    </para>
                </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>

        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="Zend_ProgressBar_Adapter_Console.xml"/>

        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="Zend_ProgressBar_Adapter_JsPush.xml"/>

        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="Zend_ProgressBar_Adapter_JsPull.xml"/>
    </section>
</section>
