<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 21825 -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 id="zend.translate.adapter">
    <title>Adaptateurs pour Zend_Translate</title>

    <para>
        <classname>Zend_Translate</classname> peut manipuler différents adaptateurs pour la
        traduction. Chaque adaptateur a ses propres avantages et inconvénients. Ci-dessous vous
        trouverez la liste complète de tous les adaptateurs supportés pour la traduction des
        fichiers sources.
    </para>

    <table id="zend.translate.adapter.table">
        <title>Liste des adaptateurs pour Zend_Translate</title>

        <tgroup cols="3">
            <thead>
                <row>
                    <entry>Adaptateur</entry>
                    <entry>Description</entry>
                    <entry>Utilisation</entry>
                </row>
            </thead>

            <tbody>
                <row>
                    <entry>Tableau (array)</entry>
                    <entry>Utilise les tableaux <acronym>PHP</acronym></entry>
                    <entry>Petites pages ; l'utilisation la plus simple ; seulement pour les
                    programmeurs</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Csv</entry>
                    <entry>Utilise les fichiers à séparation par virgule (*.csv/*.txt)</entry>
                    <entry>Format simple de fichier texte ; rapide ; problèmes possibles avec
                    les caractères Unicode</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Gettext</entry>
                    <entry>Utilise les fichiers binaires gettext (*.mo)</entry>
                    <entry>Norme <acronym>GNU</acronym> pour Linux ; thread-safe ; besoin d'outils pour la
                    traduction</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Ini</entry>
                    <entry>Utilise de simples fichiers ini (*.ini)</entry>
                    <entry>Format simple de fichier texte ; rapide ; problèmes possibles avec
                    les caractères Unicode</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Tbx</entry>
                    <entry>Utilise les fichiers d'échange termbase (*.tbx/*.XML)</entry>
                    <entry>Standard industriel pour des chaînes partagées entre les applications
                    ; format <acronym>XML</acronym></entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Tmx</entry>
                    <entry>Utilise les fichiers tmx (*.tmx/*.XML)</entry>
                    <entry>Industriellement compatible avec la traduction partagée d'application
                    ; format <acronym>XML</acronym> ; lisible par l'homme</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Qt</entry>
                    <entry>Utilise les fichiers qt linguist (*.ts)</entry>
                    <entry>Framework pour les applications mutualisées ; format <acronym>XML</acronym> ; lisible
                    par l'homme</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Xliff</entry>
                    <entry>Utilise les fichiers xliff (*.xliff/*.XML)</entry>
                    <entry>Un format plus simple que <acronym>TMX</acronym> mais lié à lui ; format <acronym>XML</acronym> ; lisible
                    par l'homme</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>XmlTm</entry>
                    <entry>Use xmltm (*.XML) files</entry>
                    <entry>Standard industriel pour la traduction de type <acronym>XML</acronym> ; format <acronym>XML</acronym> ;
                    lisible par l'homme</entry>
                </row>

                <row>
                    <entry>Autres</entry>
                    <entry>*.sql</entry>
                    <entry>Différents adaptateurs pourront être implémentés dans
                    l'avenir.</entry>
                </row>
            </tbody>
        </tgroup>
    </table>

    <sect2 id="zend.translate.adapter.decision">
        <title>Comment décider quel adaptateur de traduction utiliser ?</title>

        <para>
            Vous devrez décider quel adaptateur vous voulez utiliser avec
            <classname>Zend_Translate</classname>. Fréquemment, des critères externes tels qu'une
            condition du projet ou une exigence du client détermine ceci pour vous, mais si vous
            êtes en position de le faire vous-même, les conseils suivants peuvent simplifier votre
            décision.
        </para>

        <note>
            <para>
                En choisissant votre adaptateur vous devriez également prendre en compte
                l'encodage utilisé. Même si Zend Framework déclare UTF-8 comme encodage par défaut,
                il vous sera parfois nécessaire d'utiliser un autre encodage. Zend_Translate ne
                changera pas l'encodage défini dans votre fichier source ce qui veut dire que si
                votre source Gettext est construite en ISO-8859-1, il retournera les chaînes dans
                cet encodage sans les convertir. Il existe une seule restriction :
            </para>

            <para>
                Quand vous utilisez des sources basées sur le format <acronym>XML</acronym> comme TMX ou XLIFF
                vous devez définir l'encodage dans l'en-tête des fichiers <acronym>XML</acronym>, car tout fichier <acronym>XML</acronym>
                sans définition d'encodage sera traité par défaut en UTF-8 par un analyseur <acronym>XML</acronym>.
                Vous devez aussi prendre en compte que les encodages des fichiers <acronym>XML</acronym> sont limités
                aux encodages supportés par <acronym>PHP</acronym>, c'est-à-dire UTF-8, ISO-8859-1 and US-ASCII.
            </para>
        </note>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.array">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Array</title>

            <para>
                L'adaptateur de type tableau est l'adaptateur qui est le plus simple à
                utiliser pour les programmeurs. Mais quand vous avez de nombreuses chaînes de
                traduction ou beaucoup de langues vous devriez penser à un autre adaptateur. Par
                exemple, si vous avez 5000 chaînes de traduction, l'adaptateur tableau n'est
                probablement pas le choix le plus approprié pour vous.
            </para>

            <para>
                Vous devriez seulement utiliser cet adaptateur pour de petits sites avec
                quelques langues, et si vous (ou votre équipe de programmeur) créez les traductions
                vous-même.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.csv">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Csv</title>

            <para>
                L'adaptateur Csv est l'adaptateur qui est le plus simple à utiliser pour les
                clients. Les fichiers CSV sont lisibles par les éditeurs de texte standard, mais
                souvent les éditeurs de texte ne supportent pas les jeux de caractères utf8.
            </para>

            <para>
                Vous devriez utiliser cet adaptateur seulement si votre client veut faire les
                traductions lui-même.
            </para>

            <note>
                <para>
                    Prenez garde que l'adaptateur Csv a des problèmes quand vos fichiers Csv
                    ont un encodage différent que celui de votre environnement. Ceci est du à un bug
                    de <acronym>PHP</acronym> lui-même qui ne sera pas corrigé avant la <acronym>PHP</acronym> 6.0
                    (http://bugs.php.net/bug.php?id=38471). Vous devez donc faire attention que
                    l'adaptateur Csv ne gère pas la locale à cause d'une restrictions <acronym>PHP</acronym>.
                </para>
            </note>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.gettext">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Gettext</title>

            <para>
                L'adaptateur Gettext est l'adaptateur qui est utilisé le plus souvent. Gettext
                est un format de source de traduction qui a été présenté par GNU, et est maintenant
                employé dans le monde entier. Il n'est pas lisible pour l'homme, mais il y a
                plusieurs outils gratuiciels (par exemple, <ulink
                url="http://sourceforge.net/projects/poedit/">POEdit</ulink>), qui sont très utiles.
                L'adaptateur <classname>Zend_Translate_Gettext</classname> n'est pas implémenté en
                utilisant l'extension gettext de <acronym>PHP</acronym>. Vous pouvez utiliser l'adaptateur Gettext même
                si vous n'avez pas installer l'extension gettext de <acronym>PHP</acronym>. En outre l'adaptateur est
                "thread-safe" alors que l'extension gettext de <acronym>PHP</acronym> ne l'est pas actuellement.
            </para>

            <para>
                La plupart des personnes utiliseront cet adaptateur. Avec les outils
                disponibles, la traduction professionnelle est très simple. Mais les données de
                gettext sont stockées dans un format compréhensible par une machine, qui n'est pas
                lisible sans outils.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.ini">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Ini</title>

            <para>
                L'adaptateur Ini est un adaptateur qui peut être directement utiliser par les
                clients. Les fichiers <acronym>INI</acronym> sont lisibles par les éditeurs de texte standard, mais
                souvent les éditeurs de texte ne supportent pas les jeux de caractères utf8.
            </para>

            <para>
                Vous devriez utiliser cet adaptateur seulement si votre client veut faire les
                traductions lui-même. N'utilisez pas cet adaptateur comme source de traduction
                générique.
            </para>

            <warning>
                <title>Regression in PHP 5.3</title>

                <para>
                    Prior to <acronym>PHP</acronym> 5.3, <function>parse_ini_file()</function> and
                    <function>parse_ini_string()</function> handled non-ASCII characters
                    within <acronym>INI</acronym> option keys worked without an issue. However, starting with <acronym>PHP</acronym> 5.3,
                    any such keys will now be silently dropped in the returned array from either
                    function. If you had keys utilizing UTF-8 or Latin-1 characters, you may find
                    your translations no longer work when using the <acronym>INI</acronym> adapter. If this is the
                    case, we recommend utilizing a different adapter.
                </para>
            </warning>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.tbx">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Tbx</title>

            <para>
                L'adaptateur Tbx est un adaptateur qui sera utilisé par les clients qui
                utilisent déjà le format TBX pour leur système de traduction interne. Tbx n'est pas
                un format de traduction standard, mais plus une collection de chaînes de caractère
                sources déjà traduites et pré-traduites. Quand vous utilisez cet adaptateur vous
                devez être sûrs que toute votre chaîne de caractère source nécessaire est traduite.
                TBX est un fichier basé sur le format <acronym>XML</acronym> et un format complètement nouveau. <acronym>XML</acronym> des
                fichiers sont lisibles par l'homme, mais l'analyse syntaxique n'est pas aussi rapide
                qu'avec des fichiers gettext.
            </para>

            <para>
                Cet adaptateur est parfait pour les sociétés dont les fichiers source
                pré-traduits existent déjà. Les fichiers sont lisibles par l'homme et sont
                indépendants de système.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.tmx">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Tmx</title>

            <para>
                L'adaptateur Tmx est l'adaptateur qui sera employé par la plupart des clients
                qui ont des systèmes multiples qui emploient la même source de traduction, ou quand
                la source de traduction doit être indépendante du système. TMX est un format basé
                sur le format <acronym>XML</acronym>, qui est annoncé pour être le prochain standard industriel. Les
                fichiers de <acronym>XML</acronym> sont lisibles par l'homme, mais l'analyse n'est pas aussi rapide
                qu'avec des fichiers gettext.
            </para>

            <para>
                La plupart des moyennes à grandes entreprises utilisent cet adaptateur. Les
                fichiers sont lisibles par l'homme et sont indépendants du système.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.qt">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Qt</title>

            <para>
                L'adaptateur Qt est destiné à tous les clients qui ont des fichiers TS faits
                par QtLinguist comme source de traduction. QT est un fichier basé sur le format <acronym>XML</acronym>.
                Les fichiers <acronym>XML</acronym> sont humainement lisible, mais l'analyse syntaxique n'est pas si
                rapide qu'avec des fichiers gettext.
            </para>

            <para>
                Plusieurs grands acteurs ont construit leur logiciel sur le framework QT. Les
                fichiers sont lisibles par l'homme et indépendants du système.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.xliff">
            <title>Zend_Translate_Adapter_Xliff</title>

            <para>
                L'adaptateur Xliff est l'adaptateur qui sera employé par la plupart des
                clients qui veulent avoir des fichiers <acronym>XML</acronym> mais n'ont pas d'outils pour TMX. XLIFF
                est basé sur le format <acronym>XML</acronym> et est lié à TMX mais est plus simple car il ne supporte
                pas toutes ses possibilités. Les fichiers <acronym>XML</acronym> sont lisibles par l'homme, mais
                l'analyse n'est pas aussi rapide qu'avec des fichiers gettext.
            </para>

            <para>
                La plupart des moyennes entreprises utilisent cet adaptateur. Les fichiers
                sont lisibles par l'homme et sont indépendants du système.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.xmltm">
            <title>Zend_Translate_Adapter_XmlTm</title>

            <para>
                L'adaptateur XmlTm est l'adaptateur qui sera utilisé par les clients qui font
                leur mise en page eux-mêmes. XmlTm est un format qui permet à la source HTML
                complète d'être incluse dans la source de traduction, donc la traduction est couplée
                avec la mise en page. XmlTm est un fichier basé sur le format <acronym>XML</acronym>, qui est proche de
                XLIFF, mais qui n'est pas aussi simple à lire.
            </para>

            <para>
                Cet adaptateur devrait être seulement utilisé quand des fichiers source
                existent déjà. Les fichiers sont lisibles par l'homme et sont indépendants du
                système.
            </para>
        </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.adapter.selfwritten">
        <title>Intégrer ses propres adaptateurs</title>

        <para>
            <classname>Zend_Translate</classname> vous permet d'intégrer et d'utiliser vos
            propres classes d'adaptateurs. Elles peuvent être utilisées commes les classes standards
            qui sont déjà incluses dans <classname>Zend_Translate</classname>.
        </para>

        <para>
            Toute classe d'adaptateur que vous voulez utiliser avec
            <classname>Zend_Translate</classname> doit être une sous-classe de
            <classname>Zend_Translate_Adapter</classname>.
            <classname>Zend_Translate_Adapter</classname> est une classe abstraite qui définit déjà
            tout ce qui est nécessaire pour la traduction. Ce qui doit être fait par vous, est la
            définition du lecteur des données traduites.
        </para>

        <para>
            L'usage du préfixe "Zend" devrait être limité à Zend Framework. Si vous étendez
            <classname>Zend_Translate</classname> avec votre propre adaptateur, vous devriez le
            nommer "MonEntreprise_Translate_Adapter_MonFormat". Le code suivant montre un exemple de
            la manière dont une classe d'adaptateur personnalisée peut être implémentée :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
try {
    $translate = new Zend_Translate(
        array(
            'adapter' => 'MonEntreprise_Translate_Adapter_MonFormat',
            'content' => '/path/to/translate.xx',
            'locale'  => 'en',
            'myoption' => 'myvalue'
        )
    );} catch (Exception $e) {
    // Fichier non trouvé, pas de classe d'adaptateur...
    // Echec de l'application
}
]]></programlisting>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.adapter.caching">
        <title>Améliorer les performances de tous les adaptateurs</title>

        <para>
            <classname>Zend_Translate</classname> vous permet d'utiliser en interne
            <classname>Zend_Cache</classname> pour accélérer le chargement des sources de
            traduction. Cela devient très pratique si vous utilisez beaucoup de sources de
            traduction ou des formats source vastes comme des fichiers au format <acronym>XML</acronym>.
        </para>

        <para>
            Pour utiliser le cache, vous devez juste fournir un objet de cache à la méthode
            <methodname>Zend_Translate::setCache()</methodname>. Elle prend une instance de
            <classname>Zend_Cache</classname> comme seul paramètre. En outre si vous utilisez
            n'importe quel adaptateur direct, vous pouvez employer la méthode
            <methodname>setCache()</methodname>. Par commodité, il existe des méthodes statiques
            <methodname>getCache()</methodname>, <methodname>hasCache()</methodname>, <methodname>clearCache()</methodname> et
            <methodname>removeCache()</methodname>.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$cache = Zend_Cache::factory('Core',
                             'File',
                             $frontendOptions,
                             $backendOptions);
Zend_Translate::setCache($cache);
$translate = new Zend_Translate(
    array(
        'adapter' => 'gettext',
        'content' => '/path/to/translate.mo',
        'locale'  => 'en'
    )
);
]]></programlisting>

        <note>
            <para>
                Vous devez paramétrer le cache <emphasis>avant</emphasis> d'utiliser ou
                d'initialiser tout adaptateur ou instance de <classname>Zend_Translate</classname>.
                Sinon votre source de traduction ne sera pas mise en cache tant que vous n'aurez pas
                ajouté une nouvelle source avec la méthode <methodname>addTranslation()</methodname>.
            </para>
        </note>
    </sect2>
</sect1>