<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.gdata.clientlogin"><info><title>Authentification avec ClientLogin</title></info>
    

    <para>
        Le mécanisme dit "ClientLogin" vous permet d'écrire des applications <acronym>PHP</acronym> qui
        récupèrent une authentification vis à vis des services Google, en spécifiant des
        identifiants dans le client <acronym>HTTP</acronym>.
    </para>

    <para>
        Voyez <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://code.google.com/apis/accounts/AuthForInstalledApps.html">
        http://code.google.com/apis/accounts/AuthForInstalledApps.html </link> pour plus
        d'informations sur l'authentification ClientLogin de Google Data.
    </para>

    <para>
        La documentation Google indique que le mécanisme ClientLogin est approprié dans le cas
        d'applications embarquées, à la différence du mécanisme AuthSub, utilisé pour les
        applications Web ayant recours à une authentification extérieure. AuthSub récupère des
        identifiant d'un utilisateur de l'application Web, et un navigateur réagissant aux
        redirections est requis. Le processus ClientLogin, lui, utilise du code <acronym>PHP</acronym> tel qu'écrit
        dans l'application elle-même. L'utilisateur de l'application n'entre pas en jeu pour fournir
        des identifiants de manière interactive.
    </para>

    <para>
        Les identifiants fournis au mécanisme ClientLogin doivent correspondre à des
        identifiants valides pour les services Google, mais il n'est pas nécessaire qu'ils
        correspondent à ceux de l'utilisateur de l'application.
    </para>

    <section xml:id="zend.gdata.clientlogin.login"><info><title>Création d'un client HTTP "ClientLogin" authentifié</title></info>
        

        <para>
            La création d'un client <acronym>HTTP</acronym> "ClientLogin" authentifié est un processus servi par
            la méthode statique <methodname>Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient()</methodname>.
            Passez lui les identifiants Google services sous forme de texte (plain text). La valeur
            de retour de cette méthode est un objet <classname>Zend_Http_Client</classname>.
        </para>

        <para>
            Le troisième paramètre optionnel est le nom du service Google Data. Par exemple,
            il peut être "cl" pour Google Calendar. Par défaut il s'agit de "xapi", ce qui
            correspond au service générique de Google Data.
        </para>

        <para>
            La quatrième paramètre optionnel est une instance de
            <classname>Zend_Http_Client</classname>. Vous pouvez alors configurer votre client à
            part (par exemple lui ajouter des options pour la gestion d'un Proxy). Si vous passez
            <constant>NULL</constant> à ce paramètre, alors un client
            <classname>Zend_Http_Client</classname> générique est crée.
        </para>

        <para>
            Le cinquième paramètre optionnel est le nom du client que les serveurs Google Data
            identifieront en interne. Par défaut il s'agit de "Zend-ZendFramework".
        </para>

        <para>
            Le sixième paramètre, toujours optionnel, est l'ID pour le challenge
            <trademark>CAPTCHA</trademark> retourné par le serveur. Ce paramètre n'est nécessaire
            que si vous avez reçu un challenge lors d'un processus d'authentification passé, et que
            vous le renvoyez pour résolution..
        </para>

        <para>
            Le septième paramètre optionnel représente la réponse de l'utilisateur au
            challenge <trademark>CAPTCHA</trademark> précédemment reçu. Il n'est donc nécessaire que
            si vous avez reçu un challenge <trademark>CAPTCHA</trademark> à résoudre.
        </para>

        <para>
            Ci dessous, un exemple d'une application <acronym>PHP</acronym> qui s'authentifie auprès du service
            Google Calendar et crée un objet client <classname>Zend_Gdata</classname> utilisant
            l'objet <classname>Zend_Http_Client</classname> fraîchement authentifié :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// identifiants de compte Google
$email = 'johndoe@gmail.com';
$passwd = 'xxxxxxxx';
try {
   $client = Zend_Gdata_ClientLogin::getHttpClient($email, $passwd, 'cl');
} catch (Zend_Gdata_App_CaptchaRequiredException $cre) {
    echo 'l'URL de l\'image CAPTCHA est: ' . $cre->getCaptchaUrl() . "\n";
    echo 'Token ID: ' . $cre->getCaptchaToken() . "\n";
} catch (Zend_Gdata_App_AuthException $ae) {
   echo 'Problème d'authentification : ' . $ae->exception() . "\n";
}

$cal = new Zend_Gdata_Calendar($client);
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.gdata.clientlogin.terminating"><info><title>Fermer un client HTTP authentifié par ClientLogin</title></info>
        

        <para>
            Il n'y a pas de méthode pour supprimer l'authentification effectuée via un
            ClientLogin, comme c'est le cas avec le système de jeton du procédé AuthSub. Les
            identifiants dans le ClientLogin étant un identifiant et un mot de passe de compte
            Google, ils ne peuvent être invalidés et sont utilisables de manière continue.
        </para>
    </section>
</section>
