<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.view.controllers"><info><title>Scripts de contrôleur</title></info>
    

    <para>
        Le contrôleur est l'endroit où vous instanciez et configurez
        <classname>Zend_View</classname>. Vous assignez ensuite des variables à la vue, et lui dites
        comment effectuer le rendu en utilisant un script particulier.
    </para>

    <section xml:id="zend.view.controllers.assign"><info><title>Assigner des variables</title></info>
        

        <para>
            Votre script de contrôleur devrait assigner les variables nécessaires à la vue
            avant de passer le contrôle au script de vue. Normalement vous pouvez faire les
            assignations une par une en assignant les noms des propriétés de l'instance de la vue
            :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->a = "Ha";
$view->b = "Bé";
$view->c = "Cé";
]]></programlisting>

        <para>
            Cependant, ceci peut être pénible quand vous avez déjà collecté (dans un tableau
            ou dans un objet) les valeurs à assigner.
        </para>

        <para>
            La méthode <methodname>assign()</methodname> vous laisse assigner "en vrac" depuis un tableau
            ou un objet. Les exemples suivants ont le même effet que celui ci-dessus.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();

// assigne un tableau de paires clés/valeurs, où la clé
// est le nom de la variable, et la valeur, sa valeur assignée
$array = array(
    'a' => "Ha",
    'b' => "Bé",
    'c' => "Cé",
);
$view->assign($array);

// fait pareil avec les propriétés publiques d'un objet
// notez le transtypage lors de l'assignation
$obj = new StdClass;
$obj->a = "Ha";
$obj->b = "Bé";
$obj->c = "Cé";
$view->assign((array) $obj);
]]></programlisting>

        <para>
            Alternativement, vous pouvez utiliser la méthode <methodname>assign()</methodname> pour
            assigner les variables une par une, en passant le nom de la variable, et sa
            valeur.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->assign('a', "Ha");
$view->assign('b', "Bé");
$view->assign('c', "Cé");
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.view.controllers.render"><info><title>Effectuer le rendu d'un script de vue</title></info>
        

        <para>
            Une fois que vous avez assigné toutes les variables dont vous avez besoin, le
            contrôleur devrait demander à <classname>Zend_View</classname> de rendre un script de
            vue particulier. Faites cela en appelant la méthode <methodname>render()</methodname>. Notez que la
            méthode va retourner la vue rendue, mais ne va pas l'afficher, vous devez donc
            l'afficher vous même avec <code>print</code> ou <code>echo</code>, au moment
            voulu.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->a = "Ha";
$view->b = "Bé";
$view->c = "Cé";
echo $view->render('uneVue.php');
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.view.controllers.script-paths"><info><title>Chemin des scripts de vue</title></info>
        

        <para>
            Par défaut, <classname>Zend_View</classname> s'attend à ce que vos scripts de vues
            soient dans le même dossier que celui du contrôleur. Par exemple, si le script du
            contrôleur est dans "/chemin/des/controleurs" et qu'il appelle
            <code>$view-&gt;render('uneVue.php')</code>, <classname>Zend_View</classname> va
            rechercher "/chemin/des/controleurs/uneVue.php".
        </para>

        <para>
            Évidemment, vos scripts sont peut-être localisés ailleurs. Pour dire à
            <classname>Zend_View</classname> ou il doit chercher, utilisez la méthode
            <methodname>setScriptPath()</methodname>.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->setScriptPath('/chemin/des/vues');
]]></programlisting>

        <para>
            Maintenant, vous appelez <code>$view-&gt;render('uneVue.php')</code>, il va
            rechercher dans "<filename>/chemin/des/vues/uneVue.php</filename>".
        </para>

        <para>
            En fait, vous pouvez "empiler" les chemins en utilisant la méthode
            <methodname>setScriptPath()</methodname>. Comme vous ajoutez des chemins dans la pile,
            <classname>Zend_View</classname> va rechercher le script de vue dans le chemin le plus
            récemment ajouté. Cela vous permet de passer outre les vues par défaut, pour des vues
            personnalisées. Ainsi vous pouvez créer des "thèmes" ou des "skins" pour certaines vues,
            pendant que vous laissez les autres intactes.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$view = new Zend_View();
$view->addScriptPath('/chemin/des/vues');
$view->addScriptPath('/chemin/des/vues-personnalisees');

// maintenant, lorsque vous appelerez $view->render('listelivre.php'),
// Zend_View va rechercher en premier dans
// "/chemin/des/vues-personnalisees/listelivre.php", puis
// dans "/chemin/des/vues/listelivre.php", et ensuite dans le répertoire
// courant pour trouver le fichier "listelivre.php".
]]></programlisting>

        <note><info><title>Ne jamais utiliser une entrée utilisateur pour spécifier les chemins vers les
            scripts de vues</title></info>
            

            <para>
                <classname>Zend_View</classname> utilise des chemins dans lesquels elle
                cherche et effectue le rendu des scripts de vues. En soi, ces dossiers devraient
                être connus à l'avance, et sous votre contrôle. <emphasis>Ne jamais</emphasis>
                spécifier des dossiers de scripts de vues sur la base d'une entrée utilisateur, car
                vous pourriez ainsi avoir une vulnérabilité d'inclusion de fichier non voulu si les
                chemins spécifiés par l'utilisateur sont traversant. Par exemple, le code suivant
                peut générer un problème :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// $_GET['foo'] == '../../../etc'
$view->addScriptPath($_GET['foo']);
$view->render('passwd');
]]></programlisting>

            <para>
                De la manière dont cet exemple est conçu, il montre clairement le problème
                potentiel. Si vous <emphasis>devez</emphasis> compter sur l'entrée d'utilisateur
                pour placer votre chemin de scripts, filtrez correctement l'entrée et contrôlez pour
                vous assurer que ces chemins sont contrôlés par votre application.
            </para>
        </note>
    </section>
</section>
