<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.view.helpers.initial.json"><info><title>L'aide de vue JSON</title></info>
    

    <para>
        Quand vous créez des vues qui retournent du <acronym>JSON</acronym>, il est important de paramétrer aussi
        les en-têtes de réponse appropriés. L'aide vue <acronym>JSON</acronym> réalise exactement cela. De plus, par
        défaut, elle désactive l'éventuel layout (s'il est activé), puisque les layouts sont
        rarement utilisés dans les réponses <acronym>JSON</acronym>.
    </para>

    <para>L'aide de vue <acronym>JSON</acronym> ajoute l'en-tête suivant :</para>

    <programlisting language="text"><![CDATA[
Content-Type: application/json
]]></programlisting>

    <para>
        Beaucoup de librairies <acronym>AJAX</acronym> recherche cet en-tête quand elles analysent les réponses
        pour déterminer comment le contenu doit être géré.
    </para>

    <para>L'utilisation de l'aide de vue <acronym>JSON</acronym> est très simple :</para>

    <programlisting language="php"><![CDATA[
<?php echo $this->json($this->data) ?>
]]></programlisting>

    <note><info><title>Keeping layouts and enabling encoding using Zend_Json_Expr</title></info>
        

        <para>
            Each method in the <acronym>JSON</acronym> helper accepts a second, optional argument.
            This second argument can be a boolean flag to enable or disable
            layouts, or an array of options that will be passed to
            <methodname>Zend_Json::encode()</methodname> and used internally to encode data.
        </para>

        <para>
            To keep layouts, the second parameter needs to be boolean
            <constant>TRUE</constant>. When the second parameter is an array, keeping
            layouts can be achieved by including a <code>keepLayouts</code> key
            with a value of a boolean <constant>TRUE</constant>.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Boolean true as second argument enables layouts:
echo $this->json($this->data, true);

// Or boolean true as "keepLayouts" key:
echo $this->json($this->data, array('keepLayouts' => true));
]]></programlisting>

        <para>
            <classname>Zend_Json::encode</classname> allows the encoding of native <acronym>JSON</acronym>
            expressions using <classname>Zend_Json_Expr</classname> objects. This option
            is disabled by default. To enable this option, pass a boolean
            <constant>TRUE</constant> to the <code>enableJsonExprFinder</code> key of
            the options array:
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
<?php echo $this->json($this->data, array(
    'enableJsonExprFinder' => true,
    'keepLayouts'          => true,
)) ?>
]]></programlisting>
    </note>
</section>
