<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.date.definition.theory"><info><title>Aspect théorique</title></info>
    

    <para>
        Pourquoi n'existe-il que l'unique classe <classname>Zend_Date</classname> pour gérer
        les dates et les heures dans Zend Framework ?
    </para>

    <para>
        Beaucoup de langages divisent la gestion des heures et des dates de calendrier en
        deux classes. Cependant Zend Framework lutte pour une extrême simplicité, et forcer le
        développeur à gérer différents objets avec différentes méthodes pour les heures et les
        dates entraîne un fardeau dans beaucoup de situations. Puisque les méthodes de
        <classname>Zend_Date</classname> supporte le travail avec des dates ambiguës qui
        n'incluraient pas toutes les parties (ère, année, mois, jour, heure, minute, seconde,
        décalage horaire), les développeurs aiment la flexibilité et la facilité d'utilisation
        d'une même classe et des mêmes méthodes afin de réaliser les mêmes actions par exemple
        addition, soustraction, comparaison, fusion de parties de dates, etc.). Diviser la gestion
        de ces fragments de date dans de multiples classes pourraient entraîner des complications
        quand on souhaite réaliser des inter-opérations. Une unique classe réduit la duplication de
        code pour des opérations similaires, sans l'obligation d'une hiérarchie d'héritage
        complexe.
    </para>

    <section xml:id="zend.date.theory.internals"><info><title>Fonctionnement interne</title></info>
        

        <itemizedlist mark="opencircle">
            <listitem>
                <para>Référence temporelle <acronym>UNIX</acronym> (timestamp) :</para>

                <para>
                    Toutes les dates et heures, même celles ambiguës (par exemple sans
                    année), sont représentées en interne par des moments absolus dans le temps,
                    stockés en tant que référence temporelle <acronym>UNIX</acronym> exprimant
                    la différence entre le moment désiré et le 1er janvier 1970 à 00:00:00
                    <acronym>GMT</acronym>. Ceci est seulement possible, parce que
                    <classname>Zend_Date</classname> n'est pas limité aux références temporelles
                    <acronym>UNIX</acronym> ou aux valeurs entières. L'extension BCMath est
                    requise pour supporter les très grandes dates hors de la plage du Vendredi
                    13 décembre 1901 à 20:45:54 <acronym>GMT</acronym> au Mardi 19 janvier 2038
                    à 03:14:07 <acronym>GMT</acronym>. De
                    plus de petites erreurs mathématiques peuvent apparaître causées par les
                    limitations inhérentes aux types de données float et aux arrondis, à moins
                    d'utiliser l'extension BCMath.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Parties de date en tant que décalages de référence temporelle :
                </para>

                <para>
                    Ainsi, une instance d'objet représentant trois heures peut être
                    exprimé en tant que trois heures après le 1er janvier 1970 à 00:00:00
                    <acronym>GMT</acronym> - c'est-à-dire 0 + 3 * 60 * 60 = 10800.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>Fonctions <acronym>PHP</acronym> :</para>

                <para>
                    Quand cela est possible, <classname>Zend_Date</classname> utilise actuellement
                    les fonctions <acronym>PHP</acronym> pour améliorer les performances.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </section>
</section>
