<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.currency.options"><info><title>Options des monnaies</title></info>
    

    <para>
        En fonction de vos besoins, certaines options peuvent être passées à l'instanciation, elles ont toutes
        des valeurs par défaut. Voici quelques exemples:
    </para>

    <itemizedlist mark="opencircle">
        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Symbole des monnaies, noms courts ou noms</emphasis>:
            </para>

            <para>
                <classname>Zend_Currency</classname> connait tous les noms, abbréviations
                et signes des monnaies mais il peut s'avérer nécessaire de devoir remplacer la
                représentation visuelle d'une monnaie.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Position du symbole de monnaie</emphasis>:
            </para>

            <para>
                La position du symbole de la monnaie est défini automatiquement. Il peut cependant
                être précisé manuellement.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Script</emphasis>:
            </para>

            <para>
                Vous pouvez définit les scripts à utiliser pour le rendu des chiffres des monnaies.
                Vous trouverez des détails sur les scripts dans le chapitre de
                <classname>Zend_Locale</classname> concernant <link linkend="zend.locale.numbersystems">Les systèmes de conversion des nombres</link>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis>Formatter les nombres</emphasis>:
            </para>

            <para>
                Le nombre qui représente la somme est par défaut formatté via les valeurs que fournit
                la locale en cours. Par exemple, la virgule ',' est utilisée pour séparer les milliers
                dans la langue anglaise, mais en français il s'agit du séparateur des décimales.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        La liste suivante précise les options disponibles qui peuvent être passées en constructeur
        ou via la méthode <methodname>setFormat()</methodname>, sous forme de tableau.
    </para>

    <itemizedlist mark="opencircle">
        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>currency</property></emphasis>: Précise l'abbréviation.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>display</property></emphasis>: Définit la partie de la monnaie
                utilisée pour le rendu visuel. Il y a 4 représentations disponibles, précisées
                dans<link linkend="zend.currency.description">ce tableau</link>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>format</property></emphasis>: Précise le format pour représenter
                les nombres. Ce format inclut par exemple le séparateur des milliers. Vous pouvez vous reposer
                sur la locale en passant un identifiant de locale, ou définir un format manuellement.
                Si aucun format n'est précisé, la locale dans <classname>Zend_Currency</classname>
                sera utilisée. Voyez <link linkend="zend.locale.number.localize.table-1">le chapitre sur le formattage des
                    nombres</link>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>locale</property></emphasis>: Définit la locale à utiliser pour cette
                monnaie. Elle sera utilisée pour les paramètres par défaut si il faut les utiliser.
                Notez que si vous ne passez pas de locale vous-même, elle sera alors détectée de manière
                automatique, ce qui pourrait créer des problèmes.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>name</property></emphasis>: Définit le nom long de la monnaie.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>position</property></emphasis>: Définit la position de la monnaie.
                Pour plus d'informations, voyez <link linkend="zend.currency.position">cette section</link>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>precision</property></emphasis>: Définit la précision à utiliser
                pour représenter la monnaie. La valeur par défaut dépend de la locale et vaut la plupart
                du temps <emphasis>2</emphasis>.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>script</property></emphasis>: Indique le script à utiliser
                pour représenter les chiffres. Souvent par défaut <emphasis>'Latn'</emphasis>,
                qui inclut les chiffres de 0 à 9. Les autres scripts comme 'Arab' utilisent
                d'autres chiffres. Voyez <link linkend="zend.locale.numbersystems">Le chapitre sur les système numérraires
                    </link> pour plus de détails.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>service</property></emphasis>: Définit le service de change à consulter
                lors de conversions entre monnaies.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>symbol</property></emphasis>: Précise le symbole de la monnaie.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <emphasis><property>value</property></emphasis>: Indique le montant (la valeur de la
                monnaie). S'utilise avec l'option <property>service</property>.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Beaucoup d'options sont donc ajustables, et la plupart trouvent leurs valeurs par défaut
        dans les représentations normalisées de la monnaie utilisée.
    </para>
</section>
