<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.session.introduction"><info><title>Introduction</title></info>
    

    <para>
        L'équipe Auth de Zend Framework apprécie considérablement votre feedback et vos
        contributions sur notre liste émail : <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="mailto:fw-auth@lists.zend.com">fw-auth@lists.zend.com</link>.
    </para>

    <para>
        Dans les applications Web écrites en <acronym>PHP</acronym>, une <emphasis>session</emphasis> représente
        un raccordement logique entre le côté serveur, des données persistantes et un client
        particulier (par exemple, un navigateur Web). <classname>Zend_Session</classname> aide à
        contrôler et à préserver les données de session, un complément logique des données de type
        cookie, en cas de demande de page multiples par le même client. À la différence des données
        de cookie, les données de session ne sont pas stockées du côté client, et elles sont
        seulement partagées avec le client quand le code source du côté serveur rend volontairement
        disponible les données par l'intermédiaire d'une réponse à une demande du client. Dans le
        cadre de ce composant et de cette documentation, le terme "données de session" se rapportent
        aux données du côté serveur stockées dans <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/fr/reserved.variables.php#reserved.variables.session"><varname>$_SESSION</varname></link>,
        contrôlées par <classname>Zend_Session</classname>, et individuellement manipulées par des
        objets <classname>Zend_Session_Namespace</classname>. <emphasis>Les espaces de noms de
        session</emphasis> permettent d'accéder aux données de session en utilisant les <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Espace_de_noms">espaces de noms</link> classiques
        implémentés logiquement en tant que groupes nommés de tableaux associatifs, indexés par des
        chaînes (semblables aux tableaux habituels de <acronym>PHP</acronym>).
    </para>

    <para>
        Les instances <classname>Zend_Session_Namespace</classname> sont des objets accesseurs
        pour les sous-parties nommées de <varname>$_SESSION</varname>. Le composant
        <classname>Zend_Session</classname> encapsule l'extension session de <acronym>PHP</acronym> existante avec une
        interface d'administration et de gestion, afin de fournir une <acronym>API</acronym> à
        <classname>Zend_Session_Namespace</classname> pour les espaces de noms de session
        persistants. <classname>Zend_Session_Namespace</classname> fournit une interface normalisée
        et orientée objet pour travailler en espaces de noms persistants à l'intérieur du mécanisme
        standard des sessions de <acronym>PHP</acronym>. Le support existe pour les espaces de noms anonymes et les
        espaces de nom de session authentifiés (par exemple, "login").
        <classname>Zend_Auth</classname>, le composant d'authentification de Zend Framework emploie
        <classname>Zend_Session_Namespace</classname> pour stocker les informations liées aux
        utilisateurs authentifiés. Puisque <classname>Zend_Session</classname> emploie les fonctions
        normales de l'extension session de <acronym>PHP</acronym>, tous les options et réglages familiers de
        configuration s'appliquent (voir <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/fr/ref.session.php">http://www.php.net/session</link>), avec
        en bonus la facilité d'accès par une interface orientée objet et un comportement par défaut
        fournissant les meilleures pratiques et une intégration sans problèmes dans Zend Framework.
        Ainsi, un id standard de session <acronym>PHP</acronym>, stocké soit dans un cookie côté client ou incorporé
        dans l'URL, maintient l'association entre un client et des données de session.
    </para>

    <para>
        La fonction de gestion de session par défaut <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/fr/function.session-set-save-handler.php">session_set_save_handler</link>
        ne maintient pas cette association dans un faisceau (NDT. : "cluster") de serveurs sous
        certaines conditions car les données de session sont sauvegardées seulement sur le serveur
        qui répond à la requête. Si une requête peut être réalisée par un serveur différent de celui
        où les données de session sont sauvegardées, alors le serveur appelé n'aura pas accès aux
        données de session (si elles ne sont pas disponibles dans un système de fichiers en réseau).
        Une liste additionnelle de gestionnaire de session sera fournie, dès que possible. Les
        membres de la communauté sont encouragés à suggérer et soumettre des gestionnaires de
        sauvegardes à la liste <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="mailto:fw-auth@lists.zend.com">fw-auth@lists.zend.com</link>. Un gestionnaire de
        sauvegarde compatible <classname>Zend_Db</classname> a été signalé à la liste.
    </para>
</section>
