<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.measure.introduction"><info><title>Introduction</title></info>
    

    <para>
        Les classes <classname>Zend_Measure_*</classname> fournissent un moyen générique et
        facile de travailler avec les mesures. En utilisant des classes de
        <classname>Zend_Measure_*</classname>, vous pouvez convertir des mesures en différentes
        unités du même type. Elles peuvent être ajoutées, soustraites et comparées les uns contre
        les autres. À partir d'une entrée donnée faite dans la langue maternelle de l'utilisateur,
        l'unité de la mesure peut être automatiquement extraite. Des unités de mesure supportées
        sont nombreuses.
    </para>

    <example xml:id="zend.measure.introduction.example-1"><info><title>Convertir des mesures</title></info>
        

        <para>
            L'exemple d'introduction suivant montre la conversion automatique des unités de
            mesure. Pour convertir une mesure, sa valeur et son type doivent être connus. La valeur
            peut être un nombre entier, un nombre à virgule flottante ("float"), ou même une chaîne
            contenant un nombre. Les conversions sont seulement possibles aux unités du même type
            (la masse, secteur, température, vitesse, etc.), pas entre les types.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$locale = new Zend_Locale('en');
$unit = new Zend_Measure_Length(100,
                                Zend_Measure_Length::METER,
                                $locale);

// Converti les mètres en yards
echo $unit->convertTo(Zend_Measure_Length::YARD);
]]></programlisting>
    </example>

    <para>
        <classname>Zend_Measure_*</classname> inclut le support de beaucoup de différentes
        unités de mesure. Toutes les unités de mesure ont une notation unifiée :
        <classname>Zend_Measure_&lt;TYPE&gt;::NAME_OF_UNIT</classname>, où &lt;TYPE&gt; correspond à
        une propriété physique ou numérique bien connue. Chaque unité de mesure se compose d'un
        facteur de conversion et d'une unité de visualisation. Une liste détaillée peut être trouvée
        dans le chapitre des <link linkend="zend.measure.types"><code>types de
        mesures</code></link>.
    </para>

    <example xml:id="zend.measure.introduction.example-2"><info><title>La mesure de la longueur</title></info>
        

        <para>
            Le mètre est utilisé pour mesurer des longueurs, ainsi son type constante peut
            être trouvé dans la classe des longueurs. Pour se rapporter à cette unité de mesure, la
            notation <constant>Length::METER</constant> doit être utilisée. L'unité de visualisation est
            <code>m</code>.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
echo Zend_Measure_Length::STANDARD;
// affiche 'Length::METER'
echo Zend_Measure_Length::KILOMETER;
// affiche 'Length::KILOMETER'

$unit = new Zend_Measure_Length(100,'METER');
echo $unit;
// affiche '100 m'
]]></programlisting>
    </example>
</section>
