<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.config.adapters.xml"><info><title>Zend_Config_Xml</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Config_Xml</classname> permet aux développeurs de stocker des données de
        configuration dans un format simple <acronym>XML</acronym> et de les lire grâce à une
        syntaxe de propriétés d'objets imbriquées. Le nom de l'élément racine du fichier
        <acronym>XML</acronym> n'a pas d'importance et peut être nommé arbitrairement. Le premier
        niveau des éléments <acronym>XML</acronym> correspond aux sections des
        données de configuration. Le format <acronym>XML</acronym> supporte l'organisation
        hiérarchique par l'emboîtement des éléments <acronym>XML</acronym> à l'intérieur des
        éléments de niveau section. Le contenu d'un élément <acronym>XML</acronym> de niveau le
        plus bas correspond aux données de configuration. L'héritage des sections est supportée
        par un attribut spécial de <acronym>XML</acronym> nommé <emphasis>extends</emphasis>, et la
        valeur de cet attribut correspond à la section de laquelle des données doivent être
        héritées.
    </para>

    <note><info><title>Type retourné</title></info>
        
        <para>
            Les données de configuration lues grâce à <classname>Zend_Config_Xml</classname> sont
            toujours des chaînes de caractères. La conversion des données à
            partir des chaînes de caractères vers d'autres types de données est laissée aux
            développeurs en fonction de leurs besoins.
        </para>
    </note>

    <example xml:id="zend.config.adapters.xml.example.using"><info><title>Utiliser Zend_Config_Xml</title></info>
        

        <para>
            Cet exemple illustre une utilisation de base de <classname>Zend_Config_Xml</classname>
            pour le chargement des données de configuration à partir d'un fichier
            <acronym>XML</acronym>. Dans cet
            exemple il y a des données de configuration pour un environnement de production et pour
            un environnement de test. Puisque les données de configuration de l'environnement de
            test sont très semblables à celles de la production, la section de test hérite de la
            section de production. Dans ce cas, la décision est arbitraire et pourrait avoir été
            écrite réciproquement, avec la section de production héritant de la section de test,
            bien que ceci ne doit pas être le cas pour des situations plus complexes. Supposons,
            que les données suivantes de configuration sont contenues dans
            <filename>/chemin/vers/config.xml</filename> :
        </para>

        <programlisting language="xml"><![CDATA[
<?xml version="1.0"?>
<configdata>
    <production>
        <webhost>www.example.com</webhost>
        <database>
            <adapter>pdo_mysql</adapter>
            <params>
                <host>db.example.com</host>
                <username>dbuser</username>
                <password>secret</password>
                <dbname>dbname</dbname>
            </params>
        </database>
    </production>
    <test extends="production">
        <database>
            <params>
                <host>dev.example.com</host>
                <username>devuser</username>
                <password>devsecret</password>
            </params>
        </database>
    </test>
</configdata>
]]></programlisting>

        <para>
            Ensuite, supposons que le développeur a besoin des données de configuration de
            test issues du fichier <acronym>XML</acronym>. Il est facile de charger ces données
            en indiquant le fichier <acronym>XML</acronym> et la section de test :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$config = new Zend_Config_Xml('/chemin/vers/config.xml', 'test');

echo $config->database->params->host;   // affiche "dev.example.com"
echo $config->database->params->dbname; // affiche "dbname"
]]></programlisting>
    </example>

    <example xml:id="zend.config.adapters.xml.example.attributes"><info><title>Utilisation des attributs de balise avec Zend_Config_Xml</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Config_Xml</classname> supporte aussi 2 autres manières de définir des
            noeuds dans la configuration. Celles-ci utilisent les attributs de balises. Puisque les
            attributs <emphasis>extends</emphasis> et <emphasis>value</emphasis> sont des mots
            réservés (ce dernier par la seconde manière d'utiliser les attributs), ils ne doivent
            pas être utilisés. La première manière d'utiliser les attributs est de les ajouter
            au noeud parent, ils seront ainsi interprétés en tant qu'enfant de ce noeud :
        </para>

        <programlisting language="xml"><![CDATA[
<?xml version="1.0"?>
<configdata>
    <production webhost="www.example.com">
        <database adapter="pdo_mysql">
            <params host="db.example.com"
                    username="dbuser"
                    password="secret"
                    dbname="dbname"/>
        </database>
    </production>
    <staging extends="production">
        <database>
            <params host="dev.example.com"
                    username="devuser"
                    password="devsecret"/>
        </database>
    </staging>
</configdata>
]]></programlisting>

        <para>
            La seconde manière ne permet pas vraiment de raccourcir la configuration, mais la
            rend plus facile à maintenir puisque vous n'avez pas à écrire les noms de balises deux
            fois. Vous créez simplement une balise vide ayant sa valeur dans
            <emphasis>value</emphasis> :
        </para>

        <programlisting language="xml"><![CDATA[
<?xml version="1.0"?>
<configdata>
    <production>
        <webhost>www.example.com</webhost>
        <database>
            <adapter value="pdo_mysql"/>
            <params>
                <host value="db.example.com"/>
                <username value="dbuser"/>
                <password value="secret"/>
                <dbname value="dbname"/>
            </params>
        </database>
    </production>
    <staging extends="production">
        <database>
            <params>
                <host value="dev.example.com"/>
                <username value="devuser"/>
                <password value="devsecret"/>
            </params>
        </database>
    </staging>
</configdata>
]]></programlisting>
    </example>

    <note><info><title>Chaînes de caractères XML</title></info>
        
        <para>
            <classname>Zend_Config_Xml</classname> est capable de charger une chaîne de caractères
            <acronym>XML</acronym> directement, par exemple si elle est issue d'une base de données.
            La chaîne est fournie en tant que premier paramètre du constructeur et doit commencer
            par les caractères <emphasis>'&lt;?xml'</emphasis> :
        </para>
        <programlisting language="xml"><![CDATA[
$string = <<<EOT
<?xml version="1.0"?>
<config>
    <production>
        <db>
            <adapter value="pdo_mysql"/>
            <params>
                <host value="db.example.com"/>
            </params>
        </db>
    </production>
    <staging extends="production">
        <db>
            <params>
                <host value="dev.example.com"/>
            </params>
        </db>
    </staging>
</config>
EOT;

$config = new Zend_Config_Xml($string, 'staging');
]]></programlisting>
    </note>

    <note><info><title>Espace de noms XML de Zend_Config</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Config</classname> possède son propre espace de noms
            <acronym>XML</acronym>, qui ajoute des fonctionnalités additionnelles lors du
            processus d'analyse. Pour tirer avantage de celui-ci, vous devez définir l'espace
            de noms avec l'<acronym>URI</acronym>
            <filename>http://framework.zend.com/xml/zesnd-config-xml/1.0/</filename> dans
            votre noeud racine de configuration.
        </para>

        <para>
            Avec l'espace de noms activé, vous pouvez maintenant utiliser les constantes
            <acronym>PHP</acronym> à l'intérieur de vos fichiers de configuration.
            De plus l'attribut <emphasis>extends</emphasis> a été déplacé dans ce nouvel
            espace de noms et déprécié de l'espace de noms <constant>NULL</constant>.
            Il en sera complétement effacé dans Zend Framework 2.0.
        </para>

        <programlisting language="xml"><![CDATA[
$string = <<<EOT
<?xml version="1.0"?>
<config xmlns:zf="http://framework.zend.com/xml/zend-config-xml/1.0/">
    <production>
        <includePath>
            <zf:const zf:name="APPLICATION_PATH"/>/library</includePath>
        <db>
            <adapter value="pdo_mysql"/>
            <params>
                <host value="db.example.com"/>
            </params>
        </db>
    </production>
    <staging zf:extends="production">
        <db>
            <params>
                <host value="dev.example.com"/>
            </params>
        </db>
    </staging>
</config>
EOT;

define('APPLICATION_PATH', dirname(__FILE__));
$config = new Zend_Config_Xml($string, 'staging');

echo $config->includePath; // Affiche "/var/www/something/library"
]]></programlisting>
    </note>

</section>
