<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.text.figlet"><info><title>Zend_Text_Figlet</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Text_Figlet</classname> est un composant qui permet aux développeurs
        de créer des textes dénommés FIGlet. Un texte FIGlet test une chaîne de caractères, qui est
        représenté en "ASCII-art". FIGlet utilise une format de police spécial , nommée FLT (FigLet
        Font). Par défaut, une police standard est fourni avec
        <classname>Zend_Text_Figlet</classname>, mais vous pouvez ajouter des polices additionnels à
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.figlet.org/fontdb.cgi">http://www.figlet.org</link>.
    </para>

    <note><info><title>Polices compressée</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Text_Figlet</classname> supporte les polices compressées en gzip.
            Ceci veut dire que vous pouvez prendre un fichier <code>.flf</code> et le gzipper. Pour
            permettre à <classname>Zend_Text_Figlet</classname> de les reconnaître, les polices
            gzippées doivent avoir l'extension <code>.gz</code>. De plus, pour pouvoir utiliser les
            polices compressées, vous devez activer l'extension GZIP de <acronym>PHP</acronym>.
        </para>
    </note>

    <note><info><title>Encodage</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Text_Figlet</classname> considère que vos chaînes sont encodées en
            UTF-8 par défaut. Si ce n'est pas le cas, vous pouvez fournir le type d'encodage des
            caractères en tant que second paramètre à la méthode <methodname>render()</methodname>.
        </para>
    </note>

    <para>
        Il existe plusieurs options pour un FIGlet. Quand vous instanciez
        <classname>Zend_Text_Figlet</classname>, vous pouvez les fournir sous la forme d'un tableau
        ou d'un objet <classname>Zend_Config</classname>. <itemizedlist>
                <listitem>
                <para>
                    <code>font</code> : défini la police utilisée pour le rendu. Par défaut la
                    police incorporé sera utilisée.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <code>outputWidth</code> : défini la largeur maximum de la chaîne
                    résultat. Ceci est utilisé pour le retour à la ligne automatique ainsi que pour
                    la justification. Attention cependant à de trop petites valeurs, qui pourraient
                    induire un comportement indéfini. La valeur par défaut est 80.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <code>handleParagraphs</code> : un booléen qui indique, comment les
                    nouvelles lignes sont gérées. Réglé à <constant>TRUE</constant>, les nouvelles lignes
                    uniques sont ignorées et traitées comme un espace unique. Seules des nouvelles
                    lignes multiples seront gérées comme telles. La valeur par défaut est
                    <constant>FALSE</constant>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <code>justification</code> : peut être une des valeurs de type
                    <classname>Zend_Text_Figlet::JUSTIFICATION_*</classname>. Il existe
                    <constant>JUSTIFICATION_LEFT</constant>, <constant>JUSTIFICATION_CENTER</constant> et
                    <constant>JUSTIFICATION_RIGHT</constant>. La justification par défaut est défini par la
                    valeur de <code>rightToLeft</code>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <code>rightToLeft</code> : défini la direction d'écriture du texte. Peut
                    être <classname>Zend_Text_Figlet::DIRECTION_LEFT_TO_RIGHT</classname> ou
                    <classname>Zend_Text_Figlet::DIRECTION_RIGHT_TO_LEFT</classname>. Par défaut le
                    réglage du fichier de police est utilisé. Quand aucune justification n'est
                    définie, un texte écrit de droite à gauche est automatiquement aligné à
                    droite.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    <code>smushMode</code> : un entier qui définit comme chaque caractère est
                    fusionné avec les autres. Peut être la somme de multiple valeurs de type
                    <classname>Zend_Text_Figlet::SM_*</classname>. Il existe les modes de fusion
                    suivant : SM_EQUAL, SM_LOWLINE, SM_HIERARCHY, SM_PAIR, SM_BIGX, SM_HARDBLANK,
                    SM_KERN et SM_SMUSH. Une valeur de 0 ne désactive pas entièrement la fusion,
                    mais force la valeur SM_KERN, tandis que la valeur de -1 la désactive. Une
                    explication des différents modes de fusion peut être trouvé <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.jave.de/figlet/figfont.txt">ici</link>. Par défaut le réglage
                    de la police est utilisé. L'option du mode de fusion est normalement seulement
                    utilisé par les concepteurs de police testant les différents mode de disposition
                    d'une nouvelle police.
                </para>
            </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>

    <example xml:id="zend.text.figlet.example.using"><info><title>Utilisation Zend_Text_Figlet</title></info>
        

        <para>
            Cet exemple illustre une utilisation basique de
            <classname>Zend_Text_Figlet</classname> pour créer une texte FIGlet simple :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$figlet = new Zend_Text_Figlet();
echo $figlet->render('Zend');
]]></programlisting>

        <para>
            En considérant que vous utilisez une police à espacement fixe, vous obtiendrez
            quelque chose comme ceci :
        </para>

        <programlisting language="text"><![CDATA[
  ______    ______    _  __   ______
 |__  //   |  ___||  | \| || |  __ \\
   / //    | ||__    |  ' || | |  \ ||
  / //__   | ||___   | .  || | |__/ ||
 /_____||  |_____||  |_|\_|| |_____//
 `-----`'  `-----`   `-` -`'  -----`
]]></programlisting>
    </example>
</section>
