<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.acl.advanced"><info><title>Utilisation avancée</title></info>
    

    <section xml:id="zend.acl.advanced.storing"><info><title>Rendre les données ACL persistantes</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname> a été conçu pour ne pas nécessiter de technologie
            spécifique comme une base de données ou un serveur de cache pour conserver les données
            <acronym>ACL</acronym>. Son implémentation <acronym>PHP</acronym> permet de créer des
            outils d'administration basés sur <classname>Zend_Acl</classname> assez facilement. De
            nombreuses situations nécessitent une certaine forme de maintenance ou de gestion des
            <acronym>ACL</acronym>, et <classname>Zend_Acl</classname> fournit les méthodes pour
            définir et interroger les règles d'accès d'une application.
        </para>

        <para>
            Le stockage des données <acronym>ACL</acronym> est dès lors laissé aux bons soins du
            développeur, dans la mesure où les cas d'utilisation peuvent grandement varier d'un cas
            à l'autre. Puisque <classname>Zend_Acl</classname> est sérialisable, les objets
            <acronym>ACL</acronym> peuvent être sérialisés avec la fonction
            <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://fr.php.net/serialize"><methodname>serialize()</methodname></link> de
            <acronym>PHP</acronym>, et le résultat peut être stocké n'importe où le développeur le
            désire : fichier, base de donnée, cache.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.acl.advanced.assertions"><info><title>Écrire des règles ACL conditionnelles avec des assertions</title></info>
        

        <para>
            Parfois, une règle pour autoriser ou interdire l'accès d'un rôle à une ressource
            n'est pas absolu, mais dépend de plusieurs critères. Par exemple, supposons qu'un
            certain accès peut être autorisé, mais uniquement entre 8h du matin et 5h du soir. Un
            autre exemple consisterait à interdire l'accès parce que la requête provient d'une
            adresse IP qui est notée comme source d'abus. <classname>Zend_Acl</classname> dispose
            d'un support intégré pour implémenter des règles sur quoique ce soit dont le
            développeur ait besoin.
        </para>

        <para>
            <classname>Zend_Acl</classname> fourni le support pour les règles conditionnelles
            via <classname>Zend_Acl_Assert_Interface</classname>. Pour mettre en oeuvre cette
            interface, il suffit d'implémenter la méthode <methodname>assert()</methodname> :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
class CleanIPAssertion implements Zend_Acl_Assert_Interface
{
    public function assert(Zend_Acl $acl,
                           Zend_Acl_Role_Interface $role = null,
                           Zend_Acl_Resource_Interface $resource = null,
                           $privilege = null)
    {
        return $this->_isCleanIP($_SERVER['REMOTE_ADDR']);
    }

    protected function _isCleanIP($ip)
    {
        //...
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            Lorsqu'une classe d'assertion est disponible, le développeur doit fournir une
            instance de cette classe lorsqu'il assigne une règle conditionnelle. Une règle qui est
            créée avec une assertion s'applique uniquement dans les cas où l'assertion retourne une
            valeur <constant>TRUE</constant>.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$acl = new Zend_Acl();
$acl->allow(null, null, null, new CleanIPAssertion());
]]></programlisting>

        <para>
            Le code ci-dessus crée une règle conditionnelle qui autorise l'accès à tous les
            privilèges, sur tout et pour tout le monde, sauf lorsque l'adresse IP de la requête
            fait partie de la liste noire. Si une requête provient d'une adresse IP qui n'est pas
            considérée comme "propre", alors la règle d'autorisation ne s'applique pas. Puisque la
            règle s'applique à tous les rôles, toutes les Ressources, et tous les privilèges, une
            IP "sale" aboutira à un refus d'accès. Ceci constitue un cas spécial, et il faut bien
            noter que tous les autres cas (donc, si un rôle, une ressource ou un privilège est
            défini pour la règle), une assertion qui échoue aboutit à une règle qui ne s'applique
            pas et ce sont alors les autres règles qui servent à déterminer si l'accès est autorisé
            ou non.
        </para>

        <para>
            La méthode <methodname>assert()</methodname> d'un objet d'assertion reçoit
            l'<acronym>ACL</acronym>, le rôle, la ressource et le privilège auquel une requête
            d'autorisation (c.-à-d., <methodname>isAllowed()</methodname>) s'applique, afin de
            fournir un contexte à la classe d'assertion pour déterminer ses conditions lorsque cela
            est nécessaire.
        </para>
    </section>
</section>
