<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.auth.adapter.dbtable"><info><title>Authentification avec une table de base de données</title></info>
    

    <section xml:id="zend.auth.adapter.dbtable.introduction"><info><title>Introduction</title></info>
        

        <para>
            <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> fournit la possibilité d'authentifier
            sur la base de crédits stockés dans une table de base de données. Comme
            <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> requiert qu'une instance de
            <classname>Zend_Db_Adapter_Abstract</classname> soit fournie à son constructeur, chaque
            instance est liée à une connexion de base de données particulière. Les autres options
            de configuration peuvent être réglées grâce au constructeur ou au travers de
            différentes méthodes, une pour chaque option.
        </para>

        <para>
            Les options de configuration disponibles incluent :
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis><property>tableName</property></emphasis> : il s'agit du nom de
                    la table dans la base de données qui contient les crédits d'authentification,
                    et envers laquelle la requête d'authentification sera réalisée.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis><property>identityColumn</property></emphasis> : il s'agit du
                    nom de la colonne dans la table utilisée pour représenter l'identité. La
                    colonne d'identité doit contenir une valeur unique, comme un "username" ou
                    une adresse émail.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis><property>credentialColumn</property></emphasis> : il s'agit
                    du nom de la colonne dans la table utilisée pour représenter le crédit. Dans
                    le cas d'une simple authentification par identité / mot de passe, la valeur
                    de crédit correspond au mot de passe. Voir aussi l'option
                    <property>credentialTreatment</property>.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis><property>credentialTreatment</property></emphasis> : dans la
                    plupart des cas, les mots de passe et autres données sensibles sont cryptés,
                    hachés, encodés, masqués, ou sinon traités à travers une fonction ou un
                    algorithme. En spécifiant un traitement paramétrable de chaîne avec cette
                    méthode, comme <methodname>MD5(?)</methodname> ou
                    <methodname>PASSWORD(?)</methodname>, un
                    développeur peut appliquer un code <acronym>SQL</acronym> arbitraire sur les
                    données de crédit fournies. Comme ces fonctions sont spécifiques à chaque
                    gestionnaire de base de données (<acronym>SGBD</acronym>), vérifiez le manuel
                    de la base de données pour vérifier la disponibilité de ces fonctions dans
                    votre système.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <example xml:id="zend.auth.adapter.dbtable.introduction.example.basic_usage"><info><title>Utilisation basique</title></info>
            

            <para>
                Comme expliqué dans l'introduction, le constructeur de
                <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> requiert une instance de
                <classname>Zend_Db_Adapter_Abstract</classname> qui est utilisée comme connexion à
                la base de données à laquelle l'instance d'adaptateur d'authentification est liée.
                Avant tout, la connexion à la base de donnée devrait être crée.
            </para>

            <para>
                Le code suivant crée un adaptateur pour une base de données en mémoire, crée
                un schéma avec une table unique, et insère une ligne sur laquelle nous pouvons
                réaliser une requête d'authentification plus tard. Cet exemple requiert que
                l'extension <acronym>PDO</acronym> SQLite soit disponible :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Crée une connexion de base de données SQLite en mémoire
$dbAdapter = new Zend_Db_Adapter_Pdo_Sqlite(array('dbname' =>
                                                  ':memory:'));

// Construit une requête de création de table
$sqlCreate = 'CREATE TABLE [users] ( '
           . '[id] INTEGER  NOT NULL PRIMARY KEY, '
           . '[username] VARCHAR(50) UNIQUE NOT NULL, '
           . '[password] VARCHAR(32) NULL, '
           . '[real_name] VARCHAR(150) NULL)';

// Crée la table de crédits d'authentification
$dbAdapter->query($sqlCreate);

// Construit la requête pour insérer une ligne pour laquelle
// l'authentification pourra réussir
$sqlInsert = "INSERT INTO users (username, password, real_name) "
           . "VALUES ('my_username', 'my_password', 'My Real Name')";

// Insertion des données
$dbAdapter->query($sqlInsert);
]]></programlisting>

            <para>
                Avec une connexion de base de données et des données disponibles dans la
                table, une instance de <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> peut être
                créée. Les valeurs d'options de configuration peuvent être fournies au
                constructeur ou en tant que paramètres aux méthodes de réglage après
                l'instanciation :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Configure une instance avec des paramètres de constructeur ...
$authAdapter = new Zend_Auth_Adapter_DbTable($dbAdapter,
                                             'users',
                                             'username',
                                             'password');

// ... ou configure l'instance avec des méthodes de réglage
$authAdapter = new Zend_Auth_Adapter_DbTable($dbAdapter);
$authAdapter->setTableName('users')
            ->setIdentityColumn('username')
            ->setCredentialColumn('password');
]]></programlisting>

            <para>
                A cet instant, l'instance de l'adaptateur d'authentification est prête à
                recevoir des requêtes d'authentification. Dans le but de réaliser une requête
                d'authentification, les valeurs des crédits requêtés sont fournies à l'adaptateur
                avant d'appeler la méthode <methodname>authenticate()</methodname> :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Règle les valeurs d'entrées des crédits
// (en général, à partir d'un formulaire d'enregistrement)
$authAdapter->setIdentity('my_username')
            ->setCredential('my_password');

// Réalise la requête d'authentification, et sauvegarde le résultat
$result = $authAdapter->authenticate();
]]></programlisting>

            <para>
                En plus de la disponibilité de la méthode <methodname>getIdentity()</methodname>
                pour récupérer l'objet du résultat d'authentification,
                <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> supporte aussi la récupération de
                la ligne de la table qui a réussi l'authentification :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// Affiche l'identité
echo $result->getIdentity() . "\n\n";

// Affiche la ligne de résultat
print_r($authAdapter->getResultRowObject());

/* Affiche:
my_username

Array
(
    [id] => 1
    [username] => my_username
    [password] => my_password
    [real_name] => My Real Name
)
*/
]]></programlisting>

            <para>
                Puisque la ligne de la table contient la valeur de crédit, il est important de
                garantir ces valeurs contre l'accès fortuit.
            </para>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.auth.adapter.dbtable.advanced.storing_result_row"><info><title>Utilisation avancée : maintenir persistant l'objet de résultat DbTable</title></info>
        

        <para>
            Par défaut, <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> retourne l'identité
            fournie à l'objet Auth en cas d'authentification couronnée de succès. Un autre scénario
            d'utilisation, où les développeurs veulent stocker dans le mécanisme de stockage
            persistant du <classname>Zend_Auth</classname> un objet d'identité contenant d'autres
            informations utiles, est résolu en utilisant la méthode
            <methodname>getResultRowObject()</methodname> retournant un objet
            <emphasis>stdClass</emphasis>. Le petit bout de code suivant illustre cette
            utilisation :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// authentifie avec Zend_Auth_Adapter_DbTable
$result = $this->_auth->authenticate($adapter);

if ($result->isValid()) {

    // stocke l'identité comme objet dans lequel seulement username et
    // real_name sont retournés
    $storage = $this->_auth->getStorage();
    $storage->write($adapter->getResultRowObject(array('username',
                                                       'real_name')));

    // stocke l'identité comme objet dans lequel la colonne password
    // a été omis
    $storage->write($adapter->getResultRowObject(null, 'password'));

    /* ... */

} else {

    /* ... */

}
]]></programlisting>
    </section>

    <section xml:id="zend.auth.adapter.dbtable.advanced.advanced_usage"><info><title>Utilisation avancée par l'exemple</title></info>
        

        <para>
            Bien que le but initial de <classname>Zend_Auth</classname> (et par extension celui de
            <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname>) est principalement
            l'<emphasis>authentification</emphasis> et non
            l'<emphasis>autorisation</emphasis> (ou contrôle d'accès), il existe quelques
            exemples et problèmes qui franchissent la limite des domaines auxquels ils
            appartiennent. Selon la façon dont vous avez décidé d'expliquer votre problème, il
            semble parfois raisonnable de résoudre ce qui pourrait ressembler à un problème
            d'autorisation dans l'adaptateur d'authentification.
        </para>

        <para>
            Ceci étant dit, <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> possède des mécanismes
            qui sont construits de telle sorte qu'ils peuvent être démultipliés pour ajouter des
            contrôles supplémentaires au moment de l'authentification pour résoudre quelques
            problèmes communs d'utilisateur.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// La valeur du champs "etat" d'un compte
// ne doit pas être égal à "compromis"
$adapter = new Zend_Auth_Adapter_DbTable($db,
                                         'utilisateurs',
                                         'login',
                                         'password',
                                         'MD5(?) AND etat != "compromis"');

// La valeur du champs "actif" d'un compte
// doit être égal à "TRUE"
$adapter = new Zend_Auth_Adapter_DbTable($db,
                                         'utilisateurs',
                                         'login',
                                         'password',
                                         'MD5(?) AND actif = "TRUE"');
]]></programlisting>

        <para>
            Un autre scénario possible est l'implantation d'un mécanisme de "salting".
            "Salting" est un terme se référant une technique qui peut fortement améliorer la
            sécurité de votre application. C'est basé sur l'idée que concaténer une chaîne
            aléatoire à tout mot de passe rend impossible la réussite d'une attaque de type "brute
            force" sur la base de données en utilisant des valeurs préalablement hashées issues
            d'un dictionnaire.
        </para>

        <para>
            Par conséquent nous devons modifier notre table pour stocker notre chaîne de
            "salt" aléatoire :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$sqlAlter = "ALTER TABLE [users] "
          . "ADD COLUMN [password_salt] "
          . "AFTER [password]";

$dbAdapter->query($sqlAlter);
]]></programlisting>

        <para>
            Voici une méthode simple pour générer une chaîne aléatoire pour chaque
            utilisateur à leur enregistrement :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
for ($i = 0; $i < 50; $i++)
{
    $dynamicSalt .= chr(rand(33, 126));
}
]]></programlisting>

        <para>Et maintenant, construisons l'adaptateur :</para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
$adapter = new Zend_Auth_Adapter_DbTable(
    $db,
    'users',
    'username',
    'password',
    "MD5(CONCAT('"
    . Zend_Registry::get('staticSalt')
    . "', ?, password_salt))"
);
]]></programlisting>

        <note>
            <para>
                Vous pouvez encore améliorer la sécurité en utilisant une chaîne de "salt"
                statique codée en dur dans votre application. Dans le cas ou la base de données est
                compromise (par exemple par une attaque de type injection <acronym>SQL</acronym>)
                mais que votre serveur Web est intact, les données sont inutilisables par
                l'attaquant.
            </para>
        </note>

        <para>
            Une autre alternative est d'utiliser la méthode <methodname>getDbSelect()</methodname>
            de la classe <classname>Zend_Auth_Adapter_DbTable</classname> après la construction de
            l'adaptateur. Cette méthode retournera une instance d'objet
            <classname>Zend_Db_Select</classname> utilisée pour réaliser la routine
            <methodname>authenticate()</methodname>. Il est important de noter que cette méthode
            retournera toujours le même objet, que la méthode
            <methodname>authenticate()</methodname> a été appelée ou non. Cet objet
            <emphasis>ne comportera aucune</emphasis> information d'identité ou de crédit puisque
            celles-ci sont placées dans l'objet select au moment de
            <methodname>authenticate()</methodname>.
        </para>

        <para>
            Un exemple de situation nécessitant l'utilisation de la méthode
            <methodname>getDbSelect()</methodname> serait de vérifier le statut d'un utilisateur,
            en d'autres termes pour voir si le compte d'un utilisateur est activé.
        </para>
        <programlisting language="php"><![CDATA[
// En continuant avec l'exemple ci-dessus
$adapter = new Zend_Auth_Adapter_DbTable(
    $db,
    'users',
    'username',
    'password',
    'MD5(?)'
);

// Récupérer l'objet select (par référence)
$select = $adapter->getDbSelect();
$select->where('active = "TRUE"');

// Authentification, ceci s'assure que users.active = TRUE
$adapter->authenticate();
]]></programlisting>
    </section>
</section>
