<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.view.helpers.initial.headtitle"><info><title>L'aide de vue HeadTitle</title></info>
    

    <para>
        L'élément HTML <code>&lt;title&gt;</code> est utilisé pour fournir un titre à un
        document HTML. L'aide <code>HeadTitle</code> vous permet par programme de créer et de
        stocker le titre afin de le récupérer plus tard et de l'afficher.
    </para>

    <para>
        L'aide <code>HeadTitle</code> est une implémentation concrète de l'aide <link linkend="zend.view.helpers.initial.placeholder">Placeholder</link>. Elle surcharge la
        méthode <methodname>toString()</methodname> pour forcer la génération d'un élément
        <code>&lt;title&gt;</code>, et ajoute une méthode <methodname>headTitle()</methodname> pour des réglages
        faciles et rapides et pour l'aggrégation des éléments du titre. La signature de la méthode
        est <methodname>headTitle($title, $setType = null)</methodname> ; par défaut, la valeur est ajoutée
        en fin de pile (pour aggréger les segments du titre) si laissé à null, mais vous pouvez aussi spécifier
        "<constant>PREPEND</constant>" (pour l'ajouter en début de pile) ou "<constant>SET</constant>" (pour
        remplacer la pile existante).
    </para>

    <para>
        Since setting the aggregating (attach) order on each call to <methodname>
        headTitle</methodname> can be cumbersome, you can set a default attach order
        by calling <methodname>setDefaultAttachOrder()</methodname> which is applied
        to all <methodname>headTitle()</methodname> calls unless you explicitly
        pass a different attach order as the second parameter.
    </para>

    <example xml:id="zend.view.helpers.initial.headtitle.basicusage"><info><title>Utilisation basique de l'aide HeadTitle</title></info>
        

        <para>
            Vous pouvez spécifier la balise de titre à n'importe quel moment. Un usage typique
            serait de paramètrer les différents segments du titre à chaque niveau de profondeur de
            votre application : site, module, contrôleur, action et ressources potentielles.
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
// Paramétrage des noms de contrôleurs et d'action
// en tant que segment de titre :
$request = Zend_Controller_Front::getInstance()->getRequest();
$this->headTitle($request->getActionName())
     ->headTitle($request->getControllerName());

// Réglage du nom de site, par exemple dans votre script
// de disposition :
$this->headTitle('Zend Framework');

// Réglage de la haîne de séparation des segments :
$this->headTitle()->setSeparator(' / ');
]]></programlisting>

        <para>
            Quand vous êtes finalement prêt à afficher le titre dans votre script de
            disposition, faîtes simplement un <code>echo</code> de l'aide :
        </para>

        <programlisting language="php"><![CDATA[
<!-- Affiche <action> / <controller> / Zend Framework -->
<?php echo $this->headTitle() ?>
]]></programlisting>
    </example>
</section>
