<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.tool.project.introduction"><info><title>Introduction</title></info>
    

    <para>
        <classname>Zend_Tool_Project</classname> est construit à partir de
        <classname>Zend_Tool_Framework</classname> permettant ainsi d'étendre ses capacités et
        de gérer un projet. En général, un projet est un effort prévu ou une initiative. Dans
        le monde de l'informatique, les projets sont généralement une collection de ressources.
        Ces ressources peuvent être des fichiers, des répertoires, des bases de données, des
        schémas, des images, des styles, et parfois plus.
    </para>

    <para>
        Ce même concept s'applique aux projets Zend Framework. Dans les projets Zend Framework,
        vous avez des contrôleurs, des actions, des vues, des modèles, des bases de données et
        ainsi de suite. En terme de <classname>Zend_Tool</classname>, nous avons besoin d'un
        moyen de pister ce type de ressources - c'est-à-dire
        <classname>Zend_Tool_Project</classname>.
    </para>

    <para>
        <classname>Zend_Tool_Project</classname> est capable de pister les ressources de projet
        au cours du développement d'un projet. Ainsi, par exemple, si lors de la première commande
        vous créez un contrôleur et que lors de la commande suivante vous souhaitez créer une
        action à l'intérieur de ce contrôleur, <classname>Zend_Tool_Project</classname> doit
        <emphasis>connaitre</emphasis> ce fichier de contrôleur qui a été créé ainsi vous pouvez
        (dans l'action suivante), être capable de lui ajouter une action. C'est ce qui maintient
        nos projets à jour et <emphasis>complets</emphasis>.
    </para>

    <para>
        Un autre point important à comprendre concernant les projets est que typiquement, les
        ressources sont organisées de manière hiérarchique. Avec cela à l'esprit,
        <classname>Zend_Tool_Project</classname> est capable de construire le projet en cours
        dans une représentation interne qui lui permet de maintenir non seulement
        <emphasis>quelles</emphasis> ressources de font partie d'un projet à un moment donné,
        mais également <emphasis>où</emphasis> elles sont les unes par rapport aux autres.
    </para>
</section>
