<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="zend.session.advanced_usage"><info><title>Utilisation avancée</title></info>
    

    <para>
        Même si les exemples de l'utilisation basique sont une manière parfaitement acceptable
        d'utiliser les sessions dans Zend Framework, il existe de bonnes pratiques à considérer.
        Cette section détaille plus finement le traitement des sessions et présente des utilisations
        plus avancées du composant <classname>Zend_Session</classname>.
    </para>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.starting_a_session"><info><title>Démarrer une session</title></info>
        

        <para>
            Si vous voulez que toutes les requêtes aient une session facilitée avec
            <classname>Zend_Session</classname>, alors démarrez la session dans votre fichier
            d'amorçage :
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.starting_a_session.example"><info><title>Démarrer la session globale</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
Zend_Session::start();
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            En démarrant la session dans votre fichier d'amorçage, vous empêcher la
            possibilité de démarrer votre session après l'envoi d'en-têtes à votre navigateur, ce
            qui entraîne la levée d'une exception, et peut être une page cassée pour les visiteurs
            de votre site. Divers usages avancés nécessitent premièrement
            <methodname>Zend_Session::start()</methodname>. (D'autant plus sur les utilisations
            avancées suivantes.)
        </para>

        <para>
            Il existe quatre manières différentes pour démarrer une session, quand on utilise
            <classname>Zend_Session</classname>. Deux sont mauvaises.
        </para>

        <orderedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Mauvaise : n'activez pas <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/fr/ref.session.php#ini.session.auto-start"><code>session.auto_start</code></link>
                    de PHP. Si vous n'avez pas la possibilité de désactiver ce réglage dans le
                    php.ini, ou que vous utilisez mod_php (ou équivalent), et que le réglage est
                    déjà activé dans le <code>php.ini</code>, alors ajoutez le code suivant à votre
                    fichier <code>.htaccess</code> (habituellement votre dossier de démarrage HTML)
                    : <programlisting language="httpd.conf"><![CDATA[
php_value session.auto_start 0
]]></programlisting></para>
                </listitem>

                <listitem>
                <para>
                    Mauvaise : n'utilisez pas la fonction <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/session_start"><methodname>session_start()</methodname></link>
                    directement. Si vous utilisez directement <methodname>session_start()</methodname>, et que
                    vous démarrez en utilisant <classname>Zend_Session_Namespace</classname>, une
                    exception sera levée par <methodname>Zend_Session::start()</methodname> ("session
                    has already been started"). Si vous appelez <methodname>session_start()</methodname>, après
                    avoir utilisé <classname>Zend_Session_Namespace</classname> ou démarré
                    explicitement <methodname>Zend_Session::start()</methodname>, une erreur de niveau
                    <constant>E_NOTICE</constant> sera générée, et l'appel sera ignoré.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Correcte : utilisez <methodname>Zend_Session::start()</methodname>. Si vous
                    voulez que toutes vos requêtes aient et utilisent les sessions, alors placez
                    cette fonction le plus tôt possible et sans condition dans votre fichier
                    d'amorçage. Les sessions ont un coût. Si certaines requêtes nécessitent les
                    sessions, mais que les autres n'en ont pas besoin, alors :
                </para>

                <itemizedlist mark="opencircle">
                    <listitem>
                        <para>
                            Sans conditions, réglez l'option <code>strict</code> à
                            <constant>TRUE</constant> en utilisant
                            <methodname>Zend_Session::setOptions()</methodname> dans votre fichier
                            d'amorçage.
                        </para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                        <para>
                            Appelez <methodname>Zend_Session::start()</methodname>, uniquement
                            pour les requêtes qui nécessitent l'usage des sessions, avant la
                            première instanciation d'un objet
                            <methodname>Zend_Session_Namespace()</methodname>.
                        </para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                        <para>
                            Utilisez "<code>new Zend_Session_Namespace()</code>" normalement,
                            quand nécessaire, mais faites attention que
                            <methodname>Zend_Session::start()</methodname> soit appelée
                            auparavant.
                        </para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>

                <para>
                    L'option <code>strict</code> empêche <code>new
                    Zend_Session_Namespace()</code> d'automatiquement démarrer une session en
                    utilisant <methodname>Zend_Session::start()</methodname>. Ainsi, cette option aide
                    les développeurs d'application Zend Framework universelles à imposer une
                    décision de conception afin d'empêcher l'utilisation de sessions pour certaines
                    requêtes, puisqu'une erreur sera levée en utilisant cette option et en
                    instanciant <classname>Zend_Session_Namespace</classname>, avant un appel
                    explicite de <methodname>Zend_Session::start()</methodname>. N'employez pas cette
                    option dans le code de la librairie coeur du ZF, car seuls les développeurs
                    universels peuvent faire ce choix de design. Les développeurs doivent considérer
                    avec précaution l'impact de l'utilisation de
                    <methodname>Zend_Session::setOptions()</methodname>, puisque ces options ont un
                    effet global, suite à leur correspondance avec les options sous-jacentes pour
                    ext/session.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Correcte : instanciez simplement
                    <methodname>Zend_Session_Namespace()</methodname> quand nécessaire, la session <acronym>PHP</acronym>
                    sous-jacente sera automatiquement démarrée. Ceci permet un usage extrêmement
                    simple qui fonctionne dans la plupart des cas. Cependant, vous êtes responsable
                    de vous assurer que le premier <code>new Zend_Session_Namespace()</code>
                    intervient <emphasis>avant</emphasis> que toute sortie (par exemple <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/headers_sent">en-têtes <acronym>HTTP</acronym></link>) ait été envoyée par
                    <acronym>PHP</acronym> au client, si vous utilisez le réglage par défaut, sessions basées sur les
                    cookies (fortement recommandé). Voir <xref linkend="zend.session.global_session_management.headers_sent"/> pour plus
                    d'informations.
                </para>
            </listitem>
        </orderedlist>
    </section>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.locking"><info><title>Verrouiller les espaces de noms de session</title></info>
        

        <para>
            Les espaces de noms de session peuvent être verrouillés, pour éviter tout risque
            d'altération des données dans cet espace. Utilisez <methodname>lock()</methodname> pour attribuer à
            un espace de nommage spécifique le mode lecture seule,<methodname>unLock()</methodname> pour
            attribuer le mode lecture / écriture, et <methodname>isLocked()</methodname> pour tester si un
            espace de nommage a été auparavant verrouillé. Les verrouillages sont transitoires et ne
            persistent pas d'une requête à l'autre. Verrouiller un espace de nommage n'a pas d'effet
            sur les méthodes de réglages des objets stockés dans cet espace, mais empêche
            l'utilisation des méthodes de réglage de l'espace de noms destiné à détruire ou à
            remplacer les objets stockés dans l'espace. De la même manière, verrouiller les
            instances <classname>Zend_Session_Namespace</classname> n'empêche pas l'accès direct à
            l'alias dans tableau de stockage <varname>$_SESSION</varname> (voir <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/references">PHP references</link>).
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.locking.example.basic"><info><title>Verrouillage des espaces de noms de session</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$userProfileNamespace =
    new Zend_Session_Namespace('userProfileNamespace');

// vérrouillons une session en lecture seule
$userProfileNamespace->lock();

// dévérrouillage si déjà vérrouillé
if ($userProfileNamespace->isLocked()) {
    $userProfileNamespace->unLock();
}
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.expiration"><info><title>Expiration d'un espace de noms</title></info>
        

        <para>
            Des limites peuvent être affectées à la durée de vie soit des espaces de noms soit
            de clés individuelles dans cet espace. Les cas d'utilisation habituels incluent le
            passage d'une information temporaire entre requêtes, et la diminution de l'exposition à
            un potentiel risque de sécurité par la suppression de l'accès à des informations
            sensibles potentielles à une certaine heure après que l'authentification ait eu lieu.
            L'expiration peut être basée sur les secondes écoulées, ou basées sur le concept de
            "hops", où un "hop" apparaît à chaque requête successive.
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.expiration.example"><info><title>Exemple d'expiration</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$s = new Zend_Session_Namespace('expireAll');
$s->a = 'apple';
$s->p = 'pear';
$s->o = 'orange';

$s->setExpirationSeconds(5, 'a');
// expire seulement pour la clé "a" dans 5 secondes

// expiration de tout l'espace de nommage dans 5 "hops"
$s->setExpirationHops(5);

$s->setExpirationSeconds(60);
// L'espace de noms "expireAll" sera marqué "expired"
// soit à la première requête reçue après 60 secondes,
// soit dans 5 hops, en fonction de ce qui arrivera en premier.
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Quand vous travaillez avec des données de session expirées dans la requête
            courante, des précautions doivent être prises concernant leur utilisation. Bien que les
            données soient retournées par référence, modifier les données expirées ne les rendra pas
            persistantes dans la requête courante. Dans le but de remettre à zéro leur temps
            d'expiration, transférez les données dans des variables temporaires, utilisez l'espace
            de nommage pour les effacer, et ensuite réaffectez les clés appropriées de
            nouveau.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.controllers"><info><title>Encapsulation de session et Contrôleurs</title></info>
        

        <para>
            Les espaces de noms peuvent aussi être utilisés pour séparer l'accès aux sessions
            par contrôleur afin de protéger les variables d'une quelconque contamination. Par
            exemple, un contrôleur d'authentification pourrait garder ces données de session
            séparées de tous les autres contrôleurs pour des raisons de sécurité.
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.controllers.example"><info><title>Sessions nommées par contrôleur avec expiration automatique</title></info>
            

            <para>
                Le code suivant, partie d'un contrôleur destiné à afficher une question dans
                un test, initie une variable booléenne pour représenter l'acceptation ou non d'une
                réponse à la question soumise. Dans ce cas, l'utilisateur de l'application a 300
                secondes pour répondre à la question affichée.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$testSpace = new Zend_Session_Namespace('testSpace');
$testSpace->setExpirationSeconds(300, 'accept_answer');
// expire seulement cette variable
$testSpace->accept_answer = true;
]]></programlisting>

            <para>
                Ci-dessous, le contrôleur qui analyse les réponses aux questions du test
                détermine l'acceptation ou non d'une réponse en se basant sur le fait que
                l'utilisateur a répondu dans le temps alloué :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// contrôleur analysant la réponse
$testSpace = new Zend_Session_Namespace('testSpace');
if ($testSpace->accept_answer === true) {
    // dans le temps autorisé
}
else {
    // pas dans le temps autorisé
}
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.single_instance"><info><title>Limiter les instances multiples par espace de noms</title></info>
        

        <para>
            Bien que <link linkend="zend.session.advanced_usage.locking">le verrouillage de
            session</link> fournisse un bon degré de protection contre l'utilisation inattendue des
            données dans un espace de noms, <classname>Zend_Session_Namespace</classname> offre
            aussi la possibilité d'empêcher la création d'instances multiples correspondant à un
            unique espace de noms.
        </para>

        <para>
            Pour activer ce comportement, réglez à <constant>TRUE</constant> le second argument du
            constructeur quand vous créez la dernière instance autorisée de
            <classname>Zend_Session_Namespace</classname>. Tout tentative suivante d'instanciation
            du même espace de noms entraînera la levée d'une exception.
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.single_instance.example"><info><title>Limiter l'accès à un espace de noms à une instance unique</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// créer une instance d'espace
$authSpaceAccessor1 = new Zend_Session_Namespace('Zend_Auth');

// créer une autre instance du même espace,
// mais désactiver toute nouvelle instance
$authSpaceAccessor2 = new Zend_Session_Namespace('Zend_Auth', true);

// créer une référence est toujours possible
$authSpaceAccessor3 = $authSpaceAccessor2;

$authSpaceAccessor1->foo = 'bar';

assert($authSpaceAccessor2->foo, 'bar');

try {
    $aNamespaceObject = new Zend_Session_Namespace('Zend_Auth');
} catch (Zend_Session_Exception $e) {
    echo "Cannot instantiate this namespace "
       . "since $authSpaceAccessor2 was created\n";
}
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Le second paramètre dans le constructeur ci-dessus informe
            <classname>Zend_Session_Namespace</classname> que toute future instance avec l'espace de
            noms "Zend_Auth" sera refusée. Tenter de créer une instance entraînera la levée d'une
            exception par le constructeur. Le développeur devient responsable de stocker quelque
            part une référence à l'instance de l'objet (<varname>$authSpaceAccessor1</varname>,
            <varname>$authSpaceAccessor2</varname>, ou <varname>$authSpaceAccessor3</varname> dans l'exemple
            ci-dessus), si l'accès à l'espace de noms de session est nécessaire plus tard dans la
            même requête. Par exemple, le développeur peut stocker la référence dans une variable
            statique , ajouter la référence au <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/registry.html">registre</link> (voir <xref linkend="zend.registry"/>), ou sinon la rendre disponible pour les autres méthodes qui
            peuvent avoir accès à cet espace de noms.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.arrays"><info><title>Travailler avec les tableaux</title></info>
        

        <para>
            A cause de l'histoire de l'implémentation des méthodes magiques dans <acronym>PHP</acronym>, la
            modification d'un tableau à l'intérieur d'un espace de noms peut ne pas fonctionner avec
            les versions de <acronym>PHP</acronym> inférieures à 5.2.1. Si vous travaillez exclusivement avec des
            versions de <acronym>PHP</acronym> 5.2.1 ou supérieur., alors vous pouvez passer la <link linkend="zend.session.advanced_usage.objects">section suivante</link>.
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.arrays.example.modifying"><info><title>Modifier un tableau de données avec un espace de noms de session</title></info>
            

            <para>Le code suivant illustre le problème qui peut être reproduit :</para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$sessionNamespace = new Zend_Session_Namespace();
$sessionNamespace->array = array();
$sessionNamespace->array['testKey'] = 1;
// ne fonctionne pas comme attendu avant PHP 5.2.1
echo $sessionNamespace->array['testKey'];
]]></programlisting>
        </example>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.arrays.example.building_prior"><info><title>Construire les tableaux avant le stockage en session</title></info>
            

            <para>
                Si possible, évitez le problème en stockant les tableaux dans un espace de
                noms de session seulement après que toutes les clés et les valeurs aient été
                définies :
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$sessionNamespace = new Zend_Session_Namespace('Foo');
$sessionNamespace->array = array('a', 'b', 'c');
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Si vous utilisez une version de <acronym>PHP</acronym> affectée et avez besoin de modifier un tableau
            après l'avoir assigné à une clé dans l'espace de noms, vous pouvez utiliser l'une des
            solutions suivantes :
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.arrays.example.workaround.reassign"><info><title>Solution : réassigner un tableau modifié</title></info>
            

            <para>
                Dans le code suivant, une copie du tableau stocké est créée, modifiée, et
                réassignée à la place d'où provenait la copie, en effaçant le tableau
                original.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$sessionNamespace = new Zend_Session_Namespace();

// assigne le tableau initial
$sessionNamespace->array = array('fruit' => 'pomme');

// copie du tableau
$tmp = $sessionNamespace->array;

// modification de la copie
$tmp['fruit'] = 'poire';

// ré-assignation de la copie dans l'espace de noms
$sessionNamespace->array = $tmp;

echo $sessionNamespace->array['fruit']; // affiche "poire"
]]></programlisting>
        </example>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.arrays.example.workaround.reference"><info><title>Solution : stocker un tableau contenant une référence</title></info>
            

            <para>
                Autrement, stockez un tableau contenant une référence au tableau désiré, et y
                accéder indirectement.
            </para>

            <programlisting language="php"><![CDATA[
$myNamespace = new Zend_Session_Namespace('myNamespace');
$a = array(1, 2, 3);
$myNamespace->someArray = array( &$a );
$a['foo'] = 'bar';
echo $myNamespace->someArray['foo']; // affiche "bar"
]]></programlisting>
        </example>
    </section>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.objects"><info><title>Utiliser les sessions avec des objets</title></info>
        

        <para>
            Si vous prévoyez de rendre persistant des objets dans les sessions <acronym>PHP</acronym>, pensez
            qu'ils peuvent être <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/fr/language.oop.serialization.php">sérialisé</link> pour
            le stockage. Ainsi, tout objet persistant dans les sessions <acronym>PHP</acronym> doit être désérialisé
            après sa récupération à partir du stockage. L'implication est que le développeur doit
            s'assurer que les classes des objets persistants doivent avoir été définies avant que
            l'objet ne soit désérialisé du stockage. Si aucune classe n'est définie pour l'objet
            désérialisé, alors il devient une instance de <code>stdClass</code>.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="zend.session.advanced_usage.testing"><info><title>Utiliser les sessions avec les tests unitaires</title></info>
        

        <para>
            Zend Framework s'appuie sur PHPUnit pour faciliter ses propres tests. Beaucoup de
            développeurs étendent la suite des tests unitaires pour couvrir le code de leurs
            applications. L'exception "<emphasis>Zend_Session is currently marked as
            read-only</emphasis>" (NDT. : "Zend_Session est actuellement marquée en lecture seule")
            est levée lors de l'exécution des tests unitaires, si une méthode d'écriture est
            utilisée après la clôture de la session. Cependant les tests unitaires employant
            <classname>Zend_Session</classname> requièrent une attention particulière, car la
            fermeture (<methodname>Zend_Session::writeClose()</methodname>), ou la destruction d'une
            session (<methodname>Zend_Session::destroy()</methodname>) empêche tout futur changement
            ou suppression de clés dans un <classname>Zend_Session_Namespace</classname>. Ce
            comportement est un résultat direct du mécanisme fondamental de l'extension session et
            des fonctions <acronym>PHP</acronym> <methodname>session_destroy()</methodname> et <methodname>session_write_close()</methodname>,
            qui n'a pas de mécanisme de marche arrière ("undo") pour faciliter le réglage/démontage
            avec les tests unitaires.
        </para>

        <para>
            Pour contourner ceci, regardez le test unitaire
            <methodname>testSetExpirationSeconds()</methodname> dans
            <code>tests/Zend/Session/SessionTest.php</code> et <code>SessionTestHelper.php</code>,
            qui utilise le code <acronym>PHP</acronym> <methodname>exec()</methodname> pour charger un processus séparé. Le nouveau
            processus simule plus précisément une seconde requête successive du navigateur. Le
            processus séparé démarre avec une session "propre", comme n'importe quelle exécution de
            <acronym>PHP</acronym> pour une requête Web. Ainsi, tout changement fait à <varname>$_SESSION</varname> dans le
            processus appelant devient disponible dans le processus enfant, pourvu que le parent ait
            fermé la session avant d'utiliser <methodname>exec()</methodname>.
        </para>

        <example xml:id="zend.session.advanced_usage.testing.example"><info><title>Utilisation de PHPUnit pour tester le code écrit avec Zend_Session*</title></info>
            

            <programlisting language="php"><![CDATA[
// tester setExpirationSeconds()
require 'tests/Zend/Session/SessionTestHelper.php';
// voir aussi SessionTest.php dans trunk/
$script = 'SessionTestHelper.php';
$s = new Zend_Session_Namespace('espace');
$s->a = 'abricot';
$s->o = 'orange';
$s->setExpirationSeconds(5);

Zend_Session::regenerateId();
$id = Zend_Session::getId();
session_write_close();
// relâche la session donc le processus suivant peut l'utiliser
sleep(4); // pas assez long pour les éléments expirent
exec($script . "expireAll $id expireAll", $result);
$result = $this->sortResult($result);
$expect = ';a === abricot;o === orange;p === pear';
$this->assertTrue($result === $expect,
    "iteration over default Zend_Session namespace failed; "
  . "expecting result === '$expect', but got '$result'");

sleep(2);
// assez long pour que les éléments expirent
// (total de 6 secondes écoulées, avec une expiration de 5)
exec($script . "expireAll $id expireAll", $result);
$result = array_pop($result);
$this->assertTrue($result === '',
    "iteration over default Zend_Session namespace failed; "
  . "expecting result === '', but got '$result')");
session_start(); // redémarre artificiellement une session suspendue

// Ceci peut être découpé dans un test séparé, mais en réalité,
// si quoi que ce soit reste de la partie précédente et contamine
// les tests suivants, alors c'est un bug dont nous voulons avoir
// des informations
$s = new Zend_Session_Namespace('expireGuava');
$s->setExpirationSeconds(5, 'g');
// maintenant essayons d'expirer seulement une clé dans l'espace
$s->g = 'guava';
$s->p = 'peach';
$s->p = 'plum';

session_write_close();
// relâche la session donc le processus suivant peut l'utiliser
sleep(6); // pas assez long pour les éléments expirent
exec($script . "expireAll $id expireGuava", $result);
$result = $this->sortResult($result);
session_start(); // redémarre artificiellement la session suspendue
$this->assertTrue($result === ';p === plum',
    "iteration over named Zend_Session namespace failed (result=$result)");
]]></programlisting>
        </example>
    </section>
</section>
