<sect1 id="introduction.installation">

    <title>Instalação</title>

    <para>
        O Zend Framework é construído em PHP 5 orientado a objeto e requer PHP 5.1.4 ou superior. Por favor
        veja o <link linkend="requirements">apêndice de requerimentos do sistema</link> para informações
        mais detalhadas.
    </para>

    <para>
        Uma vez que um ambiente PHP apropriado estiver disponível, o próximo passo é pegar uma cópia do Zend Framework,
        que pode ser oficialmente obtida por algum dos métodos seguintes:

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/stable">Baixar o último lançamento estável.</ulink>
                    Está versão, disponível em ambos formatos <code>.zip</code> e <code>.tar.gz</code>, é uma boa
                    escolha para aqueles que são novos no Zend Framework.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/snapshot">Baixar a última versão instantânea
                    noturna.</ulink> Para aqueles que gostam de desafios, a versão instantânea noturna representa a
                    o último progresso no desenvolvimento do Zend Framework. Versões instantâneas são feitas com a
                    documentação somente em inglês ou com todas as linguagens disponíveis. Se você quiser antecipar
                    o trabalho com a versão de desenvolvimento do Zend Framework, considere usar um cliente de
                    Subversion (SVN).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Usar um cliente <ulink url="http://subversion.tigris.org">Subversion</ulink> (SVN). Zend Framework
                    é um software livre, e o repositório de Subversion usado para seu desenvolvimento está disponível
                    ao público. Considere usar SVN para pegar o Zend Framework se você já usa o SVN no seu
                    desenvolvimento de aplicação, se desejar contribuir para o framework, ou se precisar atualizar
                    sua versão do framework mais freqüentemente que os lançamentos ocorrem.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">Exportação</ulink> é
                    útil se você quiser pegar uma determinada revisão do framework sem que os diretórios de
                    <code>.svn</code> sejam criados em uma cópia de trabalho.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">Verificação de uma
                    cópia de trabalho</ulink> é boa quando você quer contribuir para o Zend Framework, e uma cópia
                    de trabalho pode ser atualizada a qualquer momento com uma
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html"><code>atualização de svn
                    </code></ulink>.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">Uma definição
                    externa</ulink> é altamente conveniente para desenvolvedores que já usam SVN para gerenciar
                    cópias de trabalho de sua aplicação.
                </para>
                <para>
                    O URL do tronco do repositório SVN do Zend Framework é:
                    <ulink url="http://framework.zend.com/svn/framework/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/trunk</ulink>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Uma vez que você tiver uma cópia do Zend Framework disponível, sua aplicação terá de ser capaz de acessar
        as classes do framework. Embora haja
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/configuration.changes.php">
        várias maneiras de fazer isto</ulink>, seu PHP
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/ini.core.php#ini.include-path"><code>include_path</code></ulink>
        precisa conter o caminho da biblioteca do Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Uma das características mais úteis do Zend Framework é sua implementação do
        <ulink url="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/frontController.html">Front Controller</ulink> e
        dos padrões
        <ulink url="http://en.wikipdia.org/wiki/Model-view-controller">Model-View-Controller</ulink> (MVC).
        <link linkend="zend.controller.quickstart">Comece com o MVC do Zend Framework!</link>
    </para>

    <para>
        Como os componentes do Zend Framework são levemente ligados, vários componentes podem ser escolhidos
        para uso independente conforme a necessidade. Cada um dos capítulos seguintes documenta o uso de um
        determinado componente.
    </para>

</sect1>
