<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="introduction.installation"><info><title>Instalação</title></info>
    

    <para>
        Veja o <link linkend="requirements">apêndice sobre requisitos</link> para uma lista
        detalhada dos requisitos para o Zend Framework.
    </para>

    <para>
        A instalação do Zend Framework é extremamente simples. Após baixar e extrair o framework,
        você pode adicionar a pasta <filename>/library</filename> da distribuição no início de
        seu include path. Se quiser também, pode mover a pasta da biblioteca para outro local,
        possivelmente compartilhado, em seu sistema de arquivos.
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/latest">Baixe a versão estável
                mais recente.</link> Esta versão, disponível nos formatos
                <filename>.zip</filename> e <filename>.tar.gz</filename>, é uma boa opção para
                aqueles que ainda não conhecem o Zend Framework.
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/download/snapshot">Baixe o nightly snapshot
                mais recente.</link> Para aqueles que gostam de desafios, a versão nightly
                snapshot representa o último progresso no desenvolvimento do Zend Framework.
                Snapshots são feitos com a documentação somente em inglês ou com todos os idiomas
                disponíveis. Se você quiser antecipar o trabalho com a versão de desenvolvimento do
                Zend Framework, considere usar um cliente de Subversion (<acronym>SVN</acronym>).
            </para>
        </listitem>

        <listitem>
            <para>
                Usar um cliente <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://subversion.tigris.org">Subversion</link>
                (<acronym>SVN</acronym>). Zend Framework é um software de código aberto, e o
                repositório Subversion utilizado para o seu desenvolvimento está disponível
                publicamente. Considere o uso do <acronym>SVN</acronym> para obter o Zend
                Framework caso já utilize o <acronym>SVN</acronym> no desenvolvimento de sua
                aplicação, se desejar contribuir com o framework, ou se precisar atualizar sua
                versão do framework antes que os lançamentos ocorram.
            </para>

            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">
                Exportação</link> é útil se você quiser pegar uma determinada revisão do
                framework sem que os diretórios <filename>.svn</filename> sejam criados em uma
                cópia de trabalho.
            </para>

            <para>
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">
                Verifique uma cópia de trabalho</link> caso queira contribuir com o Zend
                Framework, uma cópia de trabalho pode ser atualizado a qualquer momento com
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html">
                svn update</link> e alterações podem ser entregues para o nosso repositório
                <acronym>SVN</acronym> com o comando
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.commit.html">
                svn commit</link>.
            </para>

            <para>
                Uma
                <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">
                definição externa</link> é altamente conveniente para desenvolvedores que já usam
                <acronym>SVN</acronym> para gerenciar cópias de trabalho de sua aplicação.
            </para>

            <para>
                A <acronym>URL</acronym> para o trunk do repositório <acronym>SVN</acronym> do
                Zend Framework é: <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk">
                    http://framework.zend.com/svn/framework/standard/trunk</link>
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Uma vez que você tiver uma cópia do Zend Framework disponível, sua aplicação terá de ser
        capaz de acessar as classes do framework. Embora haja
        <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/en/configuration.changes.php">várias maneiras de
        fazer isto</link>, o <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://www.php.net/manual/en/ini.core.php#ini.include-path">include_path</link> de
        seu <acronym>PHP</acronym> precisa conter o caminho para a biblioteca do Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Zend proporciona um <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://framework.zend.com/docs/quickstart">Guia de Início
        Rápido</link> para você aprender e seguir em frente o mais rápido possível. Esta é uma
        excelente maneira de começar a aprender sobre o framework, com ênfase em exemplos do mundo
        real que você pode desenvolver em cima.
    </para>

    <para>
        Como os componentes do Zend Framework são levemente ligados, vários componentes podem ser
        escolhidos para uso independente conforme a necessidade. Cada um dos capítulos seguintes
        documenta o uso de um determinado componente.
    </para>
</chapter>
