<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<appendix xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="requirements"><info><title>Pré-requisitos do Zend Framework</title></info>
    

    <section xml:id="requirements.introduction"><info><title>Introdução</title></info>
        

        <para>
            Zend Framework requer um interpretador de <acronym>PHP</acronym> 5 com um servidor
            web configurado para trabalhar corretamente com scripts <acronym>PHP</acronym>.
            Algumas funcionalidades requerem extensões adicionais ou recursos do servidor web;
            na maioria dos casos o framework pode ser usado sem eles, embora o desempenho possa
            cair ou os recursos auxiliares não ficarem totalmente funcionais. Um exemplo dessa
            dependência é o mod_rewrite em um ambiente do Apache, que pode ser usado para
            implementar as "<acronym>URL</acronym>'s amigáveis" como
            "<filename>http://www.example.com/user/edit</filename>". Se mod_rewrite não estiver
            habilitado, o Zend Framework poderá ser configurado para suportar
            <acronym>URL</acronym>'s como
            "<command>http://www.example.com?controller=user&amp;action=edit</command>".
            <acronym>URL</acronym>'s amigáveis podem ser usadas para encurtar
            <acronym>URL</acronym>'s para uma representação textual ou para otimização de sites
            (<acronym>SEO</acronym>), mas elas não afetam diretamente a funcionalidade da aplicação.
        </para>

        <section xml:id="requirements.version"><info><title>Versão do PHP</title></info>
            

            <para>
                Zend recomenda a versão mais atual do <acronym>PHP</acronym> em razão das
                melhorias na segurança e no desempenho, e atualmente oferece suporte ao
                <acronym>PHP</acronym> 5.2.4 ou posterior.
            </para>

            <para>
                Zend Framework tem uma extensa coleção de testes unitários, que você pode
                executar usando PHPUnit 3.3.0 ou posterior.
            </para>
        </section>

        <section xml:id="requirements.extensions"><info><title>Extensões do PHP</title></info>
            

            <para>
                Você encontrará abaixo uma tabela listando todas as extensões normalmente
                encontradas no <acronym>PHP</acronym> e como o Zend Framework as utiliza. Você
                deve verificar se as extensões no qual os componentes do Zend Framework que você
                está usando em sua aplicação estão disponíveis em seu ambiente
                <acronym>PHP</acronym>. Muitas das aplicações não requerem todas as extensões
                listadas abaixo.
            </para>

            <para>
                Uma dependência do tipo "hard" indica que os componentes ou classes não poderão
                funcionar corretamente se a respectiva extensão não estiver disponível, enquanto
                uma dependência do tipo "soft" indica que o componente poderá usar a extensão, se
                estiver disponível, mas irá funcionar corretamente se não estiver. Muitos
                componentes utilizarão automaticamente determinadas extensões, se estas estiverem
                disponíveis, para otimizar o desempenho, mas vão executar um código com
                funcionalidade similar no próprio componente caso as extensões estejam
                indisponíveis.
            </para>

            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../en/ref/requirements-php-extensions-table.xml"/>
        </section>

        <section xml:id="requirements.zendcomponents"><info><title>Componentes do Zend Framework</title></info>
            

            <para>
                Abaixo está uma tabela que lista todos os componentes do Zend Framework
                disponíveis e qual a extensão <acronym>PHP</acronym> que necessitam. Isso pode
                te ajudar a saber quais extensões são necessárias em sua aplicação. Nem todas as
                extensões utilizadas pelo Zend Framework são necessárias em cada aplicação.
            </para>

            <para>
                Uma dependência do tipo "hard" indica que os componentes ou classes não poderão
                funcionar corretamente se a respectiva extensão não estiver disponível, enquanto
                uma dependência do tipo "soft" indica que o componente poderá usar a extensão, se
                estiver disponível, mas irá funcionar corretamente se não estiver. Muitos
                componentes utilizarão automaticamente determinadas extensões, se estas estiverem
                disponíveis, para otimizar o desempenho, mas vão executar um código com
                funcionalidade similar no próprio componente caso as extensões estejam
                indisponíveis.
            </para>

            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../en/ref/requirements-zendcomponents-table.xml"/>
        </section>

        <section xml:id="requirements.dependencies"><info><title>Dependências do Zend Framework</title></info>
            

            <para>
                Abaixo você encontrará uma tabela com os componentes do Zend Framework e suas
                respectivas dependências com outros componentes do Zend Framework. Isto te
                ajudará se precisar ter apenas componentes individuais em vez do
                Zend Framework completo.
            </para>

            <para>
                Uma dependência do tipo "hard" indica que os componentes ou classes não poderão
                funcionar corretamente se o respectivo componente dependente não estiver
                disponível, enquanto uma dependência do tipo "soft" indica que o componente pode
                precisar do componente dependente em situações especiais ou com adaptadores
                especiais. Enfim, uma dependência do tipo "fix" indica que estes componentes ou
                classes, em todo caso, são utilizados por subcomponentes, e uma dependência do
                tipo "sub" indica que estes componentes podem ser utilizados pelos subcomponentes
                em situações especiais ou com adaptadores especiais.
            </para>

            <note>
                <para>
                    Mesmo se for possível separar os componentes individuais para o uso do Zend
                    Framework completo, você deve ter em mente que isso pode levar a problemas
                    quando os arquivos são perdidos ou os componentes são usados de dinamicamente.
                </para>
            </note>

            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../en/ref/requirements-dependencies-table.xml"/>
        </section>
    </section>
</appendix>
