<sect1 id="introduction.installation">

    <title>Instalace</title>

    <para>
        Zend Framework je vytvořen s využitím objektově orientovaného PHP 5
        a vyžaduje PHP 5.1.4 nebo vyšší. Podívejte se na
        <link linkend="requirements">systémové požadavky</link> pro detailní informace.
    </para>

    <para>
        Když je připraveno odpovídající prostředí, další krok je získání kopie Zend Frameworku,
        což může být učiněno následujícími oficiálními cestami:
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download">Stáhnout poslední stabilní verzi.</ulink>
                    Tato verze, dostupná v <code>.zip</code> nebo <code>.tar.gz</code>, je správná volba pro
                    začátečníky se Zend Frameworkem.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/snapshot">Stáhnout poslední noční snapshot.</ulink>
                    Těm, kteří jsou ochotni pracovat na ostří nože, poskytuje noční snapshot poslední pokrok ve vývoji Zend Frameworku.
                    Snapshoty jsou zabaleny buď jen s dokumentací v angličtině nebo ve všech dostupných jazycích. Pokud hodláte
                    pracovat s nejnovějšími změnami ve vývoji Zend Frameworku, zvažte použití Subversion (SVN) klienta.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Použití <ulink url="http://subversion.tigris.org">Subversion</ulink> (SVN) klienta. Zend Framework
                    je open source software a Subversion repositář použitý pro jeho vývoj je veřejně přístupný. Zvažte
                    využítí SVN pokud už používáte SVN pro vývoj svých aplikací, chcete přispívat zpět do frameworku
                    nebo potřebuje využívat ještě nevydané verze frameworku.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">Exportování</ulink> je
                    užitečné, pokud potřebuje získat konkrétní revizi frameworku bez <code>.svn</code> adresářů, které
                    jsou vytvořeny v pracovní kopii.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">Checkout pracovní kopie</ulink>
                    je je vhodný pokud chcete přispívat do Zend Frameworku a pracovní kopie může být kdykoliv aktualizována pomocí
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html"><code>svn
                    update</code></ulink>.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">Externals definition</ulink>
                    je vhodná pro vývojáře používající SVN pro správu pracovních kopií svých aplikací.
                </para>
                <para>
                    URL hlavního vývojového stromu (trunk) Zend Framework repositáře je:
                    <ulink url="http://framework.zend.com/svn/framework/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/trunk</ulink>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Až získáte kopii Zend Frameworku, musíte vaší aplikace umožnit přístup k třídám frameworku.
        Existuje <ulink url="http://www.php.net/manual/en/configuration.changes.php">
        několik cest, jak toho dosáhnout</ulink>, vaše PHP
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/ini.core.php#ini.include-path"><code>include_path</code></ulink>
        musí obsahovat cestu ke knihovně Zend Framework.
    </para>

    <para>
        Jedna z nejdůležitějších vlastností Zend Frameworku je vlastní implementace
        <ulink url="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/frontController.html">Front Controlleru</ulink> a
        návrhového vzoru
        <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Model-view-controller">Model-View-Controller</ulink> (MVC).
        <link linkend="zend.controller.quickstart">Začněte se Zend Framework MVC!</link>
    </para>

    <para>
        Protože komponenty Zend Frameworku jsou volně spojeny, mohou být použity jednotlivě, podle potřeby.
        Každá z následujících kapitol popisuje použití konkrétní komponenty.
    </para>

</sect1>
